Préambule.

Mc 1.1-13.

Dans ce préambule, que les commentateurs s’accordent à trouver majestueux et saisissant malgré sa grande simplicité, nous voyons le Précurseur et le Messie faire tour à tour leur apparition sur la scène évangélique. Jean prêche et baptise dans le désert de Juda, ℣℣. 1-8 ; Jésus inaugure sa vie publique par deux mystères d’humiliation, ℣℣. 9-13.

1. — Le Précurseur.

Mc 1.1-8. — Parall. Mt 3.1-12 ; Lc 3.1-18.

Commencement de l’Évangile de Jésus-Christ, Fils de Dieu.

Initium Evangelii Jesu Christi, Filii Dei.

Ἀρχὴ τοῦ εὐαγγελίου Ἰησοῦ Χριστοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ

1.1. — Initium. Saint Marc commence son récit de la façon la plus abrupte, nous conduisant aussitôt « in medias res ». Dès sa première ligne, il se montre à nous comme l’Évangéliste de l’action (voir la Préface, § VII). Les deux autres synoptiques consacrent quelques pages aux origines humaines de Jésus ; cf. Mt 1–2 ; Lc 1–2 ; Jn 1.1-48, raconte tout d’abord au lecteur la génération éternelle du Verbe : rien de semblable dans saint Marc. Prenant Notre-Seigneur Jésus-Christ dans la plénitude de sa vie, il passe directement aux faits qui préparèrent d’une manière immédiate le ministère messianique du Sauveur. Nous trouvons dès ce début tout ce qui le caractérise comme écrivain, c’est-à-dire la rapidité, la concision, le pittoresque. — Il règne parmi les exégètes le plus complet désaccord sur l’enchaînement et l’organisation intérieure des quatre premiers versets. Qu’il suffise de mentionner les trois opinions principales. 1° Théophylacte, Euthymius, Vatable, Maldonat, etc., suppléent ἦν ou « fuit » à la fin du ℣. 1, qu’ils rattachent ainsi aux deux suivants. Une nouvelle phrase commence avec le ℣. 4. 2° D’autres critiques, tels que Lachmann, Mgr Mac-Evilly, le P. Patrizi[138], sous-entendent les mots « fuit ita » après « Filii Dei » au ℣. 1 ; ils ouvrent ensuite une parenthèse dans laquelle ils placent les ℣℣. 2 et 3. Le ℣. 4 se relie par là-même directement au ℣. 1, qu’il complète et explique. « Voici quel fut le début de l’Évangile… : Jean parut dans le désert… » 3° On isole tout à fait le premier verset des suivants, de manière à en faire une sorte de titre ; puis on traite les ℣℣. 2, 3 et 4 comme une longue phrase conditionnelle, de sorte que le dernier membre, « Fuit Joannes… », retombe sur le premier, « Sicut scriptum est ». « Ainsi qu’il est écrit dans le prophète Isaïe… : Jean fut dans le désert baptisant et prêchant ». Cet arrangement nous paraît le plus naturel et le plus logique des trois. — Evangelii. Voyez l’explication de cette expression dans l’Introduction générale, chap. i. Évidemment, elle ne désigne pas ici le livre composé par saint Marc, mais la bonne nouvelle messianique dans toute son étendue. Quoique cette bonne nouvelle eût déjà été annoncée si fréquemment par les prophètes, quoique Dieu lui-même eût daigné en faire entendre les premiers accents à Adam et à Ève aussitôt après leur péché, Gn 3.15 (les Pères ont justement nommé ce passage « le Protévangile »), néanmoins, à proprement parler, l’Évangile ne commence qu’avec la prédication de saint Jean-Baptiste. — Jesu-Christi. Nous avons expliqué l’étymologie et le sens de ces beaux noms dans notre commentaire sur Mt 1.16 et Mt 1.21. La manière dont ils sont rattachés au mot « Evangelium » (« genitivus objectivus » des grammairiens, l’Évangile concernant Jésus-Christ) indique que Jésus est l’objet de la bonne nouvelle que l’Évangéliste se propose de raconter tout au long. — Filii Dei. Ces mots ne sauraient être ici, comme le prétendent plusieurs rationalistes, un simple synonyme de « Messie » : on doit les prendre dans leur acception théologique la plus stricte et la plus relevée. Saint Marc attribue à Notre-Seigneur Jésus-Christ, dès le début de sa narration, un titre dont toutes les pages suivantes prouveront la parfaite vérité, un titre que les premiers prédicateurs du Christianisme joignaient immédiatement à son nom dès qu’ils s’adressaient à un auditoire païen. Saint Matthieu, écrivant pour des Juifs, commence au contraire par dire que Jésus est fils d’Abraham et de David : il ne parle qu’un peu plus tard de sa divinité. Quoique le but fût le même, la méthode variait suivant les circonstances. Cette appellation de « Fils de Dieu » est employée sept fois par saint Marc ; saint Jean l’appliqua jusqu’à 29 fois à Jésus. Voilà, dès le début du second Évangile, trois noms qui contiennent tout le caractère et tout le rôle du Sauveur. Jésus, c’est l’homme ; Christ, c’est la fonction ; Fils de Dieu, c’est la nature divine.

Selon qu’il est écrit dans le prophète Isaïe : « Voici que j’envoie mon Ange devant ta face, et il préparera ton chemin devant toi ;

Sicut scriptum est in Isaia propheta : Ecce ego mitto angelum meum ante faciem tuam, qui præparabit viam tuam ante te.

Ὡς γέγραπται ἐν τοῖς προφήταις, Ἰδού, ἐγὼ ἀποστέλλω τὸν ἄγγελόν μου πρὸ προσώπου σου ὃς κατασκευάσει τὴν ὁδόν σου ἔμπροσθέν σου,

1.2. — Sicut scriptum est. Anneau qui rattache le Nouveau Testament à l’Ancien, l’Évangile aux Prophètes, Jésus au Messie promis. En effet, dit Jansénius, « initium Evangelii non fortuitum, vel humani consilii, sed sicut antea prophetis dictum fuerat, Deo fidem suam liberante ». Saint Matthieu citait à chaque instant les écrits de l’ancienne Alliance, pour prouver le caractère messianique du Sauveur ; saint Marc ne les rapproche de lui-même qu’à deux reprises (cf. Mc 15.26) des faits évangéliques. Voir la Préface § IV, 3, 3°. Mais le rapprochement actuel est significatif, comme le faisait remarquer saint Irénée[139] : « Marcus… initium evangelicæ Conscriptionis fecit sic : Initium Evangelii…, manifeste initium Evangelii faciens sanctorum Prophetarum voces ». Il ajoute : « Unus et idem Deus et Pater, a Prophetis annuntiatus, ab Evangelio traditus, quem Christiani colimus et diligimus ex toto corde ». — In Isai propheta. Les textes grecs imprimés et la plupart des manuscrits ne mentionnent pas le nom d’Isaïe ; de plus, le mot prophète y est mis au pluriel, ἐv τοΐς προφήταις, « in prophetis », et de fait la citation appartient à deux prophètes, le ℣. 2 à Ma 3.1, le ℣. 3 à Es 40.3. Saint Irénée avait adopté cette leçon. Saint Jérôme regardait de son côté le nom d’Isaïe comme une interpolation : « Nos nomen Esaiæ putamus additum scriptorum vitio[140] ». Cependant, plusieurs manuscrits grecs importants, B, D, L, Δ, Sinait., et des versions assez nombreuses, telles que la copte, la syrienne, l’arménienne, l’arabe et la persane, portant ou ayant lu ἐν τῷ Ίσαιᾳ τῷ προφητῇ comme la Vulgate, la plupart des critiques se décident à bon droit en faveur de cette variante. Il est vrai qu’elle crée une assez grande difficulté d’interprétation, puisque le passage cité par saint Marc, ainsi que nous venons de le dire, n’est pas seulement extrait de la prophétie d’Isaïe, mais encore de celle de Malachie. Toutefois ce fait même contient une raison favorable à l’authenticité, conformément aux principes de la critique littéraire. Du reste, les exégètes ne sont pas à court de moyens pour justifier la formule employée par saint Marc. 1° Isaïe serait seul mentionné parce qu’il était le plus célèbre et le plus ancien des deux prophètes ; 2° ou bien son nom représenterait le livre entier des prophéties de l’Ancien Testament, de même que le mot Psaumes servait parfois à désigner tous les Hagiographes[141] ; 3° peut-être est-il mieux de dire que saint Marc use ici de la liberté que les écrivains de l’antiquité soit sacrée, soit profane, s’accordaient volontiers en fait de citations : « Quemadmodum Mt 21.5, unius prophetæ nomine Zachariam citat et quiddam ex Es 62.11, adspergil, ac Paulus, Rm 9.27, Isaiam appellat, et quiddam ex Os 2.1, attexit : sic Marcus duos allegat…, atque unum Isaiam prophetam appellat[142] ». D’après un grand nombre de rationalistes modernes, saint Marc aurait été mal servi par sa mémoire ; d’après Porphyre, il se serait rendu coupable d’une grossière maladresse en nommant un prophète pour un autre[143] ! — Ecce ego mitto… Nous avons vu dans le premier Évangile, Mt 11.10, Notre-Seigneur appliquer lui-même ces paroles de Malachie au saint Précurseur. — Angelum meum, c’est-à-dire, d’après l’étymologie du mot άγγελος, mon envoyé, mon messager. Jean-Baptiste n’a-t-il pas été le vrai προδρομος de Jésus ?

Voix de celui qui crie dans le désert : Préparez le chemin du Seigneur, rendez droit ses sentiers ».

Vox clamantis in deserto : Parate viam Domini, rectas facite semitas ejus.

φωνὴ βοῶντος ἐν τῇ ἐρήμῳ· Ἑτοιμάσατε τὴν ὁδὸν κυρίου εὐθείας ποιεῖτε τὰς τρίϐους αὐτοῦ

1.3. — Vox clamantis… Voir, l’explication de cette prophétie dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 3.3. — Parate viam. « Quand un homme de qualité doit traverser une ville ou un village, on envoye un messager pour avertir les habitants qu’ils aient à préparer la route et à attendre ses ordres. On voit aussitôt les gens se mettre à balayer les chemins, d’autres qui étendent leurs vêtements sur le sol, d’autres qui coupent des branches d’arbre pour établir des guirlandes et des arcs de verdure partout où le grand homme doit passer[144] ». — L’association des textes de Malachie et d’Isaïe, telle que nous la trouvons ici, est une des particularités de saint Marc. Les deux autres synoptiques rattachent bien la seconde citation à l’apparition du Précurseur, cf. Mt 3.3 et Lc 3.4-5 ; mais ils réservent la première pour une circonstance beaucoup plus tardive. Cf. Mt 11.10, et Lc 7.27. Autre différence : dans notre Évangile, c’est l’écrivain sacré qui signale en son propre nom le rapport qui existait entre Jean-Baptiste et les divins oracles ; dans les deux autres narrations, c’est Jésus d’une part qui se sert de la prophétie de Malachie pour faire l’éloge de son Précurseur, c’est d’autre part saint Jean qui se sert de la prédiction d’Isaïe pour s’humilier profondément.

Jean était dans le désert, baptisant et prêchant le baptême de pénitence pour la rémission des péchés.

Fuit Joannes in deserto baptizans, et prædicans baptismum pœnitentiæ in remissionem peccatorum.

ἐγένετο Ἰωάννης βαπτίζων ἐν τῇ ἐρήμῳ καὶ κηρύσσων βάπτισμα μετανοίας εἰς ἄφεσιν ἁμαρτιῶν

1.4. — Fuit Joannes. Voici l’ange annoncé par Malachie. La voix dont Isaïe avait parlé retentit enfin dans le désert ! In deserto : l’Évangéliste appuie sur cette expression, pour montrer la réalisation parfaite de la prophétie qu’il vient de citer. C’était le désert de Juda (cf. Mt 3.1 et le commentaire), la contrée désolée qui avoisine la Mer Morte, et à laquelle les anciens Juifs avaient donné parfois le nom significatif de ישימון, l’horreur. Cf. 1Ro 23.24. — Baptizans et prædicans. Nous avons, dans ces participes, l’indication des deux grands moyens par lesquels saint Jean accomplissait son rôle glorieux de Précurseur. 1° Il baptisait : il administrait, le plus souvent sur les rives du Jourdain, parfois en d’autres lieux, cf. Jn 3.23, ce rite symbolique d’où lui est venu le surnom de Baptiste. Nous en avons expliqué la nature dans notre commentaire sur saint Matthieu, p. 70. 2° Il prêchait et, dans sa prédication, il recommandait vivement son baptême, autour duquel il groupait toutes les vérités qu’il annonçait, la nécessité de la pénitence, la rémission des péchés, l’avènement prochain du Christ (℣. 8). — Baptismum pœnitentiæ, c’est-à-dire « baptismum in pœnitentiam[145] ». Ce nom, qu’on retrouve dans le troisième Évangile, Lc 3.3, et au livre des Actes, Ac 19.4, détermine très bien le caractère du baptême de saint Jean : c’était un signe vivant de pénitence pour tous ceux qui le recevaient, car il leur montrait de la manière la plus expressive la nécessité où ils étaient de laver leurs âmes par le repentir, de même que leurs corps avaient été purifiés par l’eau dans laquelle ils s’étaient plongés. — In remissionem peccatorum. Le baptême du Précurseur n’avait pas une vertu suffisante pour remettre de lui-même les péchés, mais il disposait les cœurs à obtenir du Christ ce précieux résultat. — Sur le nom de saint Jean, voir l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 3.1 ; sur l’époque de son apparition, Lc 3.4 et les notes.

Et tout le pays de Judée et tous les habitants de Jérusalem venaient à lui ; et ils étaient baptisés par lui dans le fleuve du Jourdain, confessant leurs péchés.

Et egrediebatur ad eum omnis Judææ regio, et Jerosolymitæ universi, et baptizabantur ab illo in Jordanis flumine, confitentes peccata sua.

καὶ ἐξεπορεύετο πρὸς αὐτὸν πᾶσα ἡ Ἰουδαία χώρα καὶ οἱ Ἱεροσολυμῖται καὶ ἐϐαπτίζοντο πάντες ἐν τῷ Ἰορδάνῃ ποταμῷ ὑπ’ αὐτοῦ ἐξομολογούμενοι τὰς ἁμαρτίας αὐτῶν

1.5. — Après avoir décrit d’une manière générale saint Jean et son ministère, l’Évangéliste donne quelques détails particuliers sur ses auditeurs, ℣. 5, sur sa vie mortifiée, ℣. 6, et sur sa prédication, ℣℣. 7 et 8. Le tableau est concis, mais il est vigoureusement tracé, à la manière accoutumée de saint Marc. — Et egrediebatur. C’est l’auditoire qui est d’abord mis sous nos yeux. Les épithètes omnis, universi, bien qu’elles soient des hyperboles populaires, témoignent néanmoins d’un concours prodigieux, occasionné par un immense enthousiasme. La plupart des habitants de la Judée et de Jérusalem accouraient auprès du Précurseur. De fait, tout le pays, représenté par les différentes classes de la société, cf. Mt 3.7 ; Lc 3.10-14, se transportait sur les bords du Jourdain. — Et baptizabantur. Touchés par la prédication de saint Jean, tous recevaient avec empressement son baptême : le texte grec le dit formellement, καὶ ἐϐαπτίζοντο πάντες ἐν τῷ Ιορδάνῃ. Ce πάντες représente « universi » de notre texte latin. La Vulgate, guidée sans doute par d’anciens manuscrits, l’a rattaché à « Jerosolymitæ ». — In Jordanis flumine. Un de ces petits traits à peine perceptibles par lesquels on reconnaît la destination d’un ouvrage. Saint Matthieu, du moins d’après les meilleurs manuscrits, ne dit pas que le Jourdain est un fleuve : aucun de ses lecteurs Juifs ne pouvait l’ignorer. Au contraire, les païens convertis pour lesquels écrit saint Marc ne connaissaient point la géographie de la Palestine ; de là cette désignation particulière. — Confitentes peccata sua. Voyez quelques détails sur cette confession dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 3.6.

Or Jean était vêtu de poils de chameau, il avait une ceinture de cuir autour de ses reins, et il se nourrissait de sauterelles et de miel sauvage. Et il prêchait en disant :

Et erat Joannes vestitus pilis cameli, et zona pellicea circa lumbos ejus, et locustas et mel silvestre edebat.

ἦν δὲ Ἰωάννης ἐνδεδυμένος τρίχας καμήλου καὶ ζώνην δερματίνην περὶ τὴν ὀσφὺν αὐτοῦ καὶ ἐσθίων ἀκρίδας καὶ μέλι ἄγριον

1.6. — En saint Jean, tout portait à la pénitence : son baptême, sa prédication, son aspect extérieur et sa vie. Nous trouvons ici des informations intéressantes sur ces deux dernier points. — Vestitus pilis… Pour l’aspect extérieur, le Baptiste ressemblait à Élie, son grand modèle : ils avaient l’un et l’autre le même costume, c’est à-dire une tunique grossière de poils de chameau (עמר גמלים des Rabbins, litt. laine de chameaux) et une ceinture de peau pour la retrousser[146]. — Locustas et mei silvestre. Jean ne soutenait sa vie qu’à l’aide des mets les plus vulgaires : l’Évangéliste signale les deux principaux, les sauterelles et le miel sauvage, dont les Bédouins nomades font encore aujourd’hui leur nourriture dans les mêmes contrées[147].

« Il vient après moi, celui qui est plus puissant que moi, et je ne suis pas digne de délier, en me baissant, la courroie de ses sandales.

Et prædicabat dicens : Venit fortior me post me, cujus non sum dignus procumbens solvere corrigiam calceamentorum ejus.

καὶ ἐκήρυσσεν λέγων, Ἔρχεται ὁ ἰσχυρότερός μου ὀπίσω μου οὗ οὐκ εἰμὶ ἱκανὸς κύψας λῦσαι τὸν ἱμάντα τῶν ὑποδημάτων αὐτοῦ

1.7. — Saint Marc résume en deux versets tout ce qu’il a jugé à propos de nous conserver sur la prédication du Précurseur. S’il, est beaucoup moins complet là-dessus que saint Matthieu, et surtout que saint Luc, il nous donne cependant une idée très exacte de ce qu’était l’enseignement de saint Jean-Baptiste relativement à Jésus. La petite allocution qu’il cite contient trois idées : 1° Jean est le Précurseur de Jésus ; 2° Jean est bien inférieur à Jésus ; 3° le baptême de Jésus l’emportera de beaucoup sur celui de Jean. — Venit fortior me… C’est la première idée. Celui qui vient (ἔρχεται au présent) n’est pas nommé ; mais tout le monde comprenait sans peine qu’il s’agissait du Messie, du Messie qui était alors chez les Juifs l’objet de l’attente universelle. Saint Jean, divinement éclairé, voit donc en esprit le Christ qui s’avance, qui est « in via » pour se manifester. — Post me. Le Baptiste joue sur les mots. Habituellement, le plus fort précède le plus faible ; le plus digne a le pas sur l’inférieur : ici, c’est le contraire qui a lieu. — Cujus non sum dignus… Seconde pensée. Jean a déjà dit que le grand personnage dont il annonce la venue est son supérieur (ὁ ἰσχυρότερός, remarquez cet article plein d’emphase) ; mais il veut appuyer davantage sur cette idée importante, afin qu’il n’y ait pas de méprise possible, et il l’exprime au moyen d’une très forte image, que nous avons expliquée dans nos notes sur Mt 3.11. — Solvere corrigiam. De même saint Luc, Lc 3.16, et saint Jean, Jn 1.27. Le premier Évangéliste avait dit « portare » ; mais ce n’est là qu’une nuance insignifiante, car l’esclave chargé de porter les chaussures de son maître avait aussi pour fonction de les lui mettre et de les lui ôter, par conséquent d’attacher ou de délier les cordons qui servaient à les fixer aux pieds. — Procumbens. Détail graphique qu’on ne trouve que dans saint Marc ; c’est un de ces traits pittoresques qu’il a insérés en grand nombre dans son Évangile. — Cujus… ejus est un hébraïsme.

Moi, je vous ai baptisés dans l’eau ; mais lui, il vous baptisera dans l’Esprit-Saint ».

Ego baptizavi vos aqua, ille vero baptizabit vos Spiritu Sancto.

ἐγὼ μὲν ἐϐάπτισα ὑμᾶς ἐν ὕδατι αὐτὸς δὲ βαπτίσει ὑμᾶς ἐν πνεύματι ἁγίῳ

1.8. — Ego baptizavi. Troisième idée, qui établit une comparaison entre les deux baptêmes, pour relever celui du Christ aux dépens de celui du Précurseur. Les particules μὲν, δὲ (« ego quidem, ipse autem ») du texte grec rendent l’antithèse plus frappante : il est vrai qu’elles manquent dans les manuscrits B, L, Sinait. — Spiritu Sancto. Il faudrait, d’après le grec, « in Spiritu Sancto » ; la préposition ἐν montre que le Saint-Esprit est comme le fleuve mystique et vivifiant dans lequel les chrétiens sont plongés au moment de leur baptême. Saint Matthieu et saint Luc ajoutent « et igni », mot important qui sert à mieux déterminer les effets supérieurs du baptême de Jésus. Ainsi donc, le Christ apportera au monde des bienfaits spirituels que le Précurseur était incapable de lui donner. — Quelle humilité dans saint Jean ! Elle est au niveau de sa mortification. Rien de semblable n’avait été entendu depuis l’époque des Prophètes. Qui méritait mieux d’être, selon le langage de Tertullien, « antecessor et præparator viarum Domini[148] ? » Il est intéressant de rapprocher de la narration évangélique les lignes bien connues dans lesquelles l’historien Josèphe, décrit le portrait moral et le ministère de saint Jean-Baptiste : « C’était un homme parfait (ἀγαθόν ἄνδρα), qui ordonnait aux Juifs de s’exercer à la vertu, à la justice les uns à l’égard des autres, à la piété envers Dieu, et de se réunir afin de recevoir le baptême. En effet, disait-il, le baptême ne saurait être agréable à Dieu qu’à la condition qu’on évitera soigneusement tous les péchés. À quoi servirait-il de purifier le corps, si l’âme n’était auparavant purifiée elle-même par la justic ? Un immense concours se faisait autour de lui et la foule était avide de l’entendre[149] ».

[138] Francesco Saverio Patrizi, de Evangeliis, libri III, dissert, xliv, 1-2 ; cf. In Marcum commentarium, p. 4.

[139] Saint Irénée de Lyon, Adversus Hæreses, iii, 19, 6

[140] Saint Jérôme, in Matth., iii, 3

[141] Cf. Francesco Saverio Patrizi, In Marcum commentarium, p. 5.

[142] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti, h. l. Cf. Ac 13.40.

[143] Cf. Porphyre, Homilia de principio Evang. seç. Marc, inter opera saint Chrysost.

[144] Joseph Roberts, Oriental illustrations of the sacred scriptures, p. 555.

[145] Cf. Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 191.

[146] Cf. 2R 8.8 ; voyez Johann Jahn, Archæologio biblica, § 120 et 121.

[147] Voir Mt 3.4 et le commentaire ; Samuel Burder, Oriental Customs, 6e éd., t. II, pp. 254 et suiv.

[148] Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 33

[149] Flavius Josèphe, Antiquités judaïques, xviii, 5, 2.

2. — Le Messie.

Mc 1.9-13.

Après avoir ainsi rapidement décrit la personne et le ministère du Précurseur, saint Marc se hâte de passer au Messie. Il nous montre Jésus proclamé Christ et Sauveur par la voix céleste tandis que Jean le baptisait, et subissant ensuite l’épreuve de la tentation.

a. Le baptême de Jésus.

Mc 1.9-11. — Parall. Mt 3.13-17 ; Lc 3.21-22.

Or, il arriva qu’en ces jours-là, Jésus vint de Nazareth, en Galilée, et il fut baptisé par Jean dans le Jourdain.

Et factum est : in diebus illis venit Jesus a Nazareth Galilææ : et baptizatus est a Joanne in Jordane.

Καὶ ἐγένετο ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις ἦλθεν Ἰησοῦς ἀπὸ Ναζαρὲτ τῆς Γαλιλαίας καὶ ἐϐαπτίσθη ὑπὸ Ἰωάννου εἰς τὸν Ἰορδάνην

1.9. — Et factum est. C’est la formule hébraïque ויהי, si fréquemment employée par les écrivains de l’Ancien Testament. Elle a ici un cachet tout à fait solennel, car elle introduit Notre-Seigneur Jésus-Christ sur la scène. — In diebus illis : autre tournure hébraïque, בימים־ההם, assez vague en elle-même, mais qui est habituellement déterminée par le contexte. Dans ce passage, elle désigne l’époque de la prédication de saint Jean-Baptiste dont il vient d’être question. C’est donc peu de temps après l’apparition de son Précurseur que Jésus commença lui-même sa Vie publique. D’après Lc 3.23, il avait alors environ trente ans, l’âge auquel les Lévites entraient en fonctions suivant la Loi juive, Nb 4.3. La 780e année depuis la fondation de Rome approchait de sa fin[150]. — A Nazareth Galilææ. Tandis que les deux autres Synoptiques se contentent de mentionner ici la Galilée en général, saint Marc, en vertu de l’exactitude de détails qui le caractérise, nomme le lieu spécial d’ou venait Jésus. Le Sauveur avait donc récemment quitté sa douce retraite de Nazareth, dans laquelle s’était écoulée toute sa Vie cachée. Sur cette bourgade privilégiée, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 2.22. — Baptizatus est. Notre Évangéliste omet le beau dialogue qui s’engagea entre le Baptiste et Jésus immédiatement avant l’administration du baptême, sur la signification duquel il jette de si vives lumières. (cf. Mt 3.13-15 et le commentaire) ; il se borne à signaler simplement le fait. — In Jordane. Dans le grec, on lit εἰς τὸν Ίορδανήν à l’accusatif : c’est peut-être une « enallage casus », figure très usitée dans les écrits profanes et sacrés ; ou bien, il y a construction prégnante pour κατέϐη εἰς τὸν Ίορδανήν ἵνα βαπτισθῆ. — saint Jérôme raconte que, de son temps, un grand nombre de pieux croyants avaient la dévotion d’aller se faire baptiser dans les eaux du Jourdain : il leur semblait que leur régénération y serait plus entière[151]. Aujourd’hui, les pèlerins aiment du moins à se baigner dans le fleuve sacré ; c’est même pour les Grecs une cérémonie officielle, qui se renouvelle chaque année à la fête de Pâque au milieu d’un immense concours.

Et soudain, comme il sortait de l’eau, il vit les cieux s’ouvrir, et l’Esprit, comme une colombe, descendre et s’arrêter (se reposant) sur lui.
Et une voix se fit entendre des cieux : Tu es mon Fils bien-aimé ; en toi j’ai mis mes complaisances.

Et statim ascendens de aqua, vidit cælos apertos, et Spiritum tamquam columbam descendentem, et manentem in ipso.
Et vox facta est de cælis : Tu es Filius meus dilectus, in te complacui.

καὶ εὐθὲως ἀναϐαίνων ἀπὸ τοῦ ὕδατος εἶδεν σχιζομένους τοὺς οὐρανοὺς καὶ τὸ πνεῦμα ὡσεὶ περιστερὰν καταϐαῖνον ἐπ’ αὐτόν·
καὶ φωνὴ ἐγένετο ἐκ τῶν οὐρανῶν Σὺ εἶ ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός ἐν ὦ εὐδόκησα

1.10 et 11. — Dans le récit des manifestations surnaturelles qui suivirent le baptême de Jésus, saint Marc ne diffère pas notablement de saint Matthieu. Il mentionne également trois prodiges, savoir : l’ouverture des cieux, la descente de l’Esprit-Saint sous la forme visible d’une colombe, et la voix du Père céleste qui se fait entendre pour ratifier la filiation divine de Jésus[152]. Mais, selon sa coutume, il a rendu sa narration pittoresque et vivante. C’est ainsi 1° qu’il nous montre Jésus, à l’instant même où il sortait du Jourdain, voyant de ses propres yeux les cieux qui s’ouvraient au-dessus de lui : statim ascendens… vidit[153] ; 2° qu’il emploie une expression vraiment plastique pour décrire ce premier phénomène : σχιζόμενους τοὺς οὐρανοὺς, littéralement, les cieux déchirés[154] ; 3° qu’il fait adresser la voix céleste directement à Jésus : Tu es filius meus…, in te… Cf. Lc 3. 22. S’il n’appelle pas la troisième personne de la Sainte Trinité l’Esprit de Dieu, comme le premier Évangéliste, ou l’Esprit-Saint, comme le troisième, il a soin de faire précéder son nom de l’article, τὸ Πνεῦμα, pour indiquer qu’il veut parler de l’Esprit par excellence. — Il n’y a rien dans le texte grec, qui corresponde à et manentem de notre édition latine : ces mots ont probablement été tirés de l’Évangile Jn 1.33. Cette divergence en a créé une seconde ; car, au lieu de l’ablatif in ipso, il faudrait « in ipsum », καταϐαῖνον εἰς αὐτόν. La Vulgate a rataché l’adverbe et le pronom à « manentem » ; de là l’emploi d’un cas qui exprime le repos. Enfin la Recepta porte, au ℣. 11, ἐν σοὶ εὐδόκησα, « in quo complacui » mais les manuscrits B, D, L, P, Sinait., etc., et plusieurs versions ont in te (ἐν σοὶ[155]), comme la Vulgate. — M. Rohault de Fleury, dans ses belles Études iconographiques sur l’Évangile, reproduit un grand nombre de représentations artistiques relatives au baptême de Notre-Seigneur, et datant des douze premiers siècles[156]. Elles contiennent des détails très curieux.

b. La tentation de Jésus.

Mc 1.12-13. — Parall. Mt 4.1-11 ; Lc 4.1-13.

Et aussitôt l’Esprit le poussa dans le désert.

Et statim Spiritus expulit eum in desertum.

Καὶ εὐθὺς τὸ πνεῦμα αὐτὸν ἐκϐάλλει εἰς τὴν ἔρημον

1.12. — Voilà Jésus consacré Messie ; mais combien de sacrifices et d’humiliations lui vaudra ce rôle pourtant si glorieux ! Le baptême d’eau, reçu dans le Jourdain, appelle le baptême de sang qui lui sera confère sur le Calvaire. En attendant cette épreuve suprême du Golgotha, il y a, l’épreuve préliminaire de la tentation qui, dans les trois premiers Évangiles, est étroitement unie au baptême du Sauveur. Mais nulle part la liaison n’est mieux marquée que dans notre Évangile : Et statim ! À peine baptisé, Jésus entre immédiatement en lutte avec Satan. Il était du reste très naturel que son premier acte, après avoir reçu l’onction messianique, consistât à combattre les puissances infernales, puisque tel était un des buts principaux de son Incarnation. Cf. 1Jn 3.8. Considérant le baptême du Jourdain comme une céleste armure dont Jésus avait été revêtu, saint Jean Chrysostome, crie à ce divin Capitaine : « Allez donc ! car si vous avez pris les armes, ce n’est pas pour vous reposer, mais pour combattre[157] » ? — L’adverbe « statim », que nous venons de rencontrer déjà pour la seconde fois (cf. ℣. 40), est, comme nous l’avons vu dans la Préface, § VII, la formule favorite de saint Marc pour passer d’un fait à un autre : nous la retrouverons à chaque instant. Elle communique à sa narration beaucoup de vie et de rapidité. — Spiritus expulit. Quel profond mystère ! C’est l’Esprit Saint lui-même qui conduit Jésus en face de son adversaire ! saint Matthieu et saint Luc avaient employé des expressions bien fortes pour représenter cette action du divin Esprit : άνήχθη, avait dit le premier ; ήγητο, avait écrit le second ; mais le verbe έχϐάλλει[158] que nous lisons ici, a une énergie plus grande encore. « Eodem sensu tres Evangelistæ loquuntur, sed Marcus aliquanto efficacius, et quia plus est έχδάλλεεν quam άγειν, et quia præsens tempus majorem habet vim remque magis ante oculos ponit[159] ». Jésus est donc pour ainsi dire chassé violemment dans le désert. — Quelques exégètes peu éclairés, où désireux de mettre saint Marc en contradiction avec saint Matthieu et avec saint Luc, supposent que « Spiritus » désigne ici l’esprit mauvais. C’est un grossier contre sens. — In desertum. Selon toute probabilité, c’est dans le désert de la Quarantaine qu’eut lieu la tentation du Christ. Voir l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 4.1.

Il passa dans le désert quarante jours et quarante nuits, et il était tenté par Satan, et il était avec les bêtes sauvages, et les anges le servaient.

Et erat in deserto quadraginta diebus, et quadraginta noctibus : et tentabatur a Satana : eratque cum bestiis, et angeli ministrabant illi.

καὶ ἦν ἐκεῖ ἐν τῇ ἐρήμῳ ἡμέρας τεσσαράκοντα πειραζόμενος ὑπὸ τοῦ Σατανᾶ καὶ ἦν μετὰ τῶν θηρίων καὶ οἱ ἄγγελοι διηκόνουν αὐτῷ

1.13. — Et erat in deserto : dans le grec, ἐχει ἐν τῇ ἐρήμῳ, « ibi in deserto », avec emphase. Saint Marc est obscur dans ce verset, parce qu’il a voulu trop abréger. Heureusement, nous avons deux autres récits pour éclaircir et pour compléter le sien. Saint Matthieu et saint Luc nous apprennent que Jésus, à peine arrivé dans le désert, se livra à un jeûne rigoureux qui ne dura pas moins de quarante jours consécutifs, qu’ensuite le Sauveur fut attaqué à trois reprises par l’esprit tentateur, mais qu’il repoussa victorieusement ce triple assaut du démon. Au lieu de ces détails intéressants, nous ne trouvons dans le second Évangile qu’une phrase assez vague : Tentabatur a Satana. Quel est le sens de cet imparfait, ou du participe présent qui lui correspond dans le texte grec (πειραζόμενος) ? Ne dirait-on pas que, d’après saint Marc, Jésus fut tenté pendant tout le temps de son séjour au désert ? seulement, que la tentation eut vers la fin des paroxysmes plus violents ? Divers commentateurs l’ont pensé, entre autres saint Augustin[160], et Luc de Bruges. « Ex hoc itaque loco intelligilur, dit ce dernier, Jesum non tantum peractis quadraginta diebus…, verum etiam tabentibus, varie et frequenter a Satana fuisse tentatum[161] ». À première vue, la narration de Lc 4.2 et ss. (voir le commentaire), paraît favoriser ce sentiment. Néanmoins, la plupart des exégètes ont toujours enseigné que telle n’est pas la véritable interprétation, mais qu’on doit ramener les récits du second et du troisième Évangile à celui de saint Matthieu, qui est le plus clair des trois. Or, le premier Évangéliste suppose formellement que la tentation ne commença qu’après les quarante jours de jeûne et de retraite : « Quum jejunasset quadraginta diebus…, postea esuriit. Et accedens tentator… », Mt 3.2-3. Du reste, dans le texte grec de saint Marc, le fait de la tentation n’est pas associé d’une manière aussi étroite aux quarante jours que cela a lieu dans la Vulgate. En effet, la conjonction καὶ n’existe pas devant πειραζόμενος ; les deux évènements, le séjour au désert et la tentation, sont simplement notés l’un à la suite de l’autre : pourquoi vouloir établir entre eux des rapports de subordination, tandis que le texte peut s’expliquer au besoin par ceux d’une simple succession[162] ? — Eratque cum bestiis. Malgré sa brièveté extraordinaire en ce passage, saint Marc a su pourtant nous apprendre deux choses nouvelles : la première consiste dans le nom de Satan, que nous lisions un peu plus haut, et qui est plus expressif que le « diabolus » des autres narrateurs ; nous trouvons la seconde ici même. Toutefois, ce trait pittoresque et vraiment digne du second Évangile devait être, malgré son apparente simplicité, une pomme de discorde pour les commentateurs. Combien d’opinion diverses n’a-t-il pas suscitées ! 1° D’après les uns, il exprimerait les dangers extérieurs que courait le divin Maître : si le démon tentait son âme, les bêtes féroces étaient là, menaçantes pour son corps. 2° Suivant les autres, ce ne serait pas une réalité, mais un pur symbole : les animaux du désert, qui sont censés entourer Jésus, figurent les passions et la concupiscence d’où provient habituellement la tentation. 3° D’autres voient dans ce curieux détail l’expression d’un type : saint Marc, en le notant, voulait établir un rapprochement entre le second Adam et le premier ; montrer Jésus, même après la chute, entouré de bêtes sauvages qui ne lui nuisent point, comme autrefois le père de l’humanité dans le paradis terrestre. 4° On admet plus communément, à la suite de Théophylacte et d’Euthymius, que c’est là un trait destiné à bien mettre en relief le caractère tout à fait sauvage du désert où résidait alors Jésus[163]. Voyez aussi la description du désert de la Quarantaine dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 4.1. Telle est, croyons-nous, la véritable interprétation. Le P. Patrizi affaiblit cependant la pensée quand il dit : « Nihil aliud eo significatur quam Christum quadraginta illis diebus cum nemine esse conversatum[164] ». Ces animaux du désert étaient alors, comme aujourd’hui, les panthères, les hyènes, les ours et les chacals : plus d’un voyageur les a rencontrés ou a entendu leurs cris dans ces parages. — Angeli ministrabant illi. Les anges aussi sont aux côtés de Jésus, pour le servir comme leur Prince vénéré. Quelle étrange réunion autour du divin Maître ! Satan, les bêtes fauves, les esprits célestes, c’est-à-dire l’enfer, la terre et le ciel ! Il y a là de frappants contrastes, qui sont d’ailleurs très nettement marqués par saint Marc. Le ℣. 15 se compose en effet de deux phrases parallèles, ayant chacune deux membres qui se correspondent exactement, énonçant des idées d’abord connexes, puis opposées : Jésus était dans le désert et tenté par Satan ; il était avec les bêtes et servi par les anges. — Quoique la pensée exprimée par le verbe « ministrare » soit des plus simples, elle a été mal comprise et défigurée par plusieurs écrivains protestants, qui donnent aux anges la singulière mission de protéger Notre-Seigneur contre les attaques des animaux sauvages. Lightfoot aussi est tombé dans l’erreur quand il a regardé la présence des anges comme un second genre de tentation pour le Christ : d’après lui, le démon se serait dissimulé sous la forme angélique afin de mieux réussir à tromper et à vaincre Jésus[165] ! — Tel est donc le récit de la tentation du Christ d’après saint Marc : nous y voyons un remarquable exemple de l’indépendance des Évangélistes en tant qu’écrivains. — Nous avons à noter encore sur le ℣. 13 que les mots et noctibus manquent dans le texte grec ; c’est probablement un emprunt fait à saint Matthieu par quelque copiste.

[150] Voir Karl Georg Wieseler, Chronologische Synopse der vier Evangelien, p. 170 et ss.

[151] Saint Jérôme de Stridon, Onomasticon, s. v. Jordanis

[152] Voir l’explication de ces phénomènes dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 3.16,17

[153] Comparez le vague « aperti sunt ei cœli » de saint Matthieu.

[154] Comparez Lc 5.36 ; 23.45 ; Jn 21.11 ; Mt 27.51, où le verbe σχίζω est appliqué à un vêtement, un voile, un filet qui se déchirent, ou à un rocher qui se fend ; apertos de la Vulgate, est donc une traduction imparfaite.

[155] Voyez Constantinus Tischendorf, Novum Testamentum græce et latine.

[156] Charles Rohault de Fleury, L’Évangile : Études iconographiques et archéologiques, Tours, 1874, t. I, pp. 402 et ss.

[157] Saint Jean Chrysostome, Homilia xiii in Matthieu.

[158] Au présent, temps aimé de saint Marc, cf. la Préface, loc. cit.

[159] Juan Maldonat, Commentarii in quatuor Evangelistas, Marc, h. l.

[160] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. ii, c. 16.

[161] Franciscus Lucas Brugensis, In Sacrosancta Quatuor Iesu Christi Evangelia, Marc. Cf. Juan Maldonat, h. l.

[162] Voyez Cornelius a Lapide.

[163] Cf. Maldonat, Luc de Bruges, D. Calmet, etc.

[164] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 10.

[165] Cf. John Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, h. l.

PREMIÈRE PARTIE — VIE PUBLIQUE DE NOTRE SEIGNEUR JÉSUS-CHRIST.

Mc 1.14–10.52.

D’après saint Marc, comme d’après les autres synoptiques, c’est dans la province de Galilée d’une manière à peu près exclusive que Jésus déploie son activité messianique pendant sa Vie publique : il était réservé à saint Jean de décrire le ministère du Sauveur à Jérusalem et en Judée. Nous avons vu dans la Préface, § VIII, que cette partie de l’existence du divin Maître d’après le second Évangile peut se partager en trois sections, dont la première nous montre Jésus agissant plus spécialement dans la Galilée orientale.

1° SECTION. — MINISTÈRE DE JÉSUS DANS LA GALILÉE ORIENTALE.

Mc 1.14–7.23.

1. — Les débuts de la prédication du Sauveur.

Mc 1.14-15. — Parall. Mt 4.12 ; Lc 4.14-15.

Mais, après que Jean eut été mis en prison, Jésus vint en Galilée, prêchant l’Évangile du royaume de Dieu,

Postquam autem traditus est Joannes, venit Jesus in Galilæam, prædicans Evangelium regni Dei,

Μετὰ δὲ τὸ παραδοθῆναι τὸν Ἰωάννην ἦλθεν ὁ Ἰησοῦς εἰς τὴν Γαλιλαίαν κηρύσσων τὸ εὐαγγέλιον τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ

1.14. — Postquam traditus est, scil. « in carcerem ». Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 4.12. Nous trouverons plus loin, Mc 4.17-20, les détails de cet emprisonnement sacrilège. — Les évangélistes synoptiques sont unanimes pour rattacher l’activité messianique de Jésus à ce fait important, comme aussi pour en fixer le premier théâtre en Galilée. Le ministère auquel Notre-Seigneur s’était livré en Judée d’après Jn 3.22, presque aussitôt après son baptême, doit être simplement envisagé comme une œuvre de préparation et de transition. En réalité, la Vie publique ne s’ouvre qu’au moment de l’arrestation du Précurseur, c’est-à-dire lorsque le hérault se retire pour faire place à son Maître. — Venit… in Galilæam. La Galilée était la plus septentrionale des trois provinces palestiniennes situées à l’Ouest du Jourdain[166]. De magnifiques promesses lui avaient été autrefois adressées au nom de Jéhova, cf. Es 8.22 ; 9.9, et Mt 4.14-16 ; Jésus vient actuellement les accomplir. Au reste, la Judée était alors peu disposée à recevoir l’Évangile : le Sauveur n’y trouvait presque personne à qui il pût se fier. Cf. Jn 2.24. La Galilée au contraire était un terrain fécond, sur lequel la bonne semence devait promptement germer et abondamment fructifier, comme nous le montrera la suite du récit. — Prædicans Evangelium regni Dei. Le mot « regni », qui fait défaut dans les manuscrits B, L, Sinait., etc., dans Origène, dans les versions copte, arménienne et syriaque, est regardé par les meilleurs critiques comme une interpolation. La leçon primitive aurait donc été τò εὐαγγέλιον τοῦ Θεοῦ, l’Évangile de Dieu, et le mot « Dei » serait au cas nommé par les grammairiens « genitivus originis », pour signifier : l’Évangile dont Dieu est l’auteur. Peu importe du reste ; le sens est le même en toute hypothèse. — Voilà, Jésus prêchant l’Évangile ! Comme la « bonne nouvelle » était bien placée sur ses lèvres divines !

et disant : « Le temps est accompli, et le royaume de Dieu est proche ; faites pénitence, et croyez à l’Évangile ».

et dicens : Quoniam impletum est tempus, et appropinquavit regnum Dei : pœnitemini, et credite Evangelio.

καὶ λέγων ὅτι Πεπλήρωται ὁ καιρὸς καὶ ἤγγικεν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ· μετανοεῖτε καὶ πιστεύετε ἐν τῷ εὐαγγελίῳ

1.15. — Et dicens. Saint Marc donne à ses lecteurs un résumé vraiment saisissant de la prédication du Sauveur. Son style est ici rhythmé, cadencé à la façon orientale, plus encore qu’au ℣. 13. Nous avons de nouveau deux phrases composées chacune de deux propositions :

Le temps est accompli
        et le royaume de Dieu est proche.
Faites pénitence
        et croyez à l’Évangile.

La première phrase indique ce que Dieu a daigne faire pour le salut des hommes ; la seconde, ce que les hommes doivent faire à leur tour pour s’approprier le salut messianique[167]. — 1° L’œuvre de Dieu. Quoniam impletum est tempus. « Quoniam » est récitatif. « Tempus », en grec ὁ καιρὸς, le temps par antonomase, c’est-à-dire l’époque désignée de toute éternité pour l’accomplissement des divins décrets relatifs à la rédemption de l’humanité. « Completum est » : la plénitude des temps est arrivée, s’écriera plus tard saint Paul à deux reprises, Ga 4.4 et Ep 1.10 ; les longs jours d’attente (cf. Gn 49.10) qui devaient précéder la manifestation du Christ sont enfin passés. Quelle nouvelle ! Et c’est le Messie lui-même qui l’apporte ! Mais qui mieux que lui pouvait dire : Les temps sont accomplis ! — Appropinquavit regnum Dei. Le royaume de Dieu, c’est le royaume messianique dans toute son étendue. Expression consacrée, dont nous avons expliqué l’origine et le sens dans notre Commentaire sur saint Matthieu, Mt 3.2. — 2° L’œuvre de l’homme, ou conditions d’entrée dans le royaume des cieux. Pœnitemini, μετανοεῖτε. On ne pensait guère alors à réaliser cette première condition, quoique le souvenir et le désir du Messie fussent dans tous les cœurs et sur toutes les lèvres. — Seconde condition : Credite Evangelio. Le grec est beaucoup plus énergique ; il dit : πιστεύετε ἐν τῷ εὐαγγελίῳ, littéralement : Croyez dans l’Évangile ! L’Évangile est pour ainsi dire l’élément dans lequel la foi devra naître et grandir ; la base sur laquelle elle devra s’appuyer. Cf. Ep 1.1. Cette foi que Jésus exige rigoureusement des siens n’est donc pas un sentiment vague et général : son objet spécial, l’Évangile, par conséquent tout ce qui concerne la personne et l’enseignement de Notre-Seigneur, est déterminé de la façon la plus nette. — S’il est permis d’employer une expresssion qui est actuellement à la mode, nous dirons que tout le « programme » de Jésus est contenu dans ces quelques paroles. On y voit en premier lieu sa doctrine touchent l’ancienne Alliance : les divins oracles sont accomplis. On y voit ensuite l’idée fondamentale du Christianisme : le royaume de Dieu avec tout ce qu’il renferme. On y voit enfin les conditions préliminaires du salut : la pénitence et la foi.

2. — Les premiers disciples de Jésus.

Mc 1.16-20. — Parall. Mt 4.18-22 ; Lc 5.1-11.

Or, comme il passait le long de la mer de Galilée, il vit Simon et André, son frère, qui jetaient leurs filets dans la mer, car ils étaient pêcheurs.

Et præteriens secus mare Galilææ, vidit Simonem, et Andream fratrem ejus, mittentes retia in mare (erant enim piscatores),

Περιπατῶν δὲ παρὰ τὴν θάλασσαν τῆς Γαλιλαίας εἶδεν Σίμωνα Καὶ Ἀνδρέαν τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ βάλλοντας ἀμφίϐληστρον ἐν τῇ θαλάσσῃ· ἦσαν γὰρ ἁλιεῖς

1.16. — Dans cette touchante narration, qui nous révèle la puissance de Jésus sur les volontés et sur les âmes, saint Marc diffère à peine de saint Matthieu. Nous avons pourtant à signaler plusieurs traits caractéristiques, qui prouveront de nouveau l’indépendance des écrivains sacrés. — præteriens : expression pittoresque, spéciale à notre Évangéliste. — Secus mare Gatilææ. Le divin Maître a quitté Nazareth pour venir se fixer à Capharnaüm, cf. Mt 4.13-18 ; Lc 4.31 ; 5.16, sur les bords du lac si charmant de Tibériade, que nous avons décrit en expliquant le premier Évangile, Mt 4.13. Il est seul encore ; mais voici qu’il veut attacher définitivement à sa personne quelques disciples avec lesquels il a eu, vers l’époque de son baptême, des relations assez étroites, quoique temporaires, Jn 1.35 et ss. Ils deviendront ses quatre principaux Apôtres. — Simonem et Andream. Saint Matthieu et saint Luc, dans les passages parallèles, ajoutent au nom de Simon l’épithète de Pierre. Saint Marc est le seul à ne pas mentionner ce surnom. Nous avons vu dans la Préface, § IV, 4, que ses rapports intimes avec le Prince des Apôtres ont visiblement influé sur sa narration toutes les fois qu’elle touche à ce saint personnage : tantôt elle est plus complète, tantôt elle est moins précise que les autres récits évangéliques, selon les circonstances. — Mittentes retia. Le grec, βάλλοντας ἀμφίϐληστρον, détermine mieux la nature du filet dont se servaient alors les deux frères. « Ἀμφίϐληστρον, c’est l’épervier, le filet que l’on jette, « jaculum » ou « funda » des Latins, et qui, lorsqu’il est adroitement lancé par dessus l’épaule, soit du rivage, soit du bateau, retombe circulairement (ἀμφιϐάλλεται) sur l’eau, et alors, s’enfonçant rapidement par le poids des plombs qui y sont attachés, enveloppe tout ce qui est au-dessous de lui[168] ». — In mare. Le lac de Tibériade a toujours passé pour être un des plus poissonneux du monde.

Et Jésus leur dit : « Suivez-moi, et je vous ferai devenir pêcheurs d’hommes ».

et dixit eis Jesus : Venite post me, et faciam vos fieri piscatores hominum.

καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς Δεῦτε ὀπίσω μου καὶ ποιήσω ὑμᾶς γενέσθαι ἁλιεῖς ἀνθρώπων

1.17. — Prenant l’humble profession de Pierre et d’André pour point de départ, Jésus les appelle à de sublimes destinées, qui ne seront pas sans analogie, leur dit-il, avec leur métier de pêcheurs. Ils seront désormais piscatores hominum. Voir sur cette expression l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 4.19.[169]. C’est ainsi que, dans le langage figuré du Sauveur, tout devient signe ou symbole de ce qui aura lieu dans son royaume. — Faciam… fieri, ποιήσω… γενέσθαι : singulier pléonasme. Le texte grec de Mt 4.19, porte simplement ποιήσω.

Et aussitôt, laissant leurs filets, ils le suivirent.

Et protinus relictis retibus, secuti sunt eum.

καὶ εὐθέως ἀφέντες τὰ δίκτυα αὐτῶν, ἠκολούθησαν αὐτῷ

1.18. — Ce verset raconte la prompte obéissance des deux frères. Saint Marc ne pouvait manquer d’employer ici son adverbe favori εὐθὺς. Cf. ℣. 20.

De là, s’étant un peu avancé, il vit Jacques, fils de Zébédée, et Jean, son frère, qui étaient aussi dans une barque, raccommodant leurs filets ;et aussitôt il les appela. Et ayant laissé Zébédée, leur père, dans la barque avec les mercenaires, ils le suivirent.

Et progressus inde pusillum, vidit Jacobum Zebedæi, et Joannem fratrem ejus, et ipsos componentes retia in navi :et statim vocavit illos. Et relicto patre suo Zebedæo in navi cum mercenariis, secuti sunt eum.

Καὶ προϐὰς ἐκεῖθεν ὀλίγον εἶδεν Ἰάκωϐον τὸν τοῦ Ζεϐεδαίου καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ καὶ αὐτοὺς ἐν τῷ πλοίῳ καταρτίζοντας τὰ δίκτυα καὶ εὐθεὼς ἐκάλεσεν αὐτούς καὶ ἀφέντες τὸν πατέρα αὐτῶν Ζεϐεδαῖον ἐν τῷ πλοίῳ μετὰ τῶν μισθωτῶν ἀπῆλθον ὀπίσω αὐτοῦ

1.19 et 20. — À quelque distance de là (pusillum, est une particularité de saint Marc), une scène identique se renouvelle pour un autre couple de frères, saint Jacques et saint Jean. — Componentes retia. Le verbe grec καταρτίζω serait mieux traduit par « sarcire, reficere ». Cf. Mt 4.21. Tandis que les fils de Jona étaient occupés à jeter leurs filets dans le lac, ceux de Zébédée raccommodaient les leurs dans la barque de leur père. Ils étaient les uns et les autres dans le plein exercice de leur métier. — Et relicto patre suo. Sacrifice aussi rapide et plus généreux encore, en un sens, que celui de Pierre et d’André ; car ceux-ci n’avaient pas eu à quitter un père bien-aimé ; rien du moins ne l’indique dans le récit. — Cum mercenariis. Saint Marc a seul mentionné cette circonstance qui, bien qu’elle semble insignifiante à première vue, a pour nous en réalité un grand intérêt : soit parce qu’elle prouve que Zébédée vivait dans une certaine aisance, puisqu’il faisait la pêche plus en grand ; soit surtout, comme beaucoup d’interprètes aiment à le dire, parce qu’elle nous montre que Jacques et Jean pouvaient se séparer de leur père sans blesser la piété filiale, attendu qu’ils ne le laissaient pas complètement seul. L’Évangéliste aurait donc noté ce détail pour adoucir ce que l’acte de Jésus ou des deux fils semblerait avoir de dur envers un père. Plus tard, probablement après la mort de Zébédée, nous verrons Salomé, mère des Fils du tonnerre, s’attacher elle-même à Jésus. Cf. Mt 20.20 et ss. — Voilà donc quatre Apôtres conquis en un seul jour par le divin Maître ! Jésus est véritablement le Roi des cœurs ! Σαγηνεύει ἁλιεϊς, dît ingénieusement Théophylacte, ἵνα άλιεϊς ανθρώπων γένωνται.

3. — Une journée de la vie du Sauveur.

Mc 1.21-33.

Le récit de saint Marc qui, jusqu’ici, avait suivi de près celui de saint Matthieu, l’abandonne maintenant pour se rapprocher davantage de la narration de saint Luc, C’est une journée à peu près complète de la Vie de Jésus au début du ministère galiléen qu’il décrit à partir de cet endroit jusqu’au ℣. 39. La matinée se passe en grande partie dans la synagogue de Capharnaüm. Après le service religieux, le Sauveur se retire avec ses quatre disciples dans la maison de saint Pierre, où il demeure toute l’après-midi. Pendant la soirée et une partie de la nuit, il guérit les malades qu’on lui amène de tous côtés. Le lendemain, de grand matin, nous le voyons en prière sur le bord du lac, et c’est de là qu’il commence son premier voyage apostolique. Tous les détails de cette laborieuse journée du divin Maître peuvent être groupes sous trois chefs principaux : 1° la guérison d’un démoniaque à Capharnaüm, ℣℣. 24-28 ; 2° la guérison de la belle-mère de saint Pierre et d’autres malades, ℣℣. 29-34 ; 3° la prière solitaire auprès du lac et le départ pour la première mission, ℣℣. 36-39.

a. Guérison d’un démoniaque dans la synagogue de Capharnaüm.

Mc 1.21-28. — Parall. Lc 4.31-37.

Ils entrèrent dans Capharnaüm ; et aussitôt, le jour du sabbat, entrant dans la synagogue, il les instruisait.

Et ingrediuntur Capharnaum : et statim sabbatis ingressus in synagogam, docebat eos.

Καὶ εἰσπορεύονται εἰς Καπερναούμ καὶ εὐθεὼς τοῖς σάϐϐασιν εἰσελθὼν εἰς τὴν συναγωγὴν ἐδίδασκεν

1.21. — Ingrediuntur Capharnaum. Cette ville était située auprès du lac de Tibériade, et c’est dans son voisinage qu’avait eu lieu l’appel des quatre premiers Apôtres. Jésus y entre, suivi de ses heureux élus : Capharnaüm eut ainsi l’honneur de posséder immédiatement dans ses murs les prémices de la société chrétienne. — Statim sabbatis. L’adverbe εὐθὺς ne signifie pas que l’entrée de la petite troupe dans la ville eut lieu en un jour de sabbat, mais seulement que Jésus profita du sabbat le plus prochain pour faire entendre la prédication messianique aux habitants de Capharnaüm. « Sabbatis », quoique au pluriel (de même en grec, τοῖς σάϐϐασιν), a le sens du singulier. Voyez Mt 12.1 et l’explication. Toutefois, il est bien évident que l’Évangéliste ne veut pas exclure les sabbats suivants, du moins pour ce qui regarde l’enseignement public de Jésus dans les synagogues ; car ce fut à partir de ce moment une coutume régulière pour Notre-Seigneur de prêcher le samedi dans les maisons de prière des Juifs. — Ingressus in synagogam. C’était donc tout ensemble aux jours saints et dans les lieux saints que Jésus faisait entendre la divine parole : de même aujourd’hui les prédicateurs de l’Évangile. Sur les synagogues, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 4.23. — Docebat eos, scil. « Judæos ». On rencontre souvent, dans les écrits du Nouveau Testament, des pronoms employés de cette façon irrégulière et ne retombant sur aucun des substantifs qui précèdent. Nous en avons vu dans Mt 4.23, un frappant exemple. — Quoique Jésus ne fût pas un Docteur attitré, il n’est pas surprenant qu’il pût ainsi prêcher librement dans les synagogues. Les Juifs laissaient sous ce rapport à leurs coreligionnaires une assez grande latitude : les étrangers, les personnes pieuses ou instruites, étaient même fréquemment invités à édifier les assemblées par quelques bonnes paroles. Cf. Ac 12.45.

Et ils étaient frappés de sa doctrine, car il les instruisait comme ayant autorité, et non pas comme les scribes.

Et stupebant super doctrina ejus : erat enim docens eos quasi potestatem habens, et non sicut scribæ.

καὶ ἐξεπλήσσοντο ἐπὶ τῇ διδαχῇ αὐτοῦ· ἦν γὰρ διδάσκων αὐτοὺς ὡς ἐξουσίαν ἔχων καὶ οὐχ ὡς οἱ γραμματεῖς

1.22. — Stupebant super doctrina ejus. Saint Marc indique ici l’effet causé par la prédication du Sauveur et le motif qui le produisait. « Stupebant », ἐξεπλήσσοντο : les auditeurs étaient vivement impressionnés. Toutefois, leur étonnement n’avait rien d’extraordinaire, ajoutent de concert les deux Évangélistes (cf. Lc 4.32), car il enseignait avec autorité. — Quasi potestatem habens. C’est le Verbe divin, la Sagesse incarnée qui parle, c’est le Législateur céleste qui interprète ses propres lois ! Comment Jésus n’aurait-il pas trouvé le chemin des esprits et des cœurs ? Ses ennemis eux-mêmes seront obligés d’avouer que « jamais homme n’a parlé comme cet homme ». « Ses paroles pleines de vigueur, de vérité, de grâce, convainquaient la raison et touchaient la volonté ; elles éveillaient le repentir, la frayeur et l’amour. En même temps, elles donnaient la force de rechercher ce qu’on devait aimer, de fuir ce qu’on devait craindre, de quitter ce qu’on aurait pu regretter[170] ». Voir les idées générales que nous avons exposées dans notre Commentaire sur saint Matthieu, touchant l’éloquence de Jésus-Christ. — Et non sicut Scribæ. Quelle différence profonde entre la méthode du Sauveur et celle de ces Légistes officiels ! Ces derniers n’étaient que les organes impersonnels de la tradilion, et d’une tradition tout humaine : leur enseignement était froid, compassé, sans vie, aussi bien pour le fond que pour la forme. Qu’on lise de suite, si on le peut, quatre pages du Talmud, et l’on aura une juste idée de la prédication des Scribes. Le peuple est donc justement ravi dès qu’il a entendu Jésus : c’est un genre entièrement nouveau, approprié d’une façon admirable à ses besoins ; aussi ne peut-il se lasser de l’entendre. Comparez Mt 7.28,29. Quel éloge parfait pour Jésus orateur, dans les trois lignes de ce verset !

Or, il y avait dans leur synagogue un homme possédé d’un esprit impur, qui s’écria,

Et erat in synagoga eorum homo in spiritu immundo : et exclamavit,

καὶ ἦν ἐν τῇ συναγωγῇ αὐτῶν ἄνθρωπος ἐν πνεύματι ἀκαθάρτῳ καὶ ἀνέκραξεν

1.23. — Et erat in synagoga. Mais, voici un autre fait qui va redoubler, à un nouveau point de vue, l’admiration des habitants de Capharnaüm : c’est la guérison miraculeuse d’un de ces cas funestes, alors si nombreux en Palestine, connus sous le nom de possession. Le divin Orateur se transforme tout à coup en Thaumaturge, et il montre qu’il est supérieur aux démons les plus puissants. — Sur les démoniaques, voyez l’Évangile selon saint Matthieu ; sur les miracles de Jésus en général, ibid. — Homo in spiritu immundo. « In », c’est-à-dire « au pouvoir de » ; cette locution est plus expressive que « cum spiritu », car elle indique mieux la puissance du démon sur le possédé, l’absorption de celui-ci par celui-là. Le démoniaque était comme plongé dans l’influence satanique. Comparez le nom grec d’énergumène (ἐνεργούμένος). L’épithète « immundus » est accolée vingt fois environ dans l’Évangile au nom des esprit mauvais. C’est une expression technique, empruntée au langage liturgique des Juifs, qui nommaient impur tout ce dont ils devaient éviter le contact. Qu’y a-t-il en effet de plus immonde que les mauvais anges ? Leur désobéissance envers Dieu les a profondément souillés ; ils se sont depuis endurcis dans leur malice, et ils ne songent qu’à profaner les hommes en les portant au péché. — Nous ne devons pas être trop surpris de trouver un démoniaque dans la synagogue de Capharnaüm : quand les possédés étaient calmes, on ne leur interdisait pas l’entrée des lieux de prière. — Au figuré, le démon avait pénétré dans la synagogue, c’est-à-dire dans le Judaïsme ; Jésus vient pour le chasser. Hélas ! il restera quand même, par suite de l’endurcissement des Juifs.

disant : « Qu’y a-t-il entre nous et vous, Jésus de Nazaareth ? Êtes-vous venu pour nous perdre ? Je sais qui vous êtes le Saint de Dieu ».

dicens : Quid nobis et tibi, Jesu Nazarene ? venisti perdere nos ? scio qui sis, Sanctus Dei.

λέγων, Ἔα, τί ἡμῖν καὶ σοί, Ἰησοῦ Ναζαρηνέ; ἦλθες ἀπολέσαι ἡμᾶς; οἶδά σε τίς εἶ ὁ ἅγιος τοῦ θεοῦ

1.24. — Nous trouvons dans les versets 24-26 des détails dramatiques sur ce premier des prodiges de Jésus racontés par saint Marc. L’Évangéliste communique successivement à ses lecteurs les paroles au démoniaque, ℣. 24, le commandement de Jésus, ℣. 25, et le résultat de ce commandement, ℣. 26. — 1° Le démoniaque, ou plutôt le démon par son intermédiaire, exprime trois idées de la plus parfaite vérité. Première idée : Qui vobis et tibi ? Il n’y a rien de commun entre Jésus et le démon. La locution que le possédé emploie pour exprimer cette pensée (cf. Mt 8.29) dénote une séparation entière de vie et de nature, une complète opposition d’intérêts et de tendances ; cf. 2Co 6.14,15. Le pluriel « nobis » désigne la solidarité qui existe entre tous les esprits mauvais : actuellement, c’est au nom de toute l’armée satanique que le démoniaque parle à Jésus. — Le mot ἔα, qu’on trouve dans la Recepta grecque aussitôt après λέγων (dicens), peut signifier : Laisse ! c’est-à-dire laisse-moi ! Selon plusieurs exégètes, ce serait l’exclamation hébraïque grécisée האח, Héach, le Vah ! des Latins. Du reste, ἔα ne manque pas seulement dans la Vulgate, mais aussi dans la version syriaque et dans des manuscrits importants, tels que B, D, Sinait. — Jesu Nazarene : telle était déjà, aux premiers temps de la Vie publique du Sauveur, sa dénomination courante et populaire. Quelques commentateurs supposent, mais sans raison suffisante, que le démon l’emploie ici avec un sentiment de dédain. — Deuxième idée : Venisti perdere nos. L’esprit mauvais ne pouvait pas mieux caractériser l’objet de la mission de Notre-Seigneur : Jésus est venu pour écraser la tête de l’antique serpent, pour ruiner l’empire de Satan sur la terre. Remarquons que le Sauveur n’a encore rien dit au possédé : sa seule présence suffit néanmoins pour faire trembler le démon qui prévoit sa prochaine défaite. — Troisième idée : Jésus est le Messie promis ; Scio qui sis, s’écrie le démoniaque avec emphase, ou mieux encore, d’après le texte grec, « novi te qui sis », οἶδά σε τίς εἶ : le baptême et la tentation ont révélé aux démons le caractère messianique de Jésus. — Sanctus Dei, ὁ Ἅγιος τοῦ Θεοῦ, le Saint par antonomase (« Ille Sanctus Dei », Erasme), comme le font justement observer les vieux interprètes grecs, Victor d’Antioche, Théophylacte et Euthymius. Ce titre, d’après plusieurs passages de l’Ancien Testament, Ps 15.10 ; Da 9.24, équivaut à celui de Messie. Tertullien et d’autres exégètes à sa suite ont pensé que le démon l’adressait à Jésus par flatterie : il est préférable de croire qu’il le lui donne en toute sincérité, quoique malgré lui, Dieu permettant que l’enfer même rendît témoignage à son Christ.

Et Jésus le menaça en disant : « Tais-toi, et sors de cet homme ».

Et comminatus est ei Jesus, dicens : Obmutesce, et exi de homine.

καὶ ἐπετίμησεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς λέγων, Φιμώθητι καὶ ἔξελθε ἐξ αὐτοῦ

1.25. — 2° Le commandement de Jésus. Comminatus est ei, ἐπετίμησεν. Les Évangélistes semblent avoir affectionné cette expression ; cf. Mt 8.26 ; 16.22 ; 17.18 ; 19.13 ; Mc 4.29 ; 8.31 ; 9.25 ; 10.13 ; Lc 4.39 ; 9.55 ; 18.15 ; etc. Elle convenait d’ailleurs parfaitement à la dignité et à la toute-puissance de Jésus, car elle suppose un ordre absolu, qui n’admet ni la résistance ni même une simple réplique. — Obmutesce ; littéralement, d’après le grec : Sois muselé ! C’est la première partie du commandement. Notre-Seigneur commence par imposer silence à l’esprit immonde : il ne veut pas qu’il y ait de relations entre le royaume messianique et l’empire des ténèbres. De plus, il y aurait des inconvénients à ce que son caractère fût ainsi divulgué ; aussi verrons-nous le divin Maître défendre habituellement aux malades guéris par lui de proclamer ses prodiges et sa dignité. — Seconde partie de l’ordre : Exi de homine. Jésus a pitié du pauvre démoniaque, et il expulse de lui l’esprit qui le possède.

Et l’esprit impur, l’agitant avec violence, et poussant un grand cri, sortit de lui.

Et discerpens eum spiritus immundus, et exclamans voce magna, exiit ab eo.

καὶ σπαράξαν αὐτὸν τὸ πνεῦμα τὸ ἀκάθαρτον καὶ κράξαν φωνῇ μεγάλῃ ἐξῆλθεν ἐξ αὐτοῦ

1.26. — 3° Nous voyons ici l’admirable et prompt résultat du commandement du Sauveur. Toutefois, avant de quitter un séjour qui lui était cher, le démon manifeste sa rage de plusieurs manières. — Discerpens eum. Il tourmente une dernière fois le possédé, en le faisant entrer dans de violentes convulsions : c’est le trait du Parthe, trait impuissant toutefois, ajoute saint Luc, Lc 4.35. Saint Grégoire, fait sur ce point de belles réflexions morales : « Mox ut animus, qui prius terrena sapuerat, amare cœlestia cœperil, antiquus adversarius acriores ei quam consuevorat tentationes admovet, ita ut plerumque sic resistentem animam tentet, sicut ante nurnquam tentaverat, quando possidebat. Unde et dæmoniacus qui a Domino sanatur ab exeunte dæmone discerpitur[171] ». — Exclamans voce magna. Le démon pousse un cri de rage et de désespoir. Mais rien n’y fait : il est obligé de fuir et de se précipiter en enfer. — Aucun Évangéliste ne raconte autant de guérisons de démoniaques que saint Marc. Il aime à représenter Notre-Seigneur comme le vainqueur suprême des Esprits infernaux[172].

Et tous furent dans l’admiration, de sorte qu’ils se demandaient entre eux : « Qu’est-ce que ceci ? Quelle est cette nouvelle doctrine ? car il commande avec empire même aux esprits impurs, et ils lui obéissent ».

Et mirati sunt omnes, ita ut conquirerent inter se dicentes : Quidnam est hoc ? quænam doctrina hæc nova ? quia in potestate etiam spiritibus immundis imperat, et obediunt ei.

καὶ ἐθαμϐήθησαν παντές, ὥστε συζητεῖν πρὸς αὐτοὺς, λέγοντας Τί ἐστιν τοῦτο τις ἡ διδαχὴ ἡ καινὴ αὑτη, ὅτι κατ’ ἐξουσίαν· καὶ τοῖς πνεύμασιν τοῖς ἀκαθάρτοις ἐπιτάσσει καὶ ὑπακούουσιν αὐτῷ

1.27. — Les versets 27-28 décrivent l’impression profonde que produisit ce miracle soit sur ses témoins immédiats. ℣. 27, soit dans toute la province de Galilée, ℣. 28. — Mirati sunt omnes. D’après le texte grec, le sentiment qui saisit immédiatement l’assemblée fut l’effroi (ἐθαμϐήθησαν, mot rare, dans le Nouveau Testament), plutôt que l’admiration. À la suite de cette manifestation surnaturelle, tous les assistants furent en proie à une sainte frayeur. — Ils se communiquèrent alors mutuellement leurs pensées (inter se est une bonne traduction du grec πρὸς ἑαυτοὺς, qui signifie en cet endroit πρὸς ἀλλήλους[173] ; il est inexact de traduire avec Fritszche par « apud animum suum, intra se » ; le verbe composé « conquirere », συζητεῖν, s’y oppose). — Quidnam est hoc ? De mémoire d’homme on n’avait rien vu de semblable ; de là cette première exclamation générale. — Quænam doctrina hæc… L’assistance spécifie ensuite les points qui excitaient le plus son étonnement. C’était d’abord la doctrine attestée par de pareils prodiges : chacun venait de l’entendre et avait pu se convaincre de sa nouveauté, cf. ℣. 22 ; mais elle avait spécialement cela de nouveau qu’elle s’appuyait sur des miracles de premier ordre. Ce n’étaient pas les Scribes qui auraient pu offrir rien de semblable ! — Quia in potestate. On admirait en second lieu la puissance merveilleuse de Jésus. Un mot de lui avait produit sur-le-champ le résultat le plus frappant. — Etiam spiribus immundis… Cette puissance s’était en effet exercée dans les conditions les plus difficiles : Jésus avait montré qu’il était supérieur même aux démons. Il y a une grande, force dans cet « etiam ». — Actuellement, on admire donc Jésus à cause de sa prédication nouvelle et de son empire irrésistible sur les esprits mauvais. Bientôt, quand les cœurs se seront retournés contre lui, on tirera de ces deux faits les griefs les plus graves pour les lui jeter à la face. — Nous avons suivi pour l’explication de ce verset le texte de la Vulgate, qui est du reste conforme à la Recepta grecque et qui donne un sens parfaitement acceptable. Toutefois, les critiques, s’appuyant sur les variantes qu’on rencontre dans les divers manuscrits, discutent longuement sur la véritable ponctuation, et sur les différentes nuances d’interprétation qu’il est possible d’adopter. Nous n’avons pas jugé qu’il fût bien utile d’entrer dans ces arides débats[174].

Et sa renommée se répandit aussitôt dans tout le pays de Galilée.

Et processit rumor ejus statim in omnem regionem Galilææ.

ἐξῆλθεν δὲ ἡ ἀκοὴ αὐτοῦ εὐθὺς εἰς ὅλην τὴν περίχωρον τῆς Γαλιλαίας

1.28. — Processit rumor ejus; en grec, ἡ ἀκοὴ αὐτοῦ, sa renommée. Le bruit de ce miracle se répandit d’abord dans la ville de Capharnaüm, et de là il fit rapidement (statim est emphatique dans ce passage) le tour de toute la Galilée. — Plusieurs commentateurs supposent à tort que les mots εἰς ὅλην τὴν περίχωρον τῆς Γαλιλαίας désignent les provinces voisines de la Galilée.

b. Guérison de la belle-mère de saint Pierre et d’autres malades.

Mc 1.29-34. — Parall. Mt 8.14-17 ; Lc 4.38-41.

Et aussitôt, sortant de la synagogue, ils vinrent dans la maison de Simon et d’André, avec Jacques et Jean.

Et protinus egredientes de synagoga, venerunt in domum Simonis et Andreæ, cum Jacobo et Joanne.

Καὶ εὐθέως ἐκ τῆς συναγωγῆς ἐξελθόντες ἦλθον εἰς τὴν οἰκίαν Σίμωνος καὶ Ἀνδρέου μετὰ Ἰακώϐου καὶ Ἰωάννου

1.29. — Et protinus. Saint Luc, comme saint Marc, rattache très étroitement ce miracle à la guérison du démoniaque : il y eut donc une connexion historique réelle entre les deux prodiges. Les récits des Synoptiques sont ici les mêmes quant à la substance ; ils ne varient guère que dans l’expression. Notre Évangéliste a cependant le mérite d’être le plus précis pour la plupart des détails. Tout est pris sur le vif dans son récit : on devine à quelle source il avait puisé. — Egrediuntur. Aussitôt après le miracle raconté au ℣. 26, Jésus sortit de la Synagogue avec ses quatre disciples, et ils vinrent ensemble dans la maison de Pierre et d’André. Saint Marc est le seul à mentionner en termes exprès saint André, saint Jacques et saint Jean.

Or, la belle-mère de Simon était couchée, ayant la fièvre, et aussitôt ils lui parlèrent d’elle.

Decumbebat autem socrus Simonis febricitans : et statim dicunt ei de illa.

ἡ δὲ πενθερὰ Σίμωνος κατέκειτο πυρέσσουσα καὶ εὐθὲως λέγουσιν αὐτῷ περὶ αὐτῆς

1.30. — Decumbebat autem socrus Simonis. Pierre semble avoir ignoré cet accident, qui avait pu, du reste, survenir d’une manière très rapide pendant son absence des jours précédents. Cf. les ℣℣. 16 et 21. Heureusement, Jésus est là pour consoler cette famille éplorée. — Sur la belle-mère et la femme de saint Pierre, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 8.14.[175]. — Dicunt et de ilia. Expression délicate. On dit simplement au bon Maître que la belle-mère de son disciple est malade ; on sait que sa miséricorde et sa puissance feront le reste. Les sœurs de Lazare se contenteront aussi de faire dire à Jésus : Seigneur, celui que vous aimez est malade !

Et s’approchant, il la souleva, la prenant par la main ; et à l’instant la fièvre la quitta, et elle les servait.

Et accedens elevavit eam, apprehensa manu ejus : et continuo dimisit eam febris, et ministrabat eis.

καὶ προσελθὼν ἤγειρεν αὐτὴν κρατήσας τῆς χειρὸς αὐτῆς· καὶ ἀφῆκεν αὐτὴν ὁ πυρετός εὐθὲως, καὶ διηκόνει αὐτοῖς

1.31. — La confiance n’avait pas été vaine, car le Sauveur guérit sur-le-champ la malade. Saint Marc raconte le prodige de la façon la plus graphique : chacun des gestes de Jésus est décrit dans sa narration. Accedens, il s’approche du lit de la malade ; apprehensa manu ejus, il la prend par la main ; elevavit eam, il la soulève doucement. À son divin contact, le mal disparaît instantanément (continuo, c’est le troisième εὐθέως depuis le ℣. 29 !) et la guérison est si décisive, que celle qui gisait naguère sur son lit de souffrance peut se lever aussitôt et vaquer à ses fonctions de maîtresse de maison. — Ministrabat eis. Le verbe « ministrare » signifie en cet endroit servir à table. Cf. Mt 4.11 et le Commentaire. Il s’agit du repas joyeux et solennel qui termine chez les Juifs la journée du Sabbat[176]. La belle-mère de saint Pierre, rendue complètemment à la santé, eut assez de force pour le préparer elle-même. Puissions-nous, disent les moralistes, quand Dieu a guéri miséricordieusement les maladies de notre âme, employer de même notre vigueur spirituelle à servir le Christ et ses membres[177] !

Le soir venu, lorsque le soleil fut couché, on lui amena tous les malades et les possédés du démon ;

Vespere autem facto cum occidisset sol, afferebant ad eum omnes male habentes, et dæmonia habentes :

Ὀψίας δὲ γενομένης ὅτε ἔδυ ὁ ἥλιος ἔφερον πρὸς αὐτὸν πάντας τοὺς κακῶς ἔχοντας καὶ τοὺς δαιμονιζομένους·

1.32. — Vespere autem facto. Ce miracle en amena un grand nombre d’autres, qui occupèrent Jésus une partie de la nuit. Quelle douce soirée pour lui et pour les habitants de Capharnaüm ! Mais, par suite d’un respect exagéré pour le repos du Sabbat, cf. Mc 3.1 et suiv., on ne conduisit les malades et les possédés au Sauveur qu’après le coucher du soleil, le saint jour ne finissant, d’après le rituel juif, qu’au moment où cet astre disparaissait au dessous de l’horizon.

et toute la ville était rassemblée devant la porte.

et erat omnis civitas congregata ad januam.

καὶ ἡ πόλις ὅλη ἐπισυνηγμένη ἦν πρὸς τὴν θύραν

1.33. — Et erat omnis civitas… Trait pittoresque, spécial à saint Marc : on voit qu’un témoin oculaire le lui avait communiqué. Voilà donc toute la ville qui assiège en quelque sorte l’humble maison de saint Pierre ! Les mots ad januam désignent en effet le lieu où se trouvait alors Jésus et point, comme on l’a dit quelquefois, la porte de la cité. — Cet émoi se comprend sans peine. Notre-Seigneur avait opéré ce jour-là même deux grands miracles à Capharnaüm : le bruit s’en était promptement répandu, et chacun voulait profiter de la présence du Thaumaturge pour la guérison de ses infirmes.

Et il en guérit beaucoup qui étaient tourmentés de diverses maladies, et il chassa de nombreux démons, et il ne leur permettait pas de dire qu’ils le connaissaient.

Et curavit multos, qui vexabantur variis languoribus, et dæmonia multa ejiciebat, et non sinebat ea loqui, quoniam sciebant eum.

καὶ ἐθεράπευσεν πολλοὺς κακῶς ἔχοντας ποικίλαις νόσοις καὶ δαιμόνια πολλὰ ἐξέϐαλεν καὶ οὐκ ἤφιεν λαλεῖν τὰ δαιμόνια ὅτι ᾔδεισαν αὐτόν

1.34. — Curavit multos…, dæmonia multa. Est-ce à dire que Jésus aurait fait un choix parmi les malades et parmi les possédés ? qu’il aurait guéri les uns et pas les autres ? Des exégètes anciens et modernes l’ont pensé : « Cur non dixit : Et sanavit omnes, sed pro eo multos posuit ? Fortasse quibusdam infidelitas impedimento fuit ne sanaretitur[178] ». La foi aurait donc manqué à un certain nombre des personnes présentées à Jésus ; ou bien, a-t-on dit encore, le temps eût été insuffisant pour guérir tant de monde. Mais ce sont là des conjectures sans fondement, que réfutent les passages parallèles de saint Matthieu et de saint Luc. « Ejiciebat spiritus verbo, et omnes male habentes curavit », Mt 8.16. Non, il n’y eut pas d’exception, et ce n’est pas un contraste que notre Évangéliste a voulu établir en se servant des expressions citées : il s’est plutôt proposé de montrer le nombre considérable des guérisons. Telle était déjà l’opinion de Théophylacte : πολλούς δὲ ἐθεράπευσεν ἀντὶ τοῦ πάντας· οἱ γάρ πάντες πολλοί. — Non sinebat ea loqui. Comme dans la matinée, ℣. 20, il impose silence aux démons, dont les proclamations intempestives auraient pu nuire à son œuvre.

c. Retraite de Jésus sur les bords du lac. Voyage apostolique en Galilée.

Mc 1.35-39. — Parall. Lc 4.42-44.

S’étant levé de très grand matin, il sortit et alla dans un lieu désert, et là il priait.

Et diluculo valde surgens, egressus abiit in desertum locum, ibique orabat.

Καὶ πρωῒ ἔννυχον λίαν ἀναστὰς ἐξῆλθεν καὶ ἀπῆλθεν εἰς ἔρημον τόπον κἀκεῖ προσηύχετο

1.35. — Diluculo valde. Le texte grec est encore plus expressif : πρωῒ ἔννυχον λίαν. La nuit du samedi au dimanche s’achevait donc à peine, que Jésus était déjà debout, malgré les fatigues de la soirée précédente, et quittait sans bruit, à l’insu de tous, la maison hospitalière de Simon. Son but manifeste était d’échapper ainsi aux ovations de la foule entbousiasmée par ses miracles, et de se préparer, par une prière solitaire de quelques heures, à la mission qu’il allait bientôt commencer, ℣. 38 et s. — Abiit in desertum locum. « Un trait remarquable du lac de Gennésareth, c’est qu’il était entouré de solitudes désertes. Ces places solitaires, situées à proximité, soit sur les plateaux, soit dans les ravins qui abondent près des deux rives, fournissaient d’excellents refuges pour le repos ou pour la prière… Jésus recherchait ces solitudes, tantôt seul, tantôt avec ses disciples[179] ». Les montagnes, les déserts, les lieux retirés, Gethsémani, tels furent les principaux oratoires du Sauveur : il ne priait pas sur la place publique comme les Pharisiens. — Ibique orabat. Autre détail particulier à saint Marc : du reste tout ce récit est marqué au cachet distinctif du second Évangile. La scène est extrêmement pittoresque : le narrateur la met vraiment sous nos yeux. — Qu’il est beau de voir Jésus en oraison après et avant ses nombreux labeurs ! Sa vie se compose de deux éléments, les exercices du zèle et les exercices de religion, le côté extérieur et le côté intérieur. Telle doit être aussi la vie du prêtre.

Simon le suivit, ainsi que ceux qui étaient avec lui.

Et prosecutus est eum Simon, et qui cum illo erant.

καὶ κατεδίωξάν αὐτὸν ὁ Σίμων καὶ οἱ μετ’ αὐτοῦ

1.36. — Le jour venu, Simon-Pierre remarqua le premier l’absence du bon Maître, et aussitôt il se mit à faire d’actives recherches pour le retrouver. Cet acte révèle l’ardeur de son tempérament et son vif amour envers Jésus. — Prosecutus est. Le grec porte κατεδίωξάν (au pluriel), expression d’une rare énergie, qui n’est employée qu’ici dans le Nouveau Testament. Elle est souvent prise en mauvaise part, pour désigner des poursuites hostiles ; saint Marc, à la suite des Septante, la prend en bonne part, afin de caractériser le zèle avec lequel les disciples coururent en tous lieux pour chercher Jésus. — Simon et qui cum illo erant ; c’est-à-dire les trois compagnons de saint Pierre : André, Jacques et Jean. Cette tournure est à remarquer. Il est évident que l’Évangéliste accorde ici à Simon une prééminence sur les autres amis de Jésus. C’est la primauté par anticipation. « Jam Simon est eximius[180] ». Cf. Lc 8.45 ; 9.32.

Et quand ils l’eurent trouvé, ils lui dirent : « Tout le monde vous cherche ».

Et cum invenissent eum, dixerunt ei : Quia omnes quærunt te.

καὶ εὗροντες αὐτὸν λέγουσιν αὐτῷ ὅτι Πάντες ζητοῦσίν σε

1.37. — Quum invenissent eum. Il leur fallut sans doute plusieurs heures avant de découvrir la retraite du bon Maître. — Omnes quærunt te. Ces paroles, qu’ils prononcèrent en l’abordant, prouvent que, dès l’aube du jour, le concours de la veille avait recommencé de plus belle. On voulait encore voir Jésus et obtenir de lui de nouveaux bienfaits. Ce fut une grande déception quand on apprit qu’il avait disparu. Tous se mirent alors en quête pour le trouver. Saint Luc, Lc 4.42, ajoute ici une ligne significative qui nous aidera à mieux comprendre la réponse subséquente du Sauveur, ℣. 38 : « Turbæ requirebant eum et venerunt usque ad ipsum ; et detinebant illum ne discederet ab eis ». La conjoncton quia est récitative.

Et il leur dit : « Allons dans les villages voisins et dans les villes, afin que j’y prêche aussi ; car c’est pour cela que je suis venu ».

Et ait illis : Eamus in proximos vicos, et civitates, ut et ibi prædicem : ad hoc enim veni.

καὶ λέγει αὐτοῖς Ἄγωμεν εἰς τὰς ἐχομένας κωμοπόλεις ἵνα κἀκεῖ κηρύξω· εἰς τοῦτο γὰρ ἐξελήλυθα

1.38. — Eamus. Jésus ne saurait entrer dans les désirs du peuple de Capharnaüm : il n’a pas le droit de restreindre à cette ville le don de sa présence, de ses miracles et de sa prédication. D’autres cités, d’autres bourgades l’attendent, et il va sans plus tarder se diriger vers elles. — On lit dans plusieurs manuscrits grecs (B. C. L, Sinait.) ἄγωμεν ἀλλαχοῦ, allons ailleurs ; mais d’autres manuscrits (A, D, E, etc.) ont simplement ἄγωμεν, comme la Vulgate. — Le substantif κωμοπόλεις, que notre version laline a traduit inexactement par vicos et civitates, ne se rencontre qu’en cet endroit. C’est une expression composée, qui équivaut littéralement à « bourgades villes », et qui désigne les bourgs alors si nombreux de la Galilée, trop petits pour être appelés des villes, mais trop gros pour être simplement nommés villages[181]. L’épithète proximos (ἐχομένας, à la forme moyenne, est très classique dans ce sens ; voir les Lexiques. Comp. aussi Lc 13.33 ; Ac 20.43 ; He 6.9) montre que Jésus commença son tour de missionnaire par les localités voisines de Capharnaüm : c’étaient Dalmanutha, Corozaïn, Bethsaïda, Magdala, etc. — Ad hoc enim veni. « Ad hoc », c’est-à-dire pour faire entendre la bonne nouvelle à toute la contrée, et pas seulement à une ville spéciale. Mais quelle est bien ici la signification du verbe « veni » ? Quel est le point de départ auquel Jésus fait allusion ? Il vient de Capharnaüm, répond de Wette. De la vie privée, dit Paulus. De sa retraite solitaire, ℣. 35, écrit Meyer. Interprétations misérables, dignes du rationalisme ! Comme si Jésus ne voulait point parler dans ce verset du but de l’Incarnation, par conséquent de sa mystérieuse sortie du sein du Père céleste ! Il n’est pas possible d’expliquer autrement notre passage. C’est ainsi du reste que l’ont compris les anciens interprètes ; εἰς τοῦτο ἐξελήλυθα, τῆς θεότητος αὐτοῦ τήν αὐθέντίαν ὑποδήλων[182] ; τὸ δὲ Ἐξελήλυθα, ως θεός[183]. Ajoutons que les paroles prononcées par Notre-Seigneur d’après la rédaction de Lc 4.41, ne permettent pas d’autre exégèse. Cf. Jn 16.28. — Le verbe grec ἐξελήλυθα serait mieux traduit par « exivi ». La Vulgate a dû lire ἐλήλυθα, de même que les versions copte, syriaque, arménienne et gothique.

Et il prêcha dans leurs synagogues et dans toute la Galilée, et chassait les démons.

Et erat prædicans in synagogis eorum, et in omni Galilæa, et dæmonia ejiciens.

καὶ ἦν κηρύσσων ἐν ταῖς συναγωγαῖς αὐτῶν εἰς ὅλην τὴν Γαλιλαίαν καὶ τὰ δαιμόνια ἐκϐάλλων

1.39. — Et erat… Cette tournure est à remarquer : elle indique une continuité, une habitude régulière. — Jésus exécute immédiatement son dessein. Quittant Capharnaüm avec ses disciples, il se met en route à travers la Galilée, répandant en tous lieux les bonnes paroles, prædicans, et les bonnes œuvres, dæmonia ejiciens. Saint Matthieu, Mt 4.13, est plus explicite relativement aux miracles du Christ pendant ce premier voyage apostolique : « Sanans omnem languorem et omnem infirmitatem in populo ». — Combien de temps dura la mission dont saint Marc nous donne un sommaire si rapide ? Quelques mois probablement ; toutefois, les données évangéliques sont trop vagues pour qu’on puisse répondre d’une manière précise à cette question. Cf. h. l. — La conjonction et, placée par la Vulgate après synagogis eorum, n’existe pas dans le grec ; elle n’a du reste aucune raison d’être, car elle trouble plutôt le sens. La Galilée fut le théâtre général de l’apostolat de Jésus ; les synagogues étaient le théâtre particulier de sa prédication.

4. — Guérison d’un lépreux. Retraite dans des lieux déserts.

Mc 1.40-45. — Parall. Mt 8.2-5 ; Lc 5.12-16.

Or, un lépreux vint à lui, le suppliant ; et fléchissant le genou, il lui dit : « Si vous le voulez, vous pouvez me guérir ».

Et venit ad eum leprosus deprecans eum : et genu flexo dixit ei : Si vis, potes me mundare.

Καὶ ἔρχεται πρὸς αὐτὸν λεπρὸς παρακαλῶν αὐτὸν καὶ γονυπετῶν αὐτὸν καὶ λέγων αὐτῷ ὅτι Ἐὰν θέλῃς δύνασαί με καθαρίσαι

1.40. — Et venit. Ce verbe, est au présent, ἔρχεται. La scène se passa, d’après saint Luc, dans une des villes évangélisées par Jésus durant la mission qui vient d’être si brièvement racontée. C’est un épisode intéressant, que les trois Synoptiques ont relevé de concert, à cause du grand exemple de foi que donna le lépreux. Le récit de saint Marc est de nouveau le plus complet, le plus vivant. — Leprosus. Sur cette terrible maladie de l’Orient, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 8.2. — Genu flexo. Belle attitude de supplication, qui manifeste déjà la foi du malade. — Sa prière, Si vis, potes me mundare, est d’une exquise délicatesse. Il appelle justement sa guérison une purification, car, aux termes de la loi juive, quiconque était atteint de la lèpre était impur par là-même[184].

Jésus, ayant pitié de lui, étendit la main, le toucha, et lui dit : « Je le veux, sois guéri ».Et lorsqu’il eut dit cette parole, la lèpre le quitta aussitôt, et il fut guéri.

Jesus autem misertus ejus, extendit manum suam : et tangens eum, ait illi : Volo : mundare.Et cum dixisset, statim discessit ab eo lepra, et mundatus est.

ὁ δὲ Ἰησοῦς σπλαγχνισθεὶς ἐκτείνας τὴν χεῖρα ἥψατο αὐτοῦ καὶ λέγει αὐτῷ Θέλω καθαρίσθητι· καὶ εἰπόντος αὐτοῦ εὐθὲως ἀπῆλθεν ἀπ’ αὐτοῦ, ἡ λέπρα καὶ ἐκαθαρίσθη

1.41 et 42. — Misertus ejus. Saint Marc seul mentionne ce sentiment du cœur de Jésus. Le bon Maître s’attendrit à la vue des souffrances de l’infortuné qui est agenouillé devant lui. — Extendit manum. « Manus illa extensa potentiæ et voluntatis est signum », Fr. Luc. Cette main si pure et si puissante, Jésus ne craint pas de l’appliquer sur le corps du lépreux, tangens eum, malgré la susceptibilité de la Loi. Il n’avait pas à craindre de souillure, lui qui enlevait au contraire toute impureté physique et morale. — Volo, mundare. Dès qu’il eut pronocé ce mot majesteux, qu’il daignait emprunter à la prière même du lépreux, ℣. 40, le malade fut guéri à l’instant ; ce qui donne occasion à saint Marc de répéter encore l’adverbe favori, εὐθέως, au moyen duquel il aime tant à accentuer la rapidité des prodiges de Jésus ».

Jésus le menaça et le renvoya aussitôt,en lui disant : « Garde-toi de rien dire à personne ; mais va, montre-toi au prince des prêtres, et offre pour ta guérison ce que Moïse a ordonné, afin que cela leur serve de témoignage ».

Et comminatus est ei, statimque ejecit illum,et dicit ei : Vide nemini dixeris : sed vade, ostende te principi sacerdotum, et offer pro emundatione tua, quæ præcepit Moyses in testimonium illis.

καὶ ἐμϐριμησάμενος αὐτῷ εὐθὲως ἐξέϐαλεν αὐτόν καὶ λέγει αὐτῷ Ὅρα μηδενὶ μηδὲν εἴπῃς ἀλλ’ ὕπαγε σεαυτὸν δεῖξον τῷ ἱερεῖ καὶ προσένεγκε περὶ τοῦ καθαρισμοῦ σου ἃ προσέταξεν Μωσῆς, εἰς μαρτύριον αὐτοῖς

1.43 et 44. — Ces versets contiennent deux injonctions du Sauveur adressées à celui qu’il venaît de guérir. Et comminatus est ei ; l’expression grecque correspondante, ἐμϐριμησάμενος αὐτῷ, est d’une force extraordinaire. Le verbe ἐμϐριμάομαι, qu’on ne trouve qu’en cinq endroits du Nouveau Testament (Mt 9.30 ; Mc 1.43 ; 14.5 ; Jn 11.33,38), signifie tantôt être sous le coup d’une vive indignation, tantôt, et c’est ici le cas, donner un ordre sur un ton sévère et menaçant (μετὰ ἀπειλῆς ἐντελλόμενος, Hésychius ; αὐστηρῶς ἐμϐλέψας καὶ ἐπισείσας τὴν κεφαλὴν, Euthymius) Sa racine βρεμ le rapproche d’une longue catégorie de mots latins (frem) et sanscrits (brahm) ayant une signification analogue. Voilà donc que Jésus, qui s’était attendri sur l’état du lépreux, le menace maintenant après l’avoir guéri ! — Stalimque ejecit eum. Encore εὐθέως ! Jésus renvoie brusquement le lépreux, sans lui permettre de demeurer plus longtemps auprès de lui. Ces détails sont spéciaux à saint Marc. Le Sauveur, par cette conduite sévère, se proposait d’intimer avec plus d’énergie les ordres qu’il allait donner. — Premier ordre : Nemini dixeris. Dans le grec, il y a deux négations, μηδενὶ μηδὲν εἴπῃς, « ne cuiquam quidquam dicas », ce qui est conforme au genre de saint Marc, cf. la Préface, § VII. Jésus redoute les agitations politiques de la foule : de là ces soins minutieux qu’il prend pour les empêcher. Il veut agir sur les esprits plutôt par le dedans que par le dehors, les convertir et non les éblouir : c’est pourquoi il recommande si souvent le silence à ceux qu’il a guéris. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 8.4. — Second ordre : Vade, à Jérusalem, ostende te principi sacerdotum, ou mieux, d’après le grec, « sacerdoti », τῷ ἱερεῖ, au prêtre de semaine. — Et offer… Le détail de ces sacrifices est indiqué tout au long dans le chap. xiv du Lévitique[185]. — In testimonium illis. Les hommes sauront ainsi que tu es entièrement guéri, et ils l’admettront de nouveau dans les rangs de la société. Tel est probablement le véritable sens de ces mots sur lesquels on a beaucoup discuté. Voir notre Commentaire sur Mt 8.4.

Mais cet homme, étant parti, se mit à raconter et à publier la chose, de sorte que Jésus ne pouvait plus entrer ouvertement dans une ville ; mais il se tenait dehors, dans des lieux déserts, et l’on venait à lui de toutes parts.

At ille egressus cœpit prædicare, et diffamare sermonem, ita ut jam non posset manifeste introire in civitatem, sed foris in desertis locis esset, et conveniebant ad eum undique.

ὁ δὲ ἐξελθὼν ἤρξατο κηρύσσειν πολλὰ καὶ διαφημίζειν τὸν λόγον ὥστε μηκέτι αὐτὸν δύνασθαι φανερῶς εἰς πόλιν εἰσελθεῖν ἀλλ’ ἔξω ἐν ἐρήμοις τόποις ἦν· καὶ ἤρχοντο πρὸς αὐτὸν πανταχόθεν

1.45. — Egressus. Le lépreux s’éloigne comme le voulait Jésus ; bientôt sans doute il alla faire déclarer officiellement sa guérison par les prêtres. Quant à l’ordre qui lui enjoignait le silence, il n’en tint aucun compte. Tout au contraire, cœpit prædicare et diffamare sermonem. Les sentiments de joie et de reconnaissance qui remplissaient son âme furent plus forts que son désir d’obéir au Sauveur. Du reste, il ne fut pas le seul à se conduire ainsi : plusieurs autres malades miraculeusement rendus à la santé par Notre-Seigneur agirent de même dans des circonstances analogues. Cf. Mt 9.30 et suiv. ; Mc, 7.36. — Le texte grec ajoute πολλά après κηρύσσειν, « prædicare multa », c’est-à-dire, suivant l’excellente explication de Maldonat, « multa in laudem Christi dicere ». Le verbe « diffamare » doit évidemment se prendre en bonne part, car le grec διαφημίζειν signifie « longe lateque famam spargere », divulguer. « Sermonem » est un hébraïsme pour « rem » ; דבר est souvent employé de la même manière. — Ita ut jam… Le résultat de cette indiscrétion fut immense : il est décrit par l’Évangéliste d’une manière très pittoresque. — Non posset manifeste… Jésus perdit une grande partie de sa liberté d’action : il ne pouvait plus se montrer dans les villes sans exciter de vifs mouvements d’enthousiasme. Le trait raconté par saint Marc au début du chapitre suivant (Mc 2.2), prouvera jusqu’à quel point allait cet enthousiasme. — In civitatem ; dans quelque ville que ce fût, car il n’y a pas d’article dans le grec, εἰς πόλιν. — Sed foris in desertis locis. Le divin Maître fut donc obligé de se retirer dans les solitudes mentionnées plus haut[186] et de vivre éloigné des hommes, contrairement à ses desseins apostoliques (℣. 38). « Foris », dehors par rapport aux villes. C’est par emphase que l’adjectif ἐρήμοις précède le substantif[187]. — Et conveniebant ad eum. Autre trait charmant : Jésus a beau faire, la multitude qu’il a ravie sait le trouver quand même ; ou plutôt, Jésus ne se propose pas de fuir, mais simplement d’éviter des manifestations aussi imprudentes qu’inutiles. Il se livrait donc à l’exercice de son ministère envers les bonnes âmes qui parvenaient à le rejoindre.

Ce premier chapitre de saint Marc nous a révélé de grandes choses sur Jésus. Nous l’avons vu faire majestueusement son apparition en qualité de Messie, précédé de son Précurseur, entouré de ses premiers disciples, parcourant la Galilée comme un conquérant pacifique des cœurs, excitant partout l’admiration par son enseignement et par ses miracles. Aucune intention hostile ne s’est encore manifestée contre lui. S’il était permis d’employer un pareil langage, nous dirions que c’est le beau, l’heureux temps du Sauveur, que saint Marc nous a décrit.

Ce chapitre nous a révélé en même temps le « genre » de notre Évangéliste. Le portrait de saint Marc en tant qu’écrivain, tel que nous l’avions tracé dans la Préface, s’est trouvé complètement justifié dès les premières lignes : brièveté, précision, animation, pittoresque, clarté, intérêt. À coup sûr cette narration nous a plu ; suivons-la donc jusqu’à la fin avec amour.

5. — Premiers conflits de Jésus avec les Pharisiens et les Scribes.

Mc 2.1–3.6.

Après les manifestations de l’amour, viennent les manifestations hostiles. Nous allons en effet assister aux premiers conflits de Jésus avec ses ennemis, les Scribes et les Pharisiens. L’Évangéliste va raconter successivement, dans ce second chapitre et dans les six premiers versets du troisième, quatre épisodes qui décriront l’origine de la lutte en Galilée et les premiers combats.

a. Le paralytique et le pouvoir de remettre les péchés.

Mc 2.1-12. — Parall. Mt 9.1-8 ; Lc 5.17-26.

Quelques jours après, il entra de nouveau dans Capharnaüm ;

Et iterum intravit Capharnaum post dies,

Καὶ πάλιν εἰσῆλθεν εἰς Καπερναοὺμ δι’ ἡμερῶν Καὶ ἠκούσθη ὅτι εἰς οἶκον ἐστίν

2.1. — Et iterum… Cet « iterum » fait allusion au ℣. 21 du chapitre précèdent. Jésus, après la grande course apostolique esquissée plus haut, regagne donc son centre d’action. Mais Capharnaüm se transforme aussitôt pour lui en un champ de bataille. — Post dies ; en grec δι’ ἡμερῶν, la préposition διὰ ayant le sens de « post ». Cette formule est très vague et indique simplement, sans rien préciser, qu’un certain nombre de jours s’étaient écoulés depuis que Jésus avait quitté sa ville d’adoption. Elle équivaut à la phrase latine « interjectis diebus ». C’est par suite d’une interpolation évidente que plusieurs manuscrits grecs et latins portent : Après huit jours. Ce serait une contradiction avec les détails donnés plus haut, 1.38,39.

et on apprit qu’il était dans une maison, et il s’y rassembla un si grand nombre de personnes, que l’espace même qui était devant la porte ne pouvait les contenir ; et il leur prêchait la parole.

et auditum est quod in domo esset, et convenerunt multi, ita ut non caperet neque ad januam, et loquebatur eis verbum.

καὶ εὐθὲως συνήχθησαν πολλοὶ ὥστε μηκέτι χωρεῖν μηδὲ τὰ πρὸς τὴν θύραν καὶ ἐλάλει αὐτοῖς τὸν λόγον

2.2. — Auditum est… Selon sa coutume, saint Marc, avant de raconter le fait principal, décrit d’abord en peu de mots les circonstances préliminaires. Il est vraiment dramatique dans ce verset, ou plutôt il l’est dans toute cette narration, car il dépasse saint Luc lui-même par la vivacité des couleurs. — Bien que Jésus eût affecté de voyager depuis quelque temps en secret, Mc 1.45, et qu’il eût probablement choisi la nuit pour rentrer à Capharnaüm, le bruit de son arrivée ne tarda pas à se répandre. Un parfum peut-il rester caché ? — Quod in domo esset. Plusieurs manuscrits grecs ont ἐν οἴκῳ (B, D. L, Sinaït.) ; la plupart ont néanmoins ἐις οἴκόν avec l’accusatif, et telle est selon toute apparence la leçon primitive. C’est là une sorte de construction prégnante équivalant à « quod in domum rediisset[188] » Les classiques employaient aussi cette tournure, et les Allemands disent de même : Et ist in’s Haus. — La maison en question était celle de saint Pierre, ou bien celle que Jésus, d’après divers exégètes, aurait louée à Capharnaüm pour y demeurer dans l’intervalle de ses voyages. — Convenerunt multi. Un grand concours se forme en un instant dans l’intérieur et aux abords de la maison. Un trait graphique, particulier au second Évangile, montre d’une manière saisissante jusqu’à quel point l’assemblée ainsi formée était nombreuse : Ita ut non caperet… La pensée est claire, bien que la phrase de la Vulgate soit à peu près incompréhensible dans ce passage. L’Évangéliste veut dire que non seulement les appartements intérieurs furent bientôt envahis par la foule, mais que les alentours de la porte, à l’extérieur, regorgeaient eux-mêmes de visiteurs. Voici maintenant le texte grec : ὥστε μηκέτι χωρεῖν μηδὲ τὰ πρὸς τὴν θύραν, « ita ut jam non caperent nec quæ ad januam », ou plus littéralement encore en français : À tel point que les environs mêmes de la porte ne pouvaient plus contenir personne. L’expression τὰ πρὸς τὴν θύραν (sous-entendu μέρη) est synonyme de τα πρόθυρα, et désigne, d’après les anciens auteurs, le vestibule extérieur des maisons, une sorte de cour habituellement murée qui les séparait de la rue (« quæ sunt ante ianuas vestibula[189] » ; « locus ante januam domus vacuus per quem a via aditus accessusque ad ædes est[190] »). Il y a donc dans la description un « a fortiori » très énergique ; car si la cour extérieure était elle-même complètement remplie par la foule, à coup sûr il ne devait pas y avoir une seule place libre dans les appartements. Comme Jésus était alors aimé de ce bon peuple ! — Loquebatur eis verbum ; en grec, τόν λόγον avec l’article, la parole, c’est-à-dire la parole par excellence, l’Évangile. Et l’auditoire toujours grossissant écoutait avec ravissement.

Alors quelques-uns vinrent, lui amenant un paralytique, qui était porté par quatre hommes.Et comme ils ne pouvaient le lui présenter à cause de la foule, ils découvrirent le toit de la maison où il était, et y ayant fait une ouverture, ils descendirent le grabat sur lequel le paralytique était couché.

Et venerunt ad eum ferentes paralyticum, qui a quatuor portabatur.Et cum non possent offerre eum illi præ turba, nudaverunt tectum ubi erat : et patefacientes submiserunt grabatum in quo paralyticus jacebat.

καὶ ἔρχονται πρὸς αὐτὸν παραλυτικὸν φέροντες αἰρόμενον ὑπὸ τεσσάρων καὶ μὴ δυνάμενοι προσεγγίσαι αὐτῷ διὰ τὸν ὄχλον ἀπεστέγασαν τὴν στέγην ὅπου ἦν καὶ ἐξορύξαντες χαλῶσιν τὸν κράϐϐατον ἐφ’ ὧ ὁ παραλυτικὸς κατέκειτο

2.3 et 4. — Après la mise en scène, nous passons à l’épisode proprement dit. Quatre hommes (détail omis par les autres Évangélistes) s’avancent, portant sur leurs épaules une couchette, sur laquelle est étendu un pauvre paralytique dont ils viennent demauder la guérison au divin Thaumaturge. Mais l’entrée de la maison est entièrement obstruée par la foule ; il leur est impossible de pénétrer jusqu’auprès de Jésus. Que faire ? Attendre que la multitude se soit dispersée ? Non, leur foi et celle du malade leur suggère un moyen plus rapide. — Nudaverunt tectum. Pour comprendre cette opération et celles qui vont suivre, il faut se souvenir que la scène se passe en Orient, et que les maisons orientales diffèrent notablement de nos habitations européennes. D’abord les toits sont plats et communiquent avec la rue par un escalier ou par une échelle. Ils sont formés d’une litière de roseaux ou de branchages étendus sur la charpente, d’une couche de terre jetée par dessus cette couche végétale, et enfin, le plus souvent du moins, quoiqu’il y ait des exceptions à cette règle, d’une garniture de briques reliées ensemble avec de l’argile ou du mortier. Ajoutons qu’habituellement ils sont peu élevés au-dessus du sol. Cela posé, il est facile de concevoir 1° comment les porteurs purent hisser le paralytique sur le toit ; 2° la manière dont ils réussirent, sans faire de bien grands dégâts, à y percer une ouverture suffisante pour que le malade, toujours étendu sur son grabat, pût passer à travers ; 3° comment il leur fut possible de descendre leur ami jusqu’aux pieds de Jésus[191]. On lit dans le Talmud de Babylone[192], qu’un Rabbin étant mort, on ne put faire passer son cercueil par la porte de la maison. On fut contraint de le monter sur le toit, d’où on le descendit ensuite dans la rue. C’est le rebours de notre histoire, dont la possibilité se trouve par là-même confirmée. — Ubi erat. On a pensé parfois que ces mots désignaient l’ὑπερώον ou chambre haute de la maison, parce que les Rabbins choisissaient volontiers cet appartement pour y donner leurs leçons ; mais c’est une conjecture peu probable, soit parce que toutes les habitations n’étaient pas munies d’une chambre haute, soit parce qu’il est plus conforme au contexte de dire que Jésus était alors au rez-de-chaussée. — Patefacientes : le grec est plus énergique, ἐξορύξαντες, « quum effodissent ». — Submiserunt, mieux « submittunt », χαλῶσι, au temps présent aimé de saint Marc. — Grabatum. En grec κράϐϐατον : c’est une de ces expressions latines grécisées par saint Marc, dont nous avons parlé dans la Préface, § IV, 3. Les anciens appelaient grabat « un lit petit et bas du genre le plus commun[193], semblable à ceux dont se servait le pauvre peuple, n’ayant qu’un réseau de cordes étendu sur un châssis[194] pour supporter le matelas[195] ».

Jésus, ayant vu leur foi, dit au paralytique : « Mon fils, tes péchés te sont remis ».

Cum autem vidisset Jesus fidem illorum, ait paralytico : Fili, dimittuntur tibi peccata tua.

ἰδὼν δὲ ὁ Ἰησοῦς τὴν πίστιν αὐτῶν λέγει τῷ παραλυτικῷ Τέκνον ἀφέωνται σοι αἱ ἁμαρτίαι σου

2.5. — Quum vidisset… fidem eorum. Cette foi était vive et profonde, comme venait de le montrer la conduite qu’elle avait inspirée. Elle avait renversé tous les obstacles ; aussi Jésus lui accorde-t-il aussitôt la récompense qu’elle méritait. — Fili, τέκνον, douce parole qui dût aller au cœur du malade, et lui annoncer que ses vœux étaient exaucés. Elle ne prouve pas qu’il fût plus jeune que Jésus, car elle est prise ici au moral, de même qu’en un grand nombre de passages classiques. « Sæpius τέκνον est blandientis et excitantis vocabulum[196] ». Le mot de saint Luc, ἄνθρωπε, est plus froid ; saint Matthieu a τέκνον, comme saint Marc. — Dimittuntur tibi peccata. Voir dans l’Évang. selon saint Matthieu, Mt 9.2, le motif spécial pour lequel Jésus tint au paralytique ce langage, qui semble tout d’abord ne pas se rapporter à la situation. Les anciens étaient d’ailleurs portés à regarder le mal si terrible et si soudain de la paralysie comme le châtiment de péchés secrets ou publics. — Ces mots du Sauveur forment le nœud de l’épisode, car ce sont eux qui vont occasionner le conflit avec les Scribes.

Or, il y avait là quelques scribes assis, qui pensaient dans leurs coeurs :« Pourquoi cet homme parle-t-il ainsi ? Il blasphème. Qui peut remettre les péchés, si ce n’est Dieu seul ? »

Erant autem illic quidam de scribis sedentes, et cogitantes in cordibus suis :Quid hic sic loquitur ? blasphemat. Quis potest dimittere peccata, nisi solus Deus ?

ἦσαν δέ τινες τῶν γραμματέων ἐκεῖ καθήμενοι καὶ διαλογιζόμενοι ἐν ταῖς καρδίαις αὐτῶν Τί οὗτος οὕτως λαλεῖ βλασφημὶας τίς δύναται ἀφιέναι ἁμαρτίας εἰ μὴ εἷς ὁ θεός

2.6 et 7. — Erant autem illic… D’après saint Luc, il y avait aussi des Pharisiens dans l’assemblée, indépendamment des Scribes. De plus, ils étaient venus les uns et les autres « ex omni castello Galilææ et Judææ et Jerusalem », Lc 5.17. Ils étaient donc là d’une manière pour ainsi dire officielle, en vue d’épier le Sauveur. — Cogitantes in cordibus suis. Ils formèrent tous le même jugement téméraire ; toutefois, il ne l’exprimèrent pas au-dehors. La promptitude avec laquelle Jésus répondit à leurs pensées les plus secrètes ne leur laissa pas le temps de se les communiquer. Cf. le ℣. 8. La locution « Cogitare in corde » est un hébraïsme : d’après la psychologie des anciens Hébreux, le cœur était regardé comme le siège et le centre des opérations intellectuelles. — Quid hic sic loquitur, οὗτος οὕτω. « Hic » est dédaigneux ; « sic » est pris en mauvaise part : de cette manière coupable. — Blasphemat. Les Rabbins juifs, s’appuyant sur Lv 24.15,16, distinguaient deux sortes de blasphème : le plus grief, qui était puni de mort, supposait une profanation ouverte du nom divin ; l’autre existait toutes les fois qu’on avait dit quelque chose d’outrageant pour Dieu, mais sans prononcer son saint nom[197]. C’est de ce dernier blasphème qu’ils durent accuser Jésus, puisqu’il n’avait proféré aucun des noms divins.

Jésus, connaissant aussitôt, par son esprit, qu’ils pensaient ainsi en eux-mêmes, leur dit : « Pourquoi avez-vous ces pensées dans vos coeurs ?

Quo statim cognito Jesus spiritu suo, quia sic cogitarent intra se, dicit illis : Quid ista cogitatis in cordibus vestris ?

καὶ εὐθὲως ἐπιγνοὺς ὁ Ἰησοῦς τῷ πνεύματι αὐτοῦ ὅτι οὕτως διαλογίζονται ἐν ἑαυτοῖς εἶπεν αὐτοῖς Τί ταῦτα διαλογίζεσθε ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν

2.8. — Quo statim cognito. Le Sauveur se plaint d’abord de l’injustice de ses adversaires. Pourquoi formez-vous sans raisons de tels jugements ? leur demande-t-il. Il ne l’ignorait point, le raisonnement qu’ils appuyaient sur ses paroles n’était nullement inspiré par un vrai zèle pour la gloire de Dieu, mais par la jalousie et le mauvais vouloir. — Spiritu suo. Expression emphatique : « per se, non alio eum docente », Patrizi. Saint Marc a l’intention évidente de montrer que Jésus lisait au fond des cœurs et qu’il y découvrait les impressions les plus cachées. Les Prophètes avaient parfois une science semblable, mais elle leur était communiquée par l’Esprit de Dieu. Jésus la possède au contraire par son propre esprit : donc il est Dieu.

Lequel est le plus aisé de dire au paralytique : Tes péchés te sont remis ; ou de dire : Lève-toi, prends ton grabat, et marche ?Or, afin que vous sachiez que le Fils de l’homme a sur la terre le pouvoir de remettre les péchés (il dit au paralytique) :Je te l’ordonne, lève-toi, prends ton grabat, et va dans ta maison ».

Quid est facilius dicere paralytico : Dimittuntur tibi peccata : an dicere : Surge, tolle grabatum tuum, et ambula ?Ut autem sciatis quia Filius hominis habet potestatem in terra dimittendi peccata (ait paralytico),tibi dico : Surge, tolle grabatum tuum, et vade in domum tuam.

τί ἐστιν εὐκοπώτερον εἰπεῖν τῷ παραλυτικῷ Ἀφέωνταί σοί αἱ ἁμαρτίαι ἢ εἰπεῖν Ἔγειραι καὶ ἆρον σου τὸν κράϐϐατον καὶ περιπάτει ἵνα δὲ εἰδῆτε ὅτι ἐξουσίαν ἔχει ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἀφιέναι ἐπὶ τῆς γῆς ἁμαρτίας λέγει τῷ παραλυτικῷ Σοὶ λέγω ἔγειραι καὶ ἆρον τὸν κράϐϐατον σου καὶ ὕπαγε εἰς τὸν οἶκόν σου

2.9-11. — Le divin Maître fait maintenant une argumentation invincible contre les Scribes. Ceux-ci lui ont fourni la majeure de son syllogisme : Qui, à part Dieu, est capable de remettre les péchés ? Il pose lui-même la mineure : Moi, je puis remettre les péchés ; et il la prouve par un grand miracle. Là conclusion est évidente, bien qu’elle ne soit pas exprimée : Donc, j’agis au nom de Dieu, ou mieux encore : Donc, je suis Dieu[198]. Pour l’explication des détails, voir Mt 9.4-6, et le commentaire. — Quid est facilius… Voici une excellente pensée de Victor d’Antioche sur les paroles de Jésus : « Quel est le plus facile ? dire ou agir ? Le premier, évidemment, attendu que le résultat n’est soumis à aucun contrôle. Eh bien ! puisque vous refusez d’ajouter foi à une simple assertion, j’y vais associer les faits, qui serviront de preuve à ce qui ne tombe pas sous les sens ». — Filius hominis. Cette expression importante et mystérieuse est employée quatorze fois par le second Évangéliste. Son origine et sa signification ont été discutées dans l’Évangile selon saint Matthieu, p. 161 et s.[199] — Ait paralytico. Parenthèse ouverte par saint Marc entre deux paroles de Jésus, afin de mieux éviter toute amphibologie. Le pronom tibi du ℣. 11 est ainsi nettement déterminé. Le Sauveur, qui s’était adressé aux Scribes dans les versets précédents, se retourne tout à coup vers le malade, pour prononcer la parole de salut que celui-ci attendait avec foi.

Et aussitôt il se leva, et ayant pris son grabat, il s’en alla en présence de tous, de sorte qu’ils furent tous dans l’admiration, et qu’ils rendaient gloire à Dieu, en disant : « Jamais nous n’avons rien vu de semblable ».

Et statim surrexit ille : et, sublato grabato, abiit coram omnibus, ita ut mirarentur omnes, et honorificent Deum, dicentes : Quia numquam sic vidimus.

καὶ ἠγέρθη εὐθὲως, καὶ ἄρας τὸν κράϐϐατον ἐξῆλθεν ἐναντίον πάντων ὥστε ἐξίστασθαι πάντας καὶ δοξάζειν τὸν θεὸν λέγοντας ὅτι οὐδέποτε Οὕτως εἴδομεν

2.12. — Et statim surrexit… La scène est pour ainsi dire photographiée, tant elle est vivante et détaillée. On voit le paralytique se dresser sur son séant, sauter promptement à bas de sa couchette, la charger sur ses épaules et s’en aller coram omnibus. Comme tous les regards devaient être rivés sur lui ! — Ita ut mirarentur… L’admiration est universelle, ou plutôt, suivant l’énergie du texte grec (ὥστε ἐξίστασθαι πάντας, cf. Lc 5.26), c’est une sorte d’extase qui s’empare de toute l’assistance, tant le miracle a été frappant dans ses différentes circonstances ! — Et glorificarent Deum. Du fait surnaturel dont elle vient d’être témoin, la pieuse foule remonte aussitôt à Dieu, l’auteur de tout don parfait. Ainsi donc, les Scribes accusaient Jésus de blasphème, et voilà qu’au contraire il avait porté le peuple à glorifier le Seigneur. — Les Juifs se sont autrefois excusés, dans leur Talmud, de n’avoir pas cru en Jésus parce qu’il n’avait pas le pouvoir de remettre les péchés : « Penes eum non erat potestas remittendi peccata nostra, nos ergo eum repudiavimus[200] ». L’excuse est-elle bien valable ? — Voyez d’anciennes représentalions artistiques de la guérison du paralytique[201].

b. Vocation de saint Matthieu.

Mc 2.13-22. — Parall. Mt 9.9-17 ; Lc 5.27-39.

Les trois synoptiques insistent sur ce fait, à cause de sa grande importance au point de vue du salut messianique. Il contenait une profonde leçon soit pour les juifs, soit pour les païens. Un publicain, un excommunié, Apôtre de Jésus ! Personne ne doit donc désespérer d’être sauvé. — À la vocation de Lévi, saint Marc, de même que les auteurs du premier et du troisième Évangile, rattache un nouvel exemple de l’opposition maligne des Pharisiens contre Jésus. Il nous montre ces adversaires acharnés cherchant et trouvant partout des occasions de conflit.

1) Le publicain Lévi appelé par Jésus.

Mc 2.13-14.

Jésus, étant de nouveau sorti du côté de la mer, toute la foule venait à lui, et il les enseignait.

Et egressus est rursus ad mare, omnisque turba veniebat ad eum, et docebat eos.

Καὶ ἐξῆλθεν πάλιν παρὰ τὴν θάλασσαν· καὶ πᾶς ὁ ὄχλος ἤρχετο πρὸς αὐτόν καὶ ἐδίδασκεν αὐτούς

2.13. — Egressus est rursus. Jésus sort de Capharnaüm où nous l’avions vu entrer au début de ce chapitre, ℣. 4. L’adverbe « rursus » retombe sur les mots suivants, ad mare, et nous rappelle qu’une fois déjà (cf. Mc 1.16) Notre-Seigneur était allé sur le rivage du lac. Celte nouvelle sortie aura le même résultat que la première, car elle aboutira, elle aussi, au choix d’un nouvel apôtre. Il n’est question de la mer que dans le récit de saint Marc : le concours du peuple auprès de Jésus, les intructions que le divin Maître lui donna avec son zèle accoutumé, sont également des traits intéressants qui appartiennent en propre à notre Évangéliste.

Et tandis qu’il passait, il vit Lévi, fils d’Alphée, assis au bureau du péage, et il lui dit : « Suis-moi ». Et se levant, il le suivit.

Et cum præteriret, vidit Levi Alphæi sedentem ad telonium, et ait illi : Sequere me. Et surgens secutus est eum.

καὶ παράγων εἶδεν Λευὶν τὸν τοῦ Ἁλφαίου καθήμενον ἐπὶ τὸ τελώνιον καὶ λέγει αὐτῷ Ἀκολούθει μοι καὶ ἀναστὰς ἠκολούθησεν αὐτῷ

2.14. — Et cum præteriret. Le sermon fini, Jésus continue sa promenade sur les bords du lac, et il fait en un clin d’œil la conquête d’un Apôtre. — Vidit. Les hommes s’étudient mutuellement avant de s’unir par des liens durables ; à Jésus un regard suffit, ses yeux pénétrants jusqu’au fond des coeurs ! — Levi Alphæi, c’est-à-dire fils d’Alphée, selon le sens ordinaire de cette tournure hébraïque. La mention du père de Lévi est encore une particularité que nous devons à saint Marc. Qu’était cet Alphée ? On l’ignore totalement : il paraît certain du moins qu’il ne faut pas le confondre, comme on l’a fait quelquefois, avec le père de saint Jacques le Mineur[202]. Quant à Lévi, dont le nom était si célèbre chez les Hébreux (לוי, intimité, cf. Gn 27.34), on a toujours généralement admis qu’il ne diffère pas de saint Matthieu[203]. L’identité des deux personnages n’a été que très rarement contestée dans l’antiquite : elle l’est à peine de nos jours. Cf. Mt 9.9 et le Commentaire. Lévi était l’ancien nom, Matthieu fut la dénomination nouvelle, qui indique le grand changement par lequel le publicain avait été transformé tout d’un coup en Apôtre du Christ. — Sequere me ! Jésus, dit admirablement Victor d’Antioche, reconnaît la perle qui gît dans la boue, il la ramasse et fait admirer au monde son éclat. — Secutus est eum. La perle, dirons-nous pour continuer cette belle image, se laisse volontiers enchâsser par le divin joaillier.

2) Le repas chez Lévi et l’accusation des Pharisiens.

Mc 2.15-17.

Et il arriva que, comme Jésus était à table dans la maison de cet homme, beaucoup de publicains et de pécheurs étaient aussi assis à table avec lui et avec ses disciples ; car il y en avait beaucoup qui le suivaient.

Et factum est, cum accumberet in domo illius, multi publicani et peccatores simul discumbebant cum Jesu et discipulis ejus : erant enim multi, qui et sequebantur eum.

Καὶ ἐγενέτο ἐν τῷ κατακεῖσθαι αὐτὸν ἐν τῇ οἰκίᾳ αὐτοῦ καὶ πολλοὶ τελῶναι καὶ ἁμαρτωλοὶ συνανέκειντο τὦ Ἰησοῦ καὶ τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· ἦσαν γὰρ πολλοὶ καὶ ἠκολούθησαν αὐτῷ

2.15. — Quum accumberet. Peu de temps après sa vocation, Lévi, soit pour honorer son nouveau Maître, soit pour prendre congé de ses amis et de ses anciennes fonctions, fit un repas solennel auquel Jésus assistait avec ses disciples. Cf. Lc.5.29. — In domo illius. Évidemment, il s’agit de la maison de saint Matthieu, ainsi qu’il ressort du contexte et des récits parallèles : quelques exégètes, abusant de l’ambiguïté de l’expression, ont à tort prétendu que le festin avait eu lieu dans la maison de Notre-Seigneur. — Multi publicani et peccatores. « Multi » est emphatique. Jésus et les siens n’étaient donc pas les seuls invités : Lévi, non sans raison, car il pensait probablement à leur bien spirituel, avait voulu mettre en contact avec le Sauveur tous ses collègues d’autrefois. Combien ne devait-il pas désirer qu’ils se convertissent à leur tour ! — Erant enim multi qui et… « Hoc solus dixit Marcus, ut efficacitatem fructumque prædicationis Christi declararet, qua moti etiam multi publicani et peccatores eum tanquam magistrum discipuli sectarentur. Hanc vim habet particula illa, et, quasi dicat publicanos et peccatores multos non solum libenter audivisse Christum…, sed secutos etiam fuisse, quoque pergeret », Maldonat. Fort bien ! Car cette dernière phrase du verset a réellement pour but, comme le montre la particule « enim », d’expliquer le « multi » qui précède. C’est donc par erreur que le P. Patrizi, rapporte les mots « erant enim… » aux disciples de Jésus : « De Christi discipulis Marcus duo narrat, eos et multos fuisse et magistrum sequi solitos[204] ». On n’obtiendrait ainsi qu’un sens très affaibli !

Les scribes et les publicains, voyant qu’il mangeait avec les publicains et les pécheurs, disaient à ses disciples : « Pourquoi votre Maître mange-t-il et boit-il avec les publicains et les pécheurs ? ».

Et scribæ et pharisæi videntes quia manducaret cum publicanis et peccatoribus, dicebant discipulis ejus : Quare cum publicanis et peccatoribus manducat et bibit Magister vester ?

καὶ οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι, ἰδόντες αὐτὸν ἐσθίοντα μετὰ τῶν τελωνῶν καὶ ἁμαρτωλῶν ἔλεγον τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ Τι ὅτι μετὰ τῶν τελωνῶν καὶ ἁμαρτωλῶν ἐσθίει καὶ πίνει

2.16. — Scribæ et Pharisæi videntes. Ce repas devait scandaliser doublement les Pharisiens. Premier scandale : Jésus ne craint pas de manger avec des publicains et des pécheurs ! — Videntes : ils ne tardèrent pas à s’en apercevoir, attendu qu’ils épiaient constamment les démarches de Jésus pour trouver de quoi l’accuser. — Dicebant discipulis ejus. N’osant s’adresser directement au Maître, dont ils redoutent les vertes répliques, ils prennent les disciples à partie. — Quare. On lit dans le grec τὶ ὅτι, « quid est quod ? » — Cum publicanis. Ce nom désigne dans les Évangiles des fonctionnaires inférieurs, chargés de recueillir les impôts au nom des chevaliers romains, auxquels l’État les avait affermés : leur vraie dénomination serait plutôt « portitores ». Ils étaient généralement abhorrés à cause de leur odieuse rapacité. Aussi les épigrammes abondent-elles sur eux dans les ouvrages classiques. Suétone raconte, que plusieurs villes érigèrent des statues à Sabinus « l’honnête publicain », et, comme on demandait à Théocrite quelles étaient les bêtes sauvages de la pire espèce, il répondit : « Sur les montagnes les ours et les lions ; dans les villes les publicains et les mauvais avocats »[205]. Les Juifs avaient excommunié ceux des leurs qui se livraient à ce métier[206]. Les Pharisiens, c’est-à-dire les séparés, d’après l’étymologie de leur nom[207], se seraient bien gardés d’avoir le moindre rapport avec ces hommes profanes, et impurs, et voici que Jésus ne craignait pas de nouer avec eux les relations les plus intimes, manducat et bibit ! C’était là un spectacle inouï en Israël, de la part d’un docteur et d’un saint. — La question ne fut sans doute posée aux disciples qu’après le festin ; car les Pharisiens et les Scribes n’entrèrent probablement pas dans la maison du publicain Lévi, surout alors qu’elle était remplie de pécheurs.

Ayant entendu cela, Jésus leur dit : « Ce ne sont pas qui se portent bien qui ont besoin de médecin, mais les malades. Je ne suis pas venu appeler les justes, mais les pécheurs ».

Hoc audito Jesus ait illis : Non necesse habent sani medico, sed qui male habent : non enim veni vocare justos, sed peccatores.

καὶ ἀκούσας ὁ Ἰησοῦς λέγει αὐτοῖς Οὐ χρείαν ἔχουσιν οἱ ἰσχύοντες ἰατροῦ ἀλλ’ οἱ κακῶς ἔχοντες· οὐκ ἦλθον καλέσαι δικαίους ἀλλὰ ἁμαρτωλούς εἰς μετάνοιαν

2.17. — Hoc audito Jesu. Jésus prend lui-même la parole pour faire l’apologie de sa conduite. Dans sa réponse, il développe d’abord au moyen d’une image, puis au propre, l’idéal de son ministère parmi les hommes. — Non necesse habent : traduction littérale et assez peu latine des mots grecs οὐ χρείαν ἔχουσιν, pour « non opus habent ». — Sani. οἱ ἰσχύοντες, les gens robustes et biens portants. Le proverbe cité ici par Jésus se retrouve à peu près chez tous les peuples[208]. Le Sauveur daigne donc assurer qu’il est notre médecin aimable et tout-puissant. Quelle consolation pour un monde si malade que le nôtre ! « Jacet toto orbe terrarum, ab oriente usque ad occidentem, grandis ægrotus : ad sanandum grandem ægrotum descendit omnipotens medicus[209] ». — Non veni vocare. Dans le langage du Nouveau Testament, le verbe « vocare » est une expression technique pour désigner la vocation au salut messianique. — Justos. Théophylacte, et d’autres interprètes anciens et modernes, croient que Jésus appliquait ironiquement ce nom aux Pharisiens : ὁ δὲ κύριος, ούκ ήλθον, φησὶ, καλέσαι δικαίους, τουτέστιν ὑμᾶς τοὺς δικαιοῦντας ἑαντοὺς (κατ’ εἰρωνείαν γάρ τοῦτὁ φησιν), ἀλλὰ ἁμαρτωλούς. Les justes, c’est-à-dire vous qui vous croyez justes ! — Sed peccatores. Belle antithèse, qui exprime à merveille le but de l’Incarnation du Verbe, et qui montre que, dans la circonstance présente, Jésus était tout à fait à sa place et dans son rôle. Aussi, comme le dit saint Thomas, les Pharisiens se scandalisaient-ils d’une chose qui aurait dû au contraire les édifier et les porter à l’admiration[210] ! La Recepta grecque ajoute είς μετάνοιαν, « ad pœnitentiam » ; mais il est probable que ces mots sont apocryphes. — Voir dans Mt 9.13, une troisième proposition, tirée de l’Ancien Testament, que Jésus joignit à sa réponse.

3) Les disciples de Jésus et la question du jeûne.

Mc 2.18-22.

Or, les disciples de Jean et les pharisiens jeûnaient ; et étant venus, ils lui dirent : « Pourquoi les disciples de Jean et ceux des pharisiens jeûnent-ils, tandis que vos disciples ne jeûnent pas ? ».

Et erant discipuli Joannis et pharisæi jejunantes : et veniunt, et dicunt illi : Quare discipuli Joannis et pharisæorum jejunant, tui autem discipuli non jejunant ?

Καὶ ἦσαν οἱ μαθηταὶ Ἰωάννου καὶ οἱ τῶν Φαρισαίων νηστεύοντες καὶ ἔρχονται καὶ λέγουσιν αὐτῷ Διατί οἱ μαθηταὶ Ἰωάννου καὶ οἱ τῶν Φαρισαίων νηστεύουσιν οἱ δὲ σοὶ μαθηταὶ οὐ νηστεύουσιν

2.18. — Second scandale : Les disciples du Sauveur négligent de jeûner. — Erant discipuli Joannis… Saint Marc place en avant de cette nouvelle scène une note archéologique qui pouvait être utile à ses lecteurs romains et grecs, peu au courant des usages juifs. Elle nous apprend que les disciples du Précurseur et les Pharisiens étaient dans l’habitude de jeûner fréquemment : les premiers imitaient ainsi la vie sévère de leur Maître ; les seconds suivaient en cela leurs traditions humaines, qui leur recommandaient deux jeûnes par semaine, celui du lundi parce que Moïse était descendu ce jour-là du Sinaï, celui du jeudi parce qu’il en avait fait alors l’ascension[211]. — La construction de la phrase est extraordinaire : « erant… jejunantes » (ἦσαν… νηστεύοντες) au lieu du simple imparfait. Mais cette tournure a été choisie à dessein par l’écrivain sacré, parce qu’elle exprime très fortement une coutume fréquente, une chose qui a lieu d’une façon régulière. Comp. Mt 9.14 ; Lc 5.33[212]. C’est donc par erreur que Maldonat et Meyer lui font signifier que les personnages en question étaient en train de jeûner ce jour-là même. — Et veniunt et dicunt. D’après saint Matthieu, la question aurait été posée par les seuls Joannites ; les seuls Pharisiens la lui adressent dans le troisième Évangile : saint Marc fait la conciliation en la mettant sur les lèvres et des uns et des autres. Quelques-uns des disciples du Précurseur s’étaient rattachés aux Pharisiens après son emprisonnement, et ils avaient adopté la haine de la secte contre Notre-Seigneur. Saint Jérôme réprouve par un blâme sévère, mais juste, la conduite qu’ils tinrent dans la circonstance présente : « Nec poterant discipuli Joannis non esse sub vitio, qui calumniabantur eum quem sciebant magistri vocibus prædicatum ; et jungebantur Pharisæis quos a Joanne noverant condemnatos (Mt 3.7)[213] ». — Tui autem discipuli non… Le contraste est habilement présenté. D’une part, la vie mortifiée des hommes qui étaient alors vénérés par tout le monde comme des saints ; d’autre part, Jésus et les siens qui font de bons repas ! Cf. Mt 11.19.

Jésus leur répondit : « Les amis de l’époux peuvent-ils jeûner pendant que l’époux est avec eux ? Aussi longtemps qu’ils ont l’époux avec eux, ils ne peuvent pas jeûner.Mais les jours viendront où l’époux leur sera enlevé, et alors ils jeûneront en ces jours-là.

Et ait illis Jesus : Numquid possunt filii nuptiarum, quamdiu sponsus cum illis est, jejunare ? Quanto tempore habent secum sponsum, non possunt jejunare.Venient autem dies cum auferetur ab eis sponsus : et tunc jejunabunt in illis diebus.

καὶ εἶπεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς Μὴ δύνανται οἱ υἱοὶ τοῦ νυμφῶνος ἐν ᾧ ὁ νυμφίος μετ’ αὐτῶν ἐστιν νηστεύειν ὅσον χρόνον μεθ’’ ἑαυτῶν ἔχουσιν τὸν νυμφίον οὐ δύνανται νηστεύειν ἐλεύσονται δὲ ἡμέραι ὅταν ἀπαρθῇ ἀπ’ αὐτῶν ὁ νυμφίος καὶ τότε νηστεύσουσιν ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραῖς

2.19 et 20. — Le Sauveur répond plus longuement à cette objection qu’à la première, parce qu’elle était en apparence plus grave et plus spécieuse. Il la réfute à l’aide de trois images familière, qui lui servent en même temps à caractériser d’une manière admirable la différence qu’il y a entre l’Ancien et le Nouveau Testament, entre la Loi et l’Évangile. Voir l’explication détaillée dans notre commentaire sur Mt 9.15. — Première image, ℣℣. 19 et 20. Tant que durent les réjouissances données à l’occasion d’un mariage, aucun de ceux qui y participent ne saurait songer à jeûner : ce serait un vrai contresens. Mais, les fêtes nuptiales achevées, on peut se livrer au jeûne. Telle est la figure dans toute sa simplicité. Quelques expressions seulement demandent un commentaire rapide. — Filii nuptiarum ; dans le grec, οἱ υἱοὶ τοῦ νυμφῶνος, les fils de la chambre nuptiale, hébraïsme pour désigner ce qu’on nomme chez nous les « garçons d’honneur ». Jésus, le divin Sponsus, venu du ciel pour célébrer ses noces mystiques avec l’Église, appelait ainsi ses disciples. L’application du reste de la figure se fait maintenant d’elle-même. — Non possunt jejunare. Ces mots n’expriment pas une impossibilité absolue, mais l’espèce d’inconvenance qu’il y aurait à jeûner en un pareil temps. — Quum auferetur. C’est la première allusion que Jésus fait à sa Passion et à sa mort. En effet, le mot ἀπαρθῇ, employé de concert par les trois synoptiques, indique une séparation violente. La prévision de sa fin douloureuse était donc longtemps d’avance présente à la pensée du Sauveur : il est vrai que ceux qui devaient plus tard le condamner à mort, les Pharisiens, sont actuellement occupés à lancer contre lui de perfides attaques. — Tunc jejunabunt. C’est la coutume chez les Hindous de se livrer à diverses manifestations de tristesse le lendemain d’un mariage, quand le nouvel époux a quitté la maison de son beau-père. Lorsque son céleste époux aura quitté la terre, l’Église pourra justement gémir et jeûner, exprimant ainsi la peine qu’elle aura de vivre loin de celui qu’elle aime par-dessus tout. — La rédaction de saint Marc, dans ce passage, se fait remarquer par plusieurs redondances pleines d’emphase. Au ℣. 19, la même phrase est répétée deux fois avec de légères variantes. Dans le ℣. suivant, nous trouvons trois expressions pour une seule idée : « dies… tunc… in illis diebus » (le singulier « in illa die », pour signifier : en ce triste jour ! serait préférable, car la leçon ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ est beaucoup plus accréditée que celle du Textus Receptus).

Personne ne coud une pièce de drap neuf sur un vieux vêtement ; autrement, la pièce de drap neuf emporte une partie du vieux, et la déchirure devient plus grande.

Nemo assumentum panni rudis assuit vestimento veteri : alioquin aufert supplementum novum a veteri, et major scissura fit.

καὶ οὐδεὶς ἐπίϐλημα ῥάκους ἀγνάφου ἐπιρράπτει ἐπὶ ἱμάτίῳ παλαιῷ· εἰ δὲ μή αἴρει τὸ πλήρωμα αὐτοῦ τὸ καινὸν τοῦ παλαιοῦ και χεῖρον σχίσμα γίνεται

2.21. — Ce verset contient la seconde image, qui est, au dire de saint Luc, Lc 5.37, de même que la troisième, une sorte de petite parabole dans le sens large. Par ces deux comparaisons empruntées aux détails les plus pratiques de la vie de famille, Jésus se propose de démontrer, selon les uns, qu’un nouvel esprit se crée des formes nouvelles, c’est-à-dire que le Nouveau Testament peut se débarrasser de certaines observances cérémonielles de l’Ancien ; simplement, selon les autres, que les disciples étaient encore trop faibles pour mener une vie austère et pénitente. Nous avons examiné ces deux opinions dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 9.17. — Nemo assumentum… Un sourire nous échappe malgré nous toutes les fois que nous lisons cette parole de Jésus, car elle nous rappelle un de nos condisciples de collège, dont les vêtements étaient toujours rapiécetés de la façon proscrite par le divin Maître. Mais ce procédé, nous nous en souvenons aussi, ne manquait pas de donner gain de cause à la parabole, car, sans parler de la bigarrure étrange produite par des morceaux d’étoffe neuve sur de vieux habits, bientôt « la pièce fraîche emportait une partie du vêtement, et il se faisait une plus grande déchirure ». — Il existe, relativement à la seconde partie de ce verset, un grand nombre de variantes dans les manuscrits grecs. La Vulgate a suivi la leçon conservée par le Codex D et quelques manuscrits en lettres minuscules : αἴρει τὸ πλήρωμα τὸ καινὸν ἀπὸ τοῦ παλαιοῦ. Le Textus Receptus porte : αἴρει τὸ πλήρωμα αὐτοῦ τὸ καινὸν τοϋ παλαιού. On lit dans le manuscrit A : αἴρει ἀπ’ αὐτοῦ τὸ πλήρωμα τὸ καινὸν τοῦ παλαιοῦ. La meilleure leçon semble être celle qu’ont adoptée Lachmann et Tischendorf à la suite des manuscrits B. L. etc. : αἴρει τὸ πλήρωμα ἀπ’ αὐτοῦ τὸ καινὸν τοῦ παλαιοῦ[214]. Au fond le sens est le même dans tous les cas, malgré des nuances très légères dans la pensée.

Et personne ne met du vin nouveau dans de vieilles outres ; autrement le vin rompra les outres, et le vin se répandra, et les outres seront perdues ; mais le vin nouveau doit être mis dans des outres neuves ».

Et nemo mittit vinum novum in utres veteres : alioquin dirumpet vinum utres, et vinum effundetur, et utres peribunt : sed vinum novum in utres novos mitti debet.

καὶ οὐδεὶς βάλλει οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς παλαιούς· εἰ δὲ μή ῥήσσει ὁ οἶνος ὁ νέος τοὺς ἀσκούς καὶ ὁ οἶνος ἐκχεῖται, καὶ οἱ ἀσκοί· ἀπόλοῦνται ἀλλὰ οἶνον νέον εἰς ἀσκοὺς καινούς βλητέον

2.22. — Troisième image. Nemo mittit vinum… Un hymne d’Adam de saint Victor pour la fête de la Pentecôte abrège ainsi la comparaison du Sauveur :

Utrea novi, non vetusti.
Sunt capaces novi musti.

Dans de vieilles outres, la peau est incapable de résister à une vive pression, telle qu’est celle du vin nouveau. Quiconque l’oublierait, perdrait tout à la fois le contenant et le contenu. Bengel apprécie très bien les ℣℣. 21 et 22, lorsqu’il dit : « Magna cum sobrietate et festivitate respondet Dominus ; a vestibus et vino (quorum usus erat in convivio) parabolas desumit jucundas ad confutandam quærentium tristitiam[215] ».

c. Conflit à propos du Sabbat. Premier cas : Les épis.

Mc 2.23-28. — Parall. Mt 12.1-8 ; Lc 2.1-5.

Il arriva encore que, le Seigneur passant le long des blés un jour de sabbat, ses disciples se mirent, chemin faisant, à arracher des épis.

Et factum est iterum Dominus sabbatis ambularet per sata, et discipuli ejus cœperunt progredi, et vellere spicas.

Καὶ ἐγένετο παραπορεύεσθαι αὐτὸν ἐν τοῖς σάϐϐασιν διὰ τῶν σπορίμων καὶ ἤρξαντο οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ὁδὸν ποιεῖν τίλλοντες τοὺς στάχυας

2.23. — Et factus est iterum. Cf. ℣. 15. L’adverbe « iterum » n’est pas dans le texte primitif. Il introduit ici une nouvelle occasion de conflit entre Jésus et les Pharisiens. La date fixée par saint Luc, Lc 6.1, malgré l’incertitude qui règne, autour d’elle, semble indiquer que l’épisode des épis n’eut pas lieu immédiatement après la vocation de Lévi, mais à une époqqe plus tardive. Saint Marc aurait donc suivi en cet endroit l’ordre logique et non celui des faits. — Sabbatis : le pluriel pour le singulier. Voyez plus haut, Mc 1.21 et l’explication. — Ambularet per sata. Le grec παραπορεύεσθαι a plutôt le sens de « transire ». Cf. Lc 6.1. Sur la construction ἐγένετο… παραπορεύεσθαι αὐτοῦ, voyez Winer[216] — Cœperunt progredi et vellere… La phrase grecque est autrement construite : ἤρξαντο ὁδὸν ποιεῖν τίλλοντες τοὺς στάχυας. Sa traduction littérale serait : « Cœperunt iter facere vellentes spicas ». Les mots ὁδὸν ποιεῖν ont reçu plusieurs interprétations. Quelques exégètes y ont vu que les Apôtres s’avançaient jusque dans les champs pour prendre des épis. Mais comment se seraient-ils permis un dégât aussi inutile, puisqu’ils avaient sur le bord du chemin plus d’épis qu’il ne leur en fallait ? D’après Fritzsche, les disciples auraient pour ainsi dire marqué leur chemin en le jonchant des épis égrenés qu’ils rejetaient ! Un tel commentaire est-il sérieux ? Le vrai sens semble pourtant bien simple : on n’a qu’à faire une légère transposition, ὁδὸν ποιουμένοι τίλλειν…, et l’on obtient cette phrase très claire : Chemin faisant, ils se mirent à arracher des épis. Que voulaient-ils faire de ces épis ? Notre Évangéliste n’en dit rien ; mais le contexte le montre suffisamment ; cf. ℣. 26. Du reste, les deux autres synoptiques le racontent en toutes lettres : « Vellebant… spicas, et manducabant confricantes manibus », Lc 6.1 ; cf. Mt 9.1.

Et les pharisiens lui disaient : « Voyez, pourquoi font-ils, le jour du sabbat, ce qui n’est pas permis ? ».

Pharisæi autem dicebant ei : Ecce, quid faciunt sabbatis quod non licet ?

καὶ οἱ Φαρισαῖοι ἔλεγον αὐτῷ Ἴδε τί ποιοῦσιν ἐν τοῖς σάϐϐασιν ὃ οὐκ ἔξεστιν

2.24. — Pharisæi autem… Même dans le calme et la solitude de la campagne, Jésus n’est pas à l’abri de ses ennemis. Ils sont là pour incriminer aussitôt l’acte des disciples, dont ils rejettent sur lui toute la responsabilité. — Quid faciunt… quod non licet ? D’après ces esprits étroits, arracher quelques épis équivalait à moissonner. « Qui sabbato frumentum metit ad quantitatem ficus, reus est[217] ». Les disciples avaient donc fait une œuvre servile, et violé par là-même le repos du Sabbat. Voyez à ce sujet l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 12.2. Les Juifs dits orthodoxes ont encore aujourd’hui, relativement au respect dû au sabbat, toute la largeur d’idées des Pharisiens[218].

Il leur dit : « N’avez-vous jamais lu ce que fit David lorsqu’il fut dans le besoin, et qu’il eut faim, lui et ceux qui l’accompagnaient ;comment il entra dans la maison de Dieu, au temps du grand prêtre Abiathar, et mangea les pains de proposition, qu’il n’était permis qu’aux prêtres de manger, et en donna à ceux qui étaient avec lui ? ».

Et ait illis : Numquam legistis quid fecerit David, quando necessitatem habuit, et esuriit ipse, et qui cum eo erant ?quomodo introivit in domum Dei sub Abiathar principe sacerdotum, et panes propositionis manducavit, quos non licebat manducare, nisi sacerdotibus, et dedit eis qui cum eo erant ?

καὶ αὐτὸς ἔλεγεν αὐτοῖς Οὐδέποτε ἀνέγνωτε τί ἐποίησεν Δαϐίδ, ὅτε χρείαν ἔσχεν καὶ ἐπείνασεν αὐτός καὶ οἱ μετ’ αὐτοῦ πῶς εἰσῆλθεν εἰς τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ ἐπὶ Ἀϐιαθὰρ τοῦ ἀρχιερέως καὶ τοὺς ἄρτους τῆς προθέσεως ἔφαγεν οὓς οὐκ ἔξεστιν φαγεῖν εἰ μὴ τοῖς ἱερεῦσιν καὶ ἔδωκεν καὶ τοῖς σὺν αὐτῷ οὖσιν

2.25 et 26. — Ait illis. Dans le grec, αὐτòς ἔλεγεν αὐτοῖς, « ipse ait illis ». Cet αὐτòς est emphatique. Jésus s’empresse de défendre les Apôtres contre l’injuste accusation de ses adversaires. Son argumentation vigoureuse, à laquelle les délateurs n’eurent rien à répondre, se compose de deux parties, l’une historique, l’autre rationnelle. — Premier argument, ℣. 25 et 26. — Numquam legistis ? Regarde, ἴδε, s’étaient écriés les Pharisiens. Lisez ! s’écrie à son tour le divin Maître. Il renvoie ces Docteurs aux Saints Livres qu’ils étaient chargés d’interpréter. — Quid fecit David. Cf. 1S 21.6. L’incident s’était passé à Nob, au temps où David fuyait la colère de Saül. Pressé un jour par le besoin (necessitatem habuit, ce détail est spécial à saint Marc : il est important pour ramener l’exemple de David au cas des disciples), le royal proscrit alla demander des vivres au grand-prêtre qui, n’ayant alors sous la main que les pains de proposition, n’hésita pas à les lui livrer, bien qu’il fût permis aux seuls prêtres de manger cette nourriture consacrée. — Sub Abiathar, c’est-à-dire durant le pontificat d’Abiathar. Nous disons dans le même sens : sous Pie IX, sous Léon XIII. La mention expresse du nom du grand-prêtre alors régnant est une nouvelle particularité du récit de saint Marc. Toutefois, elle crée une très grande difficulté, puisque, d’après 1S 21.1 et ss., le grand-prêtre qui remit à David les pains de proposition ne fut point Abiathar, mais son père Achimélech. Poour résoudre ce problème exégétique, on a inventé toute sorte d’hypothèses plus ou moins ingénieuses. Il suffira de citer les principales. 1° Abiathar serait une faute de copiste, pour Achimélech. 2° L’Évangéliste, mal servi par sa mémoire, aurait confondu les deux noms. 3° Le grand-prêtre d’alors se serait appelé en mêms temps Abiathar et Achimélech : de là l’emploi de noms différents par les deux écrivains sacrés. 4° Abiathar, comme précédemment les fils d’Héli, 1S 4.4, aurait été le coadjuteur de son père dans les fonctions du souverain Pontificat : c’est pourquoi il put donner de ses propres mains les pains de proposition au prince fugitif. 5° Quoiqu’il ne fût pas alors grand-prêtre, Abiathar était néanmois employé au service du tabernacle. On le nommerait ici de préférence à son père à cause de la célébrité qu’il acquit plus tard sous le règne et au service de David. Les deux dernières opinions sont les plus vraisemblabes : la seconde est rationaliste ; la première et la troisième ne reposent sur aucun fondement solide. — Pour éviter la difficulté que nous venons de signaler, plusieurs manuscrits ont purement et simplement omis le ℣. 26. — In domum Dei : c’était alors un simple tabernacle. — Et eis qui cum eo erant. Plus exactement, d’après le récit du livre des Rois, le grand-prêtre remit les pains à David, qui s’était seul présenté dans le tabernacle. Les compagnons du prince étaient restés à quelque distance.

Il leur disait encore : « Le sabbat a été fait pour l’homme, et non pas l’homme pour le sabbat ».

Et dicebat eis : Sabbatum propter hominem factum est, et non homo propter sabbatum.

καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Τὸ σάϐϐατον διὰ τὸν ἄνθρωπον ἐγένετο οὐχ ὁ ἄνθρωπος διὰ τὸ σάϐϐατον·

2.27. — Et dicebat eis. Saint Marc signale par cette formule de transition le second argument de Jésus, compris dans les ℣℣. 27 et 28. Ce nouveau raisonnement se compose de deux principes de la plus haute importance, non seulement pour le point particulier qui était à résoudre, mais encore d’une manière généraie relativement aux observances religieuses. — Sabbatum propter hominem… Premier principe, qui ne se trouve que dans la rédaction de saint Marc. C’est là une vérité aussi profonde qu’elle est obvie : mais la « micrologie » pharisiaïque l’avait complètement obscurcie, en faisant du sabbat un but, tandis qu’il n’était qu’un moyen. Ainsi donc, le sabbat a été établi en vue de l’homme, pour son bien spirituel et temporel : par conséquent, faire souffrir l’homme à cause du sabbat, c’est aller contre l’institution divine et renverser l’ordre naturel des choses. Plusieurs Rabbins l’avaient compris, entre autres R. Jonatha ben-Joseph, qui disait : « Le sabbat a été livré entre vos mains, mais vous n’avez pas été livrés entre les siennes, car il est écrit : Le sabbat est pour vous (Ex 16.29)[219] ». Les contemporains de Jésus ne jugeaient pas de la même manière. — Voyez au second livre des Machabées, 2M 5.19, un principe analogue à celui de Jésus : « Non propter locum, gentem, sed propter gentem locum Deus elegit ».

Itaque Dominus est Filius hominis, etiam sabbati.

ὥστε κύριός ἐστιν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου καὶ τοῦ σαϐϐάτου

2.28. — Second principe, encore plus relevé que le premier : L’autorité du Christ est bien supérieure au sabbat. Jésus oppose donc maintenant son autorité messianique aux mesquines vexations des Pharisiens. — L’expression itaque, ὥστε, a été différemment comprise. Plusieurs interprètes la traduisent par « au reste, en fin de compte » (cf. Fr. Luc), parce que, disent-ils, elle n’introduit pas une conséquence rigoureuse des paroles qui précèdent, mais un argument nouveau et péremptoire. « Après tout (telle serait la pensée de Jésus), je puis dispenser mes disciples de la loi au sabbat, en vertu des pouvoirs dont je jouis comme Christ ». Mais n’est-il pas plus naturel de conserver à ὥστε le sens de « igitur », et d’admettre une liaison réelle entre le ℣. 27 et le nôtre ? Si le sabbat est fait pour l’homme, comme Jésus vient de le dire, il est bien évident que le Fils de l’homme, c’est-à-dire le Messie, en est le Maître, et qu’il a le droit de dispenser à son sujet comme il lui plaît.

d. Conflit à propos du Sabbat. Second cas : La main desséchée.

Mc 3.1-6. — Parall. Mt 12.9-14 ; Lc 6.6‑10.

Jésus entra de nouveau dans la synagogue, et il s’y trouvait un homme qui avait une main desséchée.

Et introivit iterum in synagogam : et erat ibi homo habens manum aridam.

Καὶ εἰσῆλθεν πάλιν εἰς τὴν συναγωγήν καὶ ἦν ἐκεῖ ἄνθρωπος ἐξηραμμένην ἔχων τὴν χεῖρα

3.1. — Et introivit. Dans cet épisode, comme dans celui qui précède, nous voyons Jésus ramener le sabbat à son véritable esprit, de même qu’il avait fait un peu plus haut pour le jeûne. Cf. Mc 2.18-22. Ce n’était pas sans besoin, car peu de lois avaient été autant torturées par les Pharisiens, et par là même autant éloignées des intentions que Dieu s’était proposées en les instituant. — Iterum in synagogam. « Iterum » nous reporte au ℣. 21 du chap. i, où nous avions déjà vu le Sauveur entrer dans une synagogue pour y opérer un grand miracle. Au point de vue chronologique, Lc 6.6, a ici une note importante : « Factum est… in alio sabbato ». D’après le récit de saint Marc, on pourrait croire que l’incident qui va suivre eut lieu le même jour que celui des épis. — Manum aridam. Cette expression désigne une paralysie locale, qui privait le pauvre infirme de l’usage de sa main. Jéroboam avait été miraculeusement atteint d’un mal semblable pour sa conduite sacrilège. Cf. 1R 13.4.

Et ils l’observaient, pour voir s’il le guérirait le jour du sabbat, afin de l’accuser.

Et observabant eum, si sabbatis curaret, ut accusarent illum.

καὶ παρετήρουν αὐτὸν εἰ τοῖς σάϐϐασιν θεραπεύσει αὐτόν ἵνα κατηγορήσωσιν αὐτοῦ

3.2. — Observabant eum. « Scribæ et Pharisæi », ajoute saint Luc, Lc 6.7. Le verbe est pris en mauvaise part (« observabant ex obliquo »), comme il ressort du contexte. Cf. Lc 20.20 ; Ac 9.24. En soi, παρατηρεῖν signifie simplement « curiosos oculos conjicere » ; dans le cas présent, les Pharisiens observent parce qu’ils épient. — Si sabbatis curaret. D’après les prescriptions imposées par les Docteurs de la Loi, à part le cas d’extrême urgence, toute opération médicale était sévèrement interdite aux jours de sabbat. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 12.10. Jésus se montrera-t-il docile aux traditions ? Ses adversaires espèrent bien que non, car ils sont désireux de trouver contre lui quelque grave motif d’accusation : ut accusarent. Voilà leur but unique bien marqué.

Et il dit à l’homme qui avait une main desséchée : « Lève-toi, là au milieu ».

Et ait homini habenti manum aridam : Surge in medium.

καὶ λέγει τῷ ἀνθρώπῳ τῷ ἐξηραμμένην ἔχοντι τὴν χεῖρα ἐγεῖραι εἰς τὸ μέσον

3.3. — Et ait homini… Les regards scrutateurs de ses ennemis n’épouvantent pas Jésus. Au contraire, pour mieux attirer l’attention de toute l’assemblée, d’une voix ferme il commande à l’infirme de se placer au centre de la synagogue. Le divin Thaumaturge veut le grand jour pour ses actions. — Exurge in medium ; construction elliptique, pour : « Surge et prodi in medium ».

Puis il leur dit : « Est-il permis, le jour du sabbat, de faire du bien ou de du mal ? de sauver la vie ou de l’ôter ? ». Mais ils se taisaient.

Et dicit eis : Licet sabbatis benefacere, an male ? animam salvam facere, an perdere ? At illi tacebant.

καὶ λέγει αὐτοῖς Ἔξεστιν τοῖς σάϐϐασιν ἀγαθοποιῆσαι, ἢ κακοποιῆσαι ψυχὴν σῶσαι ἢ ἀποκτεῖναι οἱ δὲ ἐσιώπων

3.4. — Et dicit eis, au présent, de même dans les ℣℣. 3 et 5. Saint Marc raconte la scène d’une façon vivante et dramatique : on croirait encore y assister. — Licet sabbatis… D’après saint Matthieu, ce seraient les Pharisiens qui auraient eux-mêmes demandé à Jésus : Est-il permis de guérir en un jour du Sabbat ? L’accord se fait aisément entre les deux narrations, si l’on admet que le Sauveur répondit à leur question par une contre-question analogue. Il employait volontiers cette tactique pour mettre dans l’embarras ses interrogataurs insidieux. Mais la contre-question est arrangée de telle sorte qu’elle résout vraiment le problème proposé. — Bene facere an male. Dilemne habile, proposé sous une forme abstraite : bien faire ou mal faire en général, ou mieux encore, faire du mal ou du bien. — Animam salvam facere an perdere. C’est la même alternative, exprimée sous la forme concrète, et plus directement appliquée à la situation actuelle. « Anima », de même que l’hébreu נפש, ne désigne pas ici l’âme proprement dite, mais la vie, toute créature vivante. « Perdere », en grec ἀποκτεῖναι, tuer. Jésus va faire le bien et sauver ; les Pharisiens et les Scribes, en ce même jour (Cf. ℣. 6), vont former de noirs projets d’homicide. Qui d’entre eux profanera le Sabbat et son repos ? Ainsi donc, d’après la vigoureuse argumentation du divin Maître, bien faire et mal faire sont des choses générales, indépendantes des circonstances de temps ; guérir est une bonne œuvre, qui convient très bien pour un jour sanctifié. « S’il est permis de faire le bien en un jour de sabbat, c’est en vain que vous m’épiez ; si cela est défendu, alors Dieu transgresse ses propres lois, puisque, même aux jours de Sabbat, il permet au soleil de se lever, à la pluie de tomber, à la terre de porter des fruits » (Cat. græc. in Marc.). — At illi tacebant. Ils sont saisis entre les tenailles du dilemne, et, pour éviter de se compromettre en répondant, ils préfèrent garder un humiliant silence qui les condamne. Saint Marc a seul noté ce trait saisissant. — Voir dans saint Matthieu, Mt 12.41,42, un argument « ad hominem » adressé par Jésus aux Pharisiens.

Alors, promenant sur eux ses regards avec colère, attristé de l’aveuglement de leur coeur, il dit à l’homme : « Étends ta main ». Il l’étendit, et sa main lui fut rendue saine.

Et circumspiciens eos cum ira, contristatus super cæcitate cordis eorum, dicit homini : Extende manum tuam. Et extendit, et restituta est manus illi.

καὶ περιϐλεψάμενος αὐτοὺς μετ’ ὀργῆς συλλυπούμενος ἐπὶ τῇ πωρώσει τῆς καρδίας αὐτῶν λέγει τῷ ἀνθρώπῳ Ἔκτεινον τὴν χεῖρα σου καὶ ἐξέτεινεν καὶ ἀποκατεστάθη ἡ χεὶρ αὐτοῦ ὑγιὴς ὡς ἡ ἄλλη

3.5. — Toute la première moitié de ce verset contient de nombreux détails particuliers à saint Marc. — Circumspiciens eos, περιϐλεψάμενος αὐτοὺς. Jésus embrasse tous ses ennemis, l’un après l’autre, dans ce regard noble et ferme, devant lequel leurs propres yeux durent se baisser humblement. Notre Évangéliste aime à décrire les regards de Jésus. Cf. Mc 3.34 ; 5.32 ; 10.23 ; 11.44. — Cum ira. Il aime à décrire aussi les sentiments humains qui agitaient son âme. Il signale ici un mouvement de sainte colère. C’est le seul endroit des Évangiles où il est dit que le Sauveur ait été ému par cette passion. Ou plutôt, comme s’exprime Fr. Luc, « ira nobis est passio, Christo tanquam actio erat : nobis sponte oritur ; a Christo in se excitatur : orta in nobis, reliquas corporis animique vires turbat, nec pro arbitrio potest reprimi ; a Christo excitata, movet quod ipse moveri velit, turbat nihil, denique quiescit pro voluntate ejus[220] ». En effet, « sensus corporei vigebant (in Christo) sine lege peccati, et veritas affectionum sub moderamine deitatis et mentis[221] ». En Jésus, tout était pur et parfait. — Contristatus. Étrange association, ce semble : la tristesse et la compassion unies à la colère ! Et pourtant l’expérience, aussi bien que la psychologie, justifie ce mélange de sentiments qui ne sont en aucune façon contradictoires. Jésus s’irrite contre le péché, il s’apitoie sur les pécheurs ; ou bien, sa colère ne dure qu’un instant, une vive et perpétuelle sympathie la remplace aussitôt. — Super cæcitate cordis eorum. Le substantif grec πωρώσις désigne plutôt l’endurcissement que la cécité du cœur : πωρόω signifie même pétrifier. Cf. Mc 6.52 ; 8.46 ; Jn 12.40 ; 2Co 3.14. Une haine implacable contre Jésus avait endurci le cœur des Pharisiens. — Extende… et extendit… et restituta est : le récit est aussi rapide que les faits. Jésus avait déjà opéré d’autres prodiges en des jours de Sabbat. Cf. Mc 1.21-29. Il en opérera d’autres encore, Jn 5.9 ; 9.14 ; Lc 13.14 ; 14.1. Ses ennemis ne lui pardonneront jamais cette sainte liberté ; aussi les Évangiles apocryphes nous les montrent-ils lançant contre Jésus, à l’époque de son jugement, cette accusation avec une insistance particulière[222].

Les pharisiens, étant sortis, tinrent aussitôt conseil contre lui avec les hérodiens, sur les moyens de le perdre.

Exeuntes autem pharisæi, statim cum Herodianis consilium faciebant adversus eum quomodo eum perderent.

καὶ ἐξελθόντες οἱ Φαρισαῖοι εὐθὲως μετὰ τῶν Ἡρῳδιανῶν συμϐούλιον ἐποίουν κατ’ αὐτοῦ ὅπως αὐτὸν ἀπολέσωσιν

3.6. — Exeuntes… statim. Mais dès aujourd’hui nous les voyons, emportés par leur rage fanatique, ourdir les plus noirs complots. « Statim » : ils ne perdent pas un instant ; la haine qui les aiguillonne les rend prompts à agir. — Cum Herodianis. Sur le caractère et les tendances de ce parti, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 22.15. M. Schegg, dit avec esprit que c’étaient les « conservateurs-libéraux » du temps[223]. Le Docteur juif Abr. Geiger suppose sans raison que le nom d’Hérodiens désignait une famille sacerdotale, et D. Calmet ne se trompe pas moins quand il fait de ces hommes des disciples du révolutionnaire Judas le Galiléen. Ils formaient un parti beaucoup plus politique que religieux : or, précisément au point de vue politique, la popularité croissante de Jésus pouvait les effrayer, d’autant mieux que la résidence du tétrarque Hérode Antipas était non loin de là, à Tibériade. De là leur alliance avec les Pharisiens, quoique les deux sectes fussent entre elles aussi peu homogènes que le blanc et le noir. — Quomodo eum perderent. L’alliance est conclue dans ce but : la clause en sera fidèlement exécutée des deux côtés, car, pendant la Semaine Sainte, Mc 12.13, nous trouverons les parties contrattantes agissant de concert pour perdre Jésus. Le détail de cette convention inique est propre à notre Évangéliste.

6. — Jésus se retire près du lac de Tibèriade et opère de nombreux miracles.

Mc 3.7-12. — Parall. Mt 12.5-21 ; Lc 6.17-19.

Mais Jésus se retira avec ses disciples vers la mer, et une foule nombreuse le suivit, de la Galilée, et de la Judée,et de Jérusalem, et de l’Idumée, et d’au delà du Jourdain ; et ceux des environs de Tyr et de Sidon, ayant appris ce qu’il faisait, vinrent en grand nombre auprès de lui.

Jesus autem cum discipulis suis secessit ad mare : et multa turba a Galilæa et Judæa secuta est eum,et ab Jerosolymis, et ab Idumæa, et trans Jordanem : et qui circa Tyrum et Sidonem multitudo magna, audientes quæ faciebat, venerunt ad eum.

Καὶ ὁ Ἰησοῦς ἀνεχώρησεν μετὰ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ πρὸς τὴν θάλασσαν καὶ πολὺ πλῆθος ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας ἠκολούθησαν αὐτῶ, καὶ ἀπὸ τῆς Ἰουδαίας καὶ ἀπὸ Ἱεροσολύμων καὶ ἀπὸ τῆς Ἰδουμαίας καὶ πέραν τοῦ Ἰορδάνου καὶ οἱ περὶ Τύρον καὶ Σιδῶνα πλῆθος πολύ ἀκούσαντες ὅσα ἐποίει ἦλθον πρὸς αὐτόν

3.7 et 8 - Jesus autem. Saint Marc trace en cet endroit un charmant petit tableau, qui nous donne une idée aussi nette que possible de ce que devait être la vie de Jésus à cette époque de son ministère public. Nous voyons le divin Maître entouré de foules sympathiques, sur lesquelles il déverse à profusion les témoignages de sa bonté : c’est encore le temps de sa popularité en Galilée, bien qu’il ait déjà, nous l’avons récemment appris, des ennemis altérés de son sang. L’Évangéliste semble insister avec amour sur l’intimité des relations qui existaient alors entre Jésus et la masse du peuple. Plusieurs de ces traits pittoresques dans lesquels il excelle animeront donc ici encore sa narration, qui ne ressemble d’ailleurs aux deux autres que d’une manière très générale. — Secessit ad mare. « Jesus autem sciens recessit inde », lisons-nous dans Mt 12.15. C’est donc la connaissance des projets sanguinaires des Pharisiens, ℣. 6, qui engagea le Sauveur à se retirer, par mesure de prudence, dans les solitudes qui environnent le lac. Voyez Mc 1.35 et le Commentaire. Toutefois, comme l’avait dit le Prophète, Es 35.1, « lætabitur deserta et invia, et exultabit solitudo, et florebit quasi lilium ». Voici que le désert s’anime et se peuple sous l’influence de l’affection qu’on porte à Jésus. — Multa turba… secuta est eum. Cette foule, attirée, dit le ℣. 8, par la renommée des œuvres de Notre-Seigneur, vient de toutes les régions de la Palestine : les habitants du Nord (a Galilæa, qui circa Tyrum et Sidonem) se rencontrent auprès de Jésus avec ceux de l’Est (trans Jordanem) et du Sud (Judæa, ab Jerosolymis), même du Sud le plus lointain (ab Idumæa), de manière à former, répète l’Évangéliste avec une certaine emphase, une immense multitude, multitudo magna. — La ville de Jérusalem, bien qu’elle fût comprise dans la Judée, est nommée à part à causée son importance spéciale. Les mots « trans Jordanem » représentent la province de Pérée dans son étendue la plus vaste. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 19.1. L’Idumée faisait alors partie de l’état juif, auquel elle avait été incorporée parles princes Asmonéens : ses habitants avaient dû adopter le culte mosaïque. Elle était gouvernée par Arétas, beau-père du tétrarque Hérode. C’est la seule fois que son nom apparaît dans les écrits du Nouveau Testament. Nous devons à saint Marc de contempler les descendants d’Esaü réunis, malgré des haines invétérées, aux fils de Jacob aux pieds du Christ. D’après cette énumération, une seule province, la Samarie, n’était pas représentée auprès de Jésus : cela provenait de la profonde antipathie qui séparait les Samaritains des Juifs. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 10.5.

Et il dit à ses disciples de lui tenir prête une barque, à cause de la foule, pour qu’il n’en fût pas accablé.

Et dicit discipulis suis ut navicula sibi deserviret propter turbam, ne comprimerent eum :

καὶ εἶπεν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ἵνα πλοιάριον προσκαρτερῇ αὐτῷ διὰ τὸν ὄχλον ἵνα μὴ θλίϐωσιν αὐτόν·

3.9. — Dixit, c’est-à-dire « imperavit ». Ordre aussi intéressant en lui-même que dans son but. — Ut navicula. Le grec aussi a un diminutif, πλοιάριον, une petite barque, une nacelle. Voilà la flotte de Jésus ! — Sibi deserviret. H. Etienne, donne la définition suivante du verbe προσκαρτερέω, employé ici dans le texte primitif : « Cum tolerantia et perseverantia quadam insisto, incumbo, seu assiduus et multus sum in aliqua re[224] ». Appliquant ensuite sa définition à notre passage, il traduit très exactement les mots πλοιάριον προσκαρτερῇ αὐτῷ par « navicula sibi assidua comes sit ». Ce que Jésus demandait, c’était donc que la barque en question fût mise en réserve pour son usage, et qu’elle fût constamment à sa disposition au bord du lac. Grâce à ce moyen, il pouvait, d’une part, s’échapper de temps en temps et gagner les solitudes de l’Est, d’autre part, prêcher plus à l’aise de cette chaire improvisée, sans être trop pressé par la foule. — On a fait observer que Notre-Seigneur semble avoir aimé les lacs et les montagnes, les deux spectacles de la nature qui renferment le plus de beautés et qui parlent le plus aux âmes vives et délicates.

Car, comme il en guérissait beaucoup, tous ceux qui avaient quelque mal se jetaient sur lui, pour le toucher.

multos enim sanabat, ita ut irruerent in eum ut illum tangerent, quotquot habebant plagas.

πολλοὺς γὰρ ἐθεράπευσεν ὥστε ἐπιπίπτειν αὐτῷ ἵνα αὐτοῦ ἅψωνται ὅσοι εἶχον μάστιγας

3.10. — Multos enim sanabat. Il paraît y avoir eu dans la Vie publique du Sauveur des périodes plus spécialement consacrée aux miracles, d’autres en grande partie réservées à la prédication, quoique régulièrement ces deux choses fussent unies de manière à s’appuyer l’une l’autre. L’époque actuellement décrite par saint Marc fut un temps de nombreux prodiges. — Ita ut irruerent in eum, ὥστε ἐπιπίπτειν αὐτῷ ; littéralement, au point qu’on tombait sur lui. Trait tout à fait graphique, qui reproduit la scène sous nos yeux. — Ut illum tangerent. Motif de cet empressement, des pauvres malades. Et le bon Jésus se laissait faire ! — Plagas, en grec μάστιγας, des fouets, des coups de fouet. Ce mot, de même que l’hébreu שוט, 1R 12.44, désigne au figuré toute sorte de souffrances physiques. Cf. ℣. 29, 34 ; Lc 7.21. Son emploi dans cette acception provenait de l’antique croyance que les maladies étaient toujours des châtiments divins.

Et les esprits impurs, quand ils le voyaient, se prosternaient devant lui et criaient, en disant :

Et spiritus immundi, cum illum videbant, procidebant ei : et clamabant, dicentes :

καὶ τὰ πνεύματα τὰ ἀκάθαρτα ὅταν αὐτὸν ἐθεώρει, προσέπιπτεν αὐτῷ καὶ ἔκραζεν λέγοντα, ὅτι Σὺ εἶ ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ

3.11. — Spiritus immundi… procidebant ei. Quel beau et frappant contraste ! Les malades se jettent sur Jésus afin d’obtenir leur guérison ; les possédés se prosternent devant lui, reconnaissant, son caractère messianique, et le conjurant sans doute, comme en d’autres circonstances, du les laisser en paix. Remarquez qu’on parle des esprits immondes comme s’ils n’eussent fait qu’une seule et même chose ; avec les malheureux dont ils s’étaient emparés. Voyez notre commentaire sur saint Matthieu. — Cum illum videbant. La conjonction a ici le sens de « quandocumque » ; ὅταν, dit le texte grec. Les trois imparfaits de ce verset sont à noter : ils indiquent un fait habituel et constant.

« Vous êtes le Fils de Dieu ». Et il leur défendait, avec de sévères menaces, de le faire connaître.

Tu es Filius Dei. Et vehementer comminabatur eis ne manifestarent illum.

καὶ πολλὰ ἐπετίμα αὐτοῖς ἵνα μὴ αὐτὸν φανερὸν ποιήσωσιν

3.12. — Filius Dei, c’est-à-dire le Messie en tant qu’il était censé avoir avec Dieu les relations les plus étroites, il n’est pas probable que ce titre eût, dans la bouche des démons, le sens strict de « Filius Dei naturalis ». — Vehementer comminabatur… πολλά έπετίμα. Nous avons recherché plus haut[225] les motifs pour lesquels Jésus-Christ imposait ainsi le silence aux démons, saint Matthieu, dans le passage parallèle, Mt 12.17-21, relève une belle prophétie d’Isaïe que Jésus réalisait à cette époque de la façon la plus parfaite.

7. — Les douze Apôtres.

Mc 3.13-19. — Parall. Mt 10.2-4 ; Lc 6.12-16.

Il monta ensuite sur une montagne, et il appela à lui ceux que lui-même voulut ; et ils vinrent auprès de lui.

Et ascendens in montem vocavit ad se quos voluit ipse : et venerunt ad eum.

Καὶ ἀναϐαίνει εἰς τὸ ὄρος καὶ προσκαλεῖται οὓς ἤθελεν αὐτός καὶ ἀπῆλθον πρὸς αὐτόν

3.13. — Ascendens in montem. La montagne témoin du choix des douze Apôtres fut très probablement celle de Kouroun-Hattin, dont le lecteur trouvera la description dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 5.1. Elle était située à une courte distance du lac, qu’elle surplombe de son double sommet. L’article du texte grec, τὸ ὄρος, suppose qu’il s’agit d’une montagne célèbre dans la contrée. C’est donc là que Jésus, après une prière mystérieuse et une veille solitaire, Lc 6.12, choisit parmi ses disciples, déjà nombreux, douze hommes spéciaux, destinés à un rôle supérieur, et dont il voulait dès lors faire l’éducation en vue de leur destinée si importante pour son œuvre. — Vocavit ad se : il proclama sans doute leurs noms devant l’assistance, les désignant un à un et les groupant à ses côtés. Ce fut un moment bien solennel : il est solennellement décrit dans la narration pourtant bien simple de notre Évangéliste. — Quos voluit ipse. Mot de la plus haute gravité, qui dénote de la part de Jésus un choix tout à fait libre, quoique basé sur les plans éternels de Dieu. Il appela ceux qu’il voulut ! « Non vos me elegistis, dira-t-il plus tard aux Douze, Jn 15.16, sed ego elegi vos et posui vos ut eatis… » Les Apôtres eux-mêmes ne furent donc pour rien dans leur vocation, de même que leurs successeurs à divers degrés, Évêques ou Prêtres, ne doivent être pour rien dans la leur. « Nec quisquam sumit sibi honorem, sed qui vocatur a Deo, tanquam Aaron ». He 5.4. Non, personne, pas même le Christ, continue le grand Apôtre : « Sic et Christus non semetipsum clarificavit ut Pontifex fieret, sed qui locutus ad eum :… Tu es sacerdos in æternum secundum ordinem Melchisedech ». — Et venerunt ad eum. Voilà donc le cercle intime des Douze définitivement constitué ; les vocations antérieures dont les membres du Collège apostolique avaient été l’objet n’étaient que des degrés préliminaires et préparatoires à la grande installation faite en ce moment par Jésus.

Il en établit douze, pour les avoir avec lui et pour les envoyer prêcher.Et il leur donna le pouvoir de guérir les maladies et de chasser les démons.

Et fecit ut essent duodecim cum illo : et ut mitteret eos prædicare.Et dedit illis potestatem curandi infirmitates et ejiciendi dæmonia.

καὶ ἐποίησεν δώδεκα ἵνα ὦσιν μετ’ αὐτοῦ καὶ ἵνα ἀποστέλλῃ αὐτοὺς κηρύσσειν καὶ ἔχειν ἐξουσίαν θεραπεύειν τὰς νόσους καὶ ἐκϐάλλειν τὰ δαιμόνια·

3.14 et 15. — Dans ces deux versets, saint Marc détermine avec beaucoup de clarté l’office et le rôle des Apôtres. — Fecit ut essent duodecim… Le grec est autrement construit : καὶ ἐποίησεν δώδεκα ἵνα ὦσιν μετ’ αὐτοῦ, « fecit duodecim ut essent cum illo », c’est-à-dire « constituit duodecim… » car, tel est évidemment ici le sens du verbe ποίεω, qui est employé à la façon de l’hébreu עשה. La première note de l’Évangéliste est donc relative au nombre des Apôtres. Ce fut un nombre mystique : douze Apôtres, de même qu’il y avait eu douze patriarches. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 10.2. — Cum illo. Second renseignement de saint Marc, relatif à l’un des principaux rôles des élus de Jésus : les Apôtres devaient vivre habituellement auprès du Maître, pour être témoins de sa prédication, de ses miracles, de sa conduite, et pour recevoir sa formation directe. Cf. Ac 1.21. — Et ut mitteret eos… Troisième renseignement, qui détermine une autre fonction apostolique. Apôtre signifie envoyé : les Douze seront, comme leur nom l’exprime, les ambassadeurs de Jésus, ses légats « a latere » ; il les enverra porter, d’abord dans la Palestine, puis sur toute la terre, la bonne nouvelle du salut. — Et dedit illis potestatem… Pour que ses Apôtres fussent capables d’exercer avec plus d’autorité le ministère de la prédication, Jésus les munit de pouvoirs extraordinaires, surnaturels, qui seront comme leurs lettres de créance. Ces pouvoirs ne diffèrent pas de ceux que nous avons vu le Sauveur lui-même exercer à différentes reprises d’après le récit évangélique. Ils sont de deux sortes : l’un permettra aux Apôtres de guérir les maladies, par l’autre ils pourront d’un mot expulser les démons. — Ici encore, la Vulgate a traduit plutôt le sens que la lettre même du texte original. Au lieu de « dedit illis », le grec porte καὶ ἔχειν, « et habere », infinitif qui dépend de ἐποίησε (℣. 14) : « fecit ut essent…, et ut mitteret…, et habere… » Mais il faut reconnaître que la construction adoptée par notre version officielle est beaucoup plus latine.

C’étaient : Simon, auquel il donna le nom de Pierre ;

Et imposuit Simoni nomen Petrus :

καὶ ἐπέθηκεν τῷ Σίμωνι ὄνομα Πέτρον

3.16. — Après avoir signalé les pouvoirs conférés par Jésus à ses Apôtres, l’Évangéliste donne la liste complète des Douze, que nous nous contenterons de parcourir rapidement. On trouvera dans notre commentaire sur saint Matthieu, Mt 10.2-4, d’assez nombreux détails sur les nomenclatures du même genre renfermées dans les écrits du Nouveau Testament, sur leur organisation intérieure, sur chaque Apôtre en particulier et sur l’ensemble du collège apostolique. — Et imposuit Simoni… La liste commence d’une façon assez extraordinaire au point de vue du style. La construction régulière serait : « Simonem, cui imposuit nomen Petrum, et Jacobum… et Joannem… et Andream… et Judam Iscariotem », tous ces accusatifs dépendant du verbe « fecit » (℣. 14)[226]. Quelques manuscrits grecs ont la variante πρῶτον Σίμωνα, « primum Simonem », qui semble être un emprunt fait à Mt 10.2. — Nomen Petrus, ou plus correctement d’après le grec, « nomen Petrum ». Jusqu’ici, saint Marc a toujours donné au prince des Apôtres son nom primitif de Simon ; désormais il l’appellera Pierre. Cette dénomination symbolique, qui fit de Simon le roc inébranlable sur lequel Jésus devait fonder son Église, avait été promise au fils de Jona dès sa première entrevue avec Notre-Seigneur, Jn 1.42 ; mais il ne la reçut d’une manière définitive que durant la dernière période de la Vie publique, Mt 16.18.

Jacques, fils de Zébédée, et Jean, frère de Jacques, qu’il nomma Boanergès, c’est-à-dire, Fils du tonnerre ;

et Jacobum Zebedæi, et Joannem fratrem Jacobi, et imposuit eis nomina Boanerges, quod est, Filii tonitrui :

καὶ Ἰάκωϐον τὸν τοῦ Ζεϐεδαίου καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν τοῦ Ἰακώϐου καὶ ἐπέθηκεν αὐτοῖς ὀνόματα Βοανεργές ὅ ἐστιν Υἱοὶ Βροντῆς·

3.17. — Jacobum Zebedæi, ou saint Jacques le Majeur, le seul Apôtre dont le Nouveau Testament raconte la mort, Ac 12.2. — Joannem, le disciple que Jésus aimait, cf. Jn 13.23 ; 19.26, et celui des Douze qui vécut le plus longtemps. — Et imposuit eis… Trait spécial à saint Marc. Ainsi donc, le Sauveur avait imposé des surnoms mystérieux à ses trois disciples privilégiés. — Boanerges. Ce mot n’a pas peu embarrassé les anciens philologues et commentateurs, qui ne trouvaient rien, dans la langue hébraïque, qui lui correspondit exactement. Ils le croyaient donc plus ou moins corrompu par son vêtement grec ou par les copistes. « Filii Zebedæi, disait déjà saint Jérôme, appellati sunt Filii Tonitrui, quod non ut plerique putant Boanerges, sed emendatius legitur Benereem[227] ». Et ailleurs : « Hebr. Benereem, Filii Tonitrui, quod corrupte Boanerges usus obtinuit[228] ». Mais, quoique l’expression hébraïque la plus usitée pour désigner le tonnerre soit en effet רעם, rehem, il en existe deux autres plus rares et poétiques, רגש, réghesch, et רגז, reghez (Cf. Jb 37.2), qui ont le même sens (comparez le chaldéen et l’arabe) et qui auront pu servir l’une ou l’autre à former le surnom des fils de Zébédée. Il est vrai que בני־רנש, B’nè-réghesch, ou בני־רגז, B’nè-reghez, diffèrent encore de Boanerges ; mais l’accord devient aussi parfait que possible si l’on se souvient que, d’après la prononciation araméenne et galiléenne, le Scheva simple, ou e muet, devenait régulièrement oa. De la sorte nous obtenons, avec רגש, Bouné-réghesch ; avec רגז, Boané-reghez, et cette dernière expression est tout à fait identique au grec Βοανεργές[229]. — Quod est, ce qui signifie. — Filii tonitrui, c’est-à-dire « tonitruantes » ; en effet, dans les langues sémitiques, en unissant les mots בן, בר, à un substantif, on forme l’adjectif ou le nom concret correspondant[230]. Mais quelle est la signification de cet étrange surnom ? Disons d’abord que Jésus, en l’imposant à Jacques et à Jean, ne songeait nullement à leur infliger une censure, ainsi qu’on l’a souvent répété à la suite d’Olshausen. Les anciens avaient mieux compris cet acte du divin Maître. ϒΐούς δέ βροντής, dit Théophylacte, ὀνομάζει τούς τοϋ Ζεϐεδαίου ὡς μεγαλοκήρυκας καὶ θεολογικωτάτους. Cf. Euthymius, Victor d’Antioche, etc. « Filios Zebedæi sic nominat propter hoc quod magna et clara divinitatis edicta debebant orbi terræ diffundere[231] ». C’est donc un éloge délicat que Jésus adresse ainsi aux deux frères, une magnifique prophétie qu’il fait à leur sujet. Les classiques emploient aussi le mot tonnerre comme symbole d’une éloquence irrésistible. Pour Columelle, Démosthène et Platon sont des « tonantes » ; Aristophane applique à Périclès les expressions ἀστράπτειν, βροντᾶν[232]. Il est probable cependant que Jésus-Christ, par ce surnom, faisait en même temps allusion au caractère ardent, au zèle entreprenant des fils de Zébédée, zèle et caractère dont on aperçoit quelques traces dans les Évangiles. Cf. Lc 9.54 ; Mc 9.38 ; 10.37. L’épithète de Boanergès étant collective et ne pouvant servir à désigner isolément les deux frères, on conçoit qu’elle n’ait pas fait d’autre apparition dans le récit évangélique.

André, Philippe, Barthélemy, Matthieu, Thomas, Jacques fils d’Alphée, Thaddée, Simon le Cananéen,

et Andream, et Philippum, et Bartholomæum, et Matthæum, et Thomam, et Jacobum Alphæi, et Thaddæum, et Simonem Cananæum,

καὶ Ἀνδρέαν καὶ Φίλιππον καὶ Βαρθολομαῖον καὶ Ματθαῖον, καὶ Θωμᾶν καὶ Ἰάκωϐον τὸν τοῦ Ἁλφαίου καὶ Θαδδαῖον καὶ Σίμωνα τὸν Κανανίτην,

3.18. — Et Andream. Tandis que saint Matthieu, Mt 10.2-4, et saint Luc, Lc 6.11-16, associent les Apôtres deux à deux, saint Marc les mentionne simplement les uns à la suite des autres, en séparant leurs noms par la conjonction καὶ. Saint André ferme ici le premier des trois groupes apostoliques : nommé aussitôt après son frère dans les listes du premier et du troisième Évangile, il n’occupe dans celle du second que le quatrième rang. Cf. Ac 1.13. — Et Philippum… Saint Philippe, qui entendit le premier retentir à ses oreilles la belle parole « Sequere me », Jn 1.43, bien qu’il n’ait reçu que plus tard l’appel proprement dit du Christ, saint Barthélemi que l’on confond généralement avec le bon Nathanaël, Jn 1.45 et ss., saint Matthieu qui ne diffère pas du publicain Lévi, cf. Mc 2.14, et saint Thomas, nommé en grec Didyme, Jn 11.16 ; 21.2, constituent le second groupe. — Le troisième se compose de saint Jacques le Mineur (Jacobum Alphæi, scil. filium), de Thaddée, nommé encore Lebbée et plus communément saint Jude, de Simon le Cananéen, c’est-à-dire le Zélote, enfin du traître, auquel un verset spécial a été réservé.

et Judas Iscariote qui le trahit.

et Judam Iscariotem, qui et tradidit illum.

καὶ Ἰούδαν Ἰσκαριώτην, ὃς καὶ παρέδωκεν αὐτόν

3.19. — Judam Iscariotem. Judas, l’homme de Carioth (Voyez Mt 10.4 et le Commentaire), clôt ignominieusement la liste, de même que Simon-Pierre l’ouvrait glorieusement. — Qui et tradidit. Cette note infamante est presque toujours ajoutée à son nom dans l’Évangile, comme une juste et perpétuelle flétrissure. Origène, ne pouvant s’expliquer le mystère de la vocation de ce misérable traître, imagina qu’il n’avait pas été réellement appelé par Jésus comme les autres Apôtres, mais qu’il s’ingéra de lui-même dans le collège apostolique, où il fut seulement toléré. Cette singulière opinion se trouve réfutée par le texte formel que nous lisions plus haut, ℣. 13, et qui s’applique à Judas tout aussi bien qu’aux autres : « Vocavit ad se quos voluit ipse ». Si l’on s’étonne d’abord que Jésus ait pu choisir un traître pour le placer permi ses Apôtres, on n’a qu’à se souvenir qu’il « ne l’avait pas choisi pour être un traître et qu’il lui avait donné toutes les grâces nécessaires pour répondre à sa vocation. Le Sauveur voulait nous apprendre qu’on peut se perdre dans les vocations les plus saintes, et qu’en permettant le mal, la Sagesse divine devait en tirer un plus grand bien et le faire servir à sa gloire[233] ».

8. — Les hommes et leurs dispositions diverses relativement à Jésus.

Mc 3.20-35. — Parall. Mt 12.24-50 ; Lc 11.15-32 ; 8.19-21.

Dans ce paragraphe, l’Évangéliste décrit les dispositions de trois sortes de personnes à l’égard de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Il nous montre d’abord, ℣℣. 20 et 21, les parents du Christ selon la chair formant à son sujet l’opinion la plus extravagante. Son tableau nous présente ensuite, ℣℣. 22-30, les sentiments de plus en plus hostiles des Pharisiens et des Scribes. Enfin, comme pour nous consoler, nous entendons Jésus lui-même, ℣℣. 31-35, exprimer, dans les termes les plus doux, les liens sacrés qui l’unissent aux âmes fidèles.

a. Les parents du Christ selon la chair.

Mc 3.20-21.

Ils vinrent dans la maison, et la foule s’y rassembla de nouveau, de sorte qu’il ne pouvait pas même manger du pain.

Et veniunt ad domum : et convenit iterum turba, ita ut non possent neque panem manducare.

Kαὶ ἔρχονται εἴς οἶκον· kαὶ συνέρχεται πάλιν ὄχλος ὥστε μὴ δύνασθαι αὐτοὺς μήτε ἄρτον φαγεῖν

3.20. — Et veniunt. « Jesus cum familia nova[234] », c’est-à-dire avec les douze Apôtres qu’il venait de se choisir. — Ad domum ; dans le grec, εἰς οἶκον sans article, dans une maison. C’était probablement à Capharnaüm. — Convenit iterum turba. La scène racontée dans Mc·2.2 se renouvelle une seconde fois, quoique d’une manière beaucoup plus pénible pour Jésus et pour ses disciples. Cette fois, en effet, le concours dura si longtemps, que le Sauveur et les Apôtres, attentifs aux besoins de la multitude qui, accourait sans cesse, n’avaient pas même le temps de penser aux leurs. Quelle force dans ces mots : ita ut non passent neque panem manducare ! Il est peu de détails aussi expressifs dans toute l’histoire évangélique, et c’est à saint Marc que nous devons cette ligne qui en vaut mille ! — Sur la locution « panem manducare », Maldonat écrit avec justesse : « Hebræorum phrasis est, qua panis pro omni sumitur cibo, et panem sumere est cibum sumere ». — D’après le récit de notre Évangéliste, il semble que ce fait eut lieu immédiatement après le choix des douze Apôtres ; mais, si nous ouvrons une Concorde évangélique, nous voyons qu’il existe en cet endroit du second Évangile une lacune considérable. En effet, entre les deux évènements, doit se placer le Discours sur la Montagne, que saint Marc passe entièrement sous silence. Cf. Mt 5–7 ; Lc 6.20 et ss. Mais nous avons vu dans la Préface, § VII, qu’il s’inquiète beaucoup plus des actes que des discours : de là cette importante omission. « En grande partie d’ailleurs, dit très bien M. Bougaud, le Sermon sur la Montagne est juif. Il traite de l’infériorité de la Loi, de la perversité des commentaires qu’y avaient joints les Pharisiens, et du couronnement de cette Loi en Jésus-Christ : toutes choses que les Romains n’étaient point préparés à comprendre[235] ». Les points de morale universelle et éternelle que contient aussi ce discours, tels que « le sacerdoce qui est le sel de la terre, la lumière qu’il ne faut pas mettre sous le boisseau, la main droite qu’il faut couper si elle devient un scandale, l’unité et l’indissolubilité du mariage, la pureté du cœur, la prière, le pardon des injures », sont signalés en divers endroits par saint Marc, Jésus étant revenu plusieurs fois sur ces enseignements pleins de gravité.

Ses proches, ayant appris cela, vinrent pour se saisir de lui ; car ils disaient : Il a perdu l’esprit.

Et cum audissent sui, exierunt tenere eum : dicebant enim : Quoniam in furorem versus est.

καὶ ἀκούσαντες οἱ παρ’ αὐτοῦ ἐξῆλθον κρατῆσαι αὐτόν· ἔλεγον γὰρ ὅτι ἐξέστη

3.21. — Ici encore, nous avons une note propre à saint Marc, note bien étrange, assez obscure, et différemment interprétée par les commentateurs. — Cum audissent sui. Qu’est-ce à dire, les siens ? Le grec οἱ παρ’ αὐτοῦ est assez ambigu et pourrait, au besoin, désigner les disciples, comme le veulent divers exégètes. Néanmoins, la plupart des versions anciennes et des critiques supposent à bon droit qu’il s’agit des parents du Sauveur. La Vulgate a donc bien traduit[236]. Le contexte, ℣℣. 34 et ss., confirme cette interprétation. — Exierunt. D’où viennent-ils ? Selon les uns, de Capharnaüm, où ils se seraient fixés en même temps que Jésus ; plus probablement, selon les autres, de Nazareth, où nous retrouverons bientôt les « frères » de Notre-Seigneur. Mc 6.3. Cf. Mc 1.9. — Tenere eum. Cette expression ne peut avoir qu’un sens : se saisir de lui bon gré mal gré, le contraindre de les accompagner, et l’empêcher de se montrer en public. — Dicebant enim… C’est ici surtout qu’existent les divergences signalées plus haut. — Indiquons-en d’abord la cause principale, en empruntant des paroles très sensées de Maldonat : « Hunc locum difficiliorem pietas facit : quia omnis animus horret, non solum credere, sed cogitare etiam, Christi cognatos aut dixisse aut existimasse eum esse furiosum, pio quodam studio nonnulli rejecta verborum proprietate, alias quæ minus a pietate abhorrere viderentur interpretationes quæsierunt. Nescio an, dum pias quærerent, falsas invenerint ». Ce « nescio » est un pur euphémisme. Les fausses hypothèses, qui se sont multipliées depuis le temps de Maldonat, portent déjà sur le sujet de « dicebant ». Malgré la grammaire et la logique, qui font dépendre ce verbe de οἱ παρ’ αὐτοῦ, de même que « audissent et exierunt », on l’a tour à tour appliqué aux hommes en général (Rosenmüller), à quelques Juifs envieux (τινες φθονεροί, Euthymius), aux disciples de Jésus (Schœtten, Wolf), aux messagers qui seraient allés avertir les parents du Sauveur (Bengel), etc. — Toutefois, on a erré davantage encore sur le sens du mot grec ἐξέστη, que notre Vulgate a traduit par in furorem versus est. D’anciens auteurs, mentionnés par Euthymius. lui donnaient la signification de ἀπέστη, il s’en est allé. Selon Kuinœl, il équivaut à « maxime defatigatus est » ; d’après Grotius, il représente un évanouissement momentané ; d’après Griesbach et Valer, il désigne une apparence d’insanité, produite par un excès de fatigue. Schœttgen et Wolf lui conservent bien sa vraie signification de μαίνεται, il a perdu l’esprit ; mais ce seraient, suivant eux, les disciples qui auraient appliqué ce jugement au peuple ! etc. etc. Nous sommes heureux de voir que ces interprétations erronées sont pour la plupart le fait d’auteurs protestants, tandis que nos exégètes catholiques, anciens et modernes, ont presque toujours bien traduit et bien commenté le verbe ἐξέστη[237]. - Cf. Ac 26.24 ; 2Co 5.13. Les proches du Sauveur affirmaient donc hautement qu’il avait perdu l’esprit, qu’il était devenu insensé par suite de son enthousiasme religieux. Quelque surprenante que paraisse d’abord leur conduite, elle devient plus explicable si l’on se rappelle une grave déclaration de l’évangéliste saint Jean. « Neque enim fratres ejus credebant in eum », écrit-il du Sauveur, en parlant d’une époque un peu plus tardive, Jn 6.5. En ce moment, leur incrédulité commence. Ils ne se rendent pas compte de la nature et du rôle de Jésus : l’agitation qui se fait autour de son nom les inquiète ; à plus forte raison se troublent-ils en pensant aux nombreux ennemis qu’il s’est suscités, et dont la haine pourra retomber sur toute sa famille. C’est alors qu’ils formulent le jugement odieux qui nous a été conservé par saint Marc : ἐξέστη. Rien n’empêche du reste d’admettre, à la suite de quelques exégètes, qu’ils avaient au fond de bonnes intentions, et, qu’en se montrant au dehors si sévères pour leur parent, ils se proposaient de l’arracher par-là même plus commodément aux dangers dont ils le savaient entouré. Hâtons-nous d’ajouter que tous les proches de Notre-Seigneur Jésus-Christ ne participèrent point à cette appréciation, et qu’on ne saurait, sans blasphème, ranger sa très sainte Mère parmi ceux qui avaient de lui une telle opinion.

b. Jésus accusé par les Scribes d’être de connivence avec Béelzébub.

Mc 3.22-30.

Et les scribes qui étaient descendus de Jérusalem disaient : « Il est possédé de Béelzébub, et c’est par le prince des démons qu’il chasse les démons ».

Et scribæ, qui ab Jerosolymis descenderant, dicebant : Quoniam Beelzebub habet, et quia in principe dæmoniorum ejicit dæmonia.

καὶ οἱ γραμματεῖς οἱ ἀπὸ Ἱεροσολύμων καταϐάντες ἔλεγον ὅτι Βεελζεϐοὺλ ἔχει καὶ ὅτι ἐν τῷ ἄρχοντι τῶν δαιμονίων ἐκϐάλλει τὰ δαιμόνια

3.22. — Scribæ qui ab Jerosolymis… Ces Scribes étaient-ils les mêmes que ceux dont il a été question dans la guérison miraculeuse du paralytique, Mc 2.6, cf. Lc 5.17 ? ou bien formaient-ils une nouvelle députation ? Les deux hypothèses sont soutenables. Quoi qu’il en soit, ce sont des ennemis déclarés de Jésus. Une malice infâme les anime contre lui : il leur suffit d’ouvrir la bouche pour le montrer. — Dicebant : Quoniam Beelzebub… D’après Mt 11.22 et s., cf. Lc 10.14, le Sauveur avait guéri en leur présence un possédé qui était sourd et muet. Bien loin de voir, comme la foule, le doigt de Dieu dans ce prodige, ils osent profiter de cette occasion pour formuler contre le Thaumaturge la plus noire calomnie : Il est possédé de Béelzébub, et c’est au nom du prince des démons qu’il expulse les démons ! C’est ainsi que, ne pouvant nier la réalité de ses miracles, ils font du moins tous leurs efforts pour amener le peuple à croire qu’ils sont impurs et même sataniques dans leur source. M. Schegg cite fort à propos en cet endroit les deux proverbes : « Calumniare audacter, semper aliquid hæret. Gladius secat, calumnia separat amicos ». — Sur le nom de Béelzébub, appliqué au prince des démons, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 10.25. M. Reuss propose une nouvelle étymologie, savoir les mots syriaques « Beël debôbo », maître de l’inimitié, c’est-à-dire l’ennemi par excellence[238]. Nous nous en tenons à celle que nous avons précédemment adoptée. — L’expression « Beelzebub habet » est spéciale à saint Marc : elle a une très grande énergie, et désigne une alliance intime de Jésus avec l’esprit mauvais. Elle dit beaucoup plus que la locution parallèle : être possédé de Béelzébub.

Jésus, les ayant appelés auprès de lui, leur disait en paraboles : « Comment Satan peut-il chasser Satan ?

Et convocatis eis in parabolis dicebat illis : Quomodo potest Satanas Satanam ejicere ?

καὶ προσκαλεσάμενος αὐτοὺς ἐν παραϐολαῖς ἔλεγεν αὐτοῖς Πῶς δύναται Σατανᾶς Σατανᾶν ἐκϐάλλειν

3.23. — Et convocatis eis. Jésus, attaqué dans sa sainteté, relève aussitôt le gant : il ne pouvait pas permettre que de pareilles accusations demeurassent sans réplique. Il commence donc une habile et vigoureuse plaidoierie, que nous avons étudiée à fond dans le premier Évangile. Saint Marc, selon sa coutume, ne nous en donne qu’un résumé rapide, bien qu’il ait très exactement reproduit les principaux arguments. — In parabolis dicebat. Il faut prendre ici le mot parabole dans le sens large, comme synonyme de figure, comparaison. Les images abondent en effet dans l’apologie du Sauveur. Cf. ℣℣. 24, 25, 27. « Parabolas appellat, dit très bien le cardinal Cajetan, rationes subjunctas ex similitudinibus ; tum regni in se divisi, tum domus in se divisæ, tum fortis direpturi domum[239] ». Le même auteur donne ensuite une excellente division du discours de Jésus tel que nous le lisons dans saint Marc. « Prima ratio ad manifestandum quod non ejicit dæmones in Beelzebub, se tenet ex parte dæmonis : ducendo ad inconveniens, scilicet, quod dæmones agerent ad desolationem proprii regni, hoc siquidem inconveniens infertur dicendo. Quomodo ergo stabit regnum ejus ? Constat enim nullum quantumcumque tyrannum studere ad desolationem proprii regni, quia studet ad consertionem proprii boni. Secunda ratio ex parte ipsius Christi se tenet, scilicet quod ejicit dæmonia in digito Dei, et est probatio sumpta ab effectu seu fructu, introducta tamen ex metaphora bellicæ direptionis ». — Quomodo potest… C’est la première preuve ; elle va jusqu’à la fin du ℣. 26, et démontre l’absurdité de l’accusation portée contre Jésus : Ce que vous affirmez est tout simplement une impossibilité. Vous prétendez que je chasse les démons parce que je suis de connivence avec Béelzébeb, leur chef ; mais cela revient à dire que Satan est en guerre ouverte avec lui-même, ce qui ne saurait être, car le démon ne luttera jamais contre le démon. La phrase « quomodo potest… » ne se trouve que dans notre Évangile.

Si un royaume est divisé contre lui-même, ce royaume ne peut subsister.Et si une maison est divisée contre elle-même, cette maison ne peut subsister.

Et si regnum in se dividatur, non potest regnum illud stare.Et si domus super semetipsam dispertiatur, non potest domus illa stare.

καὶ ἐὰν βασιλεία ἐφ’ ἑαυτὴν μερισθῇ οὐ δύναται σταθῆναι ἡ βασιλεία ἐκείνη· καὶ ἐὰν οἰκία ἐφ’ ἑαυτὴν μερισθῇ οὐ δύναται σταθῆναι ἡ οἰκία ἐκείνη

3.24 et 25. — À l’appui de cette assertion, Notre-Seigneur apporte deux faits évidents empruntés l’un à la politique, ℣. 24, l’autre à la vie de famille, ℣. 25. — Si regnum in se dividatur. Un royaume divisé par des guerres intestines est un royaume ruiné. Satan ne l’ignore pas, et il se donnerait bien garde de partager ainsi son empire en accordant à quelqu’un, contre ses propres sujets, un pouvoir qui deviendrait bientôt désastreux pour l’enfer. Οὐκ εικὸς ἀρχὴν ἐπὶ ἀρχὴν στρατεϋσαι, dit pareillement Thucydide. — La préposition « in », de même que son corrélatif grec ἐπὶ, employée avec l’accusatif, a souvent le sens de « contra, adversus ». — Et si domus super semetipsam… ; plus correctement, d’après le texte primitif, « si domus in semetipsam dividatur » ; car, à part οἰκία au lieu de βασιλεία, les mots sont tout à fait les mêmes qu’au ℣. 24. — C’est donc une histoire identique : maison divisée, maison ruinée, comme maint exemple historique le démontre.

Si donc Satan se soulève contre lui-même, il est divisé, et il ne pourra subsister, mais sa puissance prendra fin.

Et si Satanas consurrexerit in semetipsum, dispertitus est, et non poterit stare, sed finem habet.

καὶ εἰ ὁ Σατανᾶς ἀνέστη ἐφ’ ἑαυτὸν καὶ μεμερίσται, οὐ δύναται σταθῆναι, ἀλλὰ τέλος ἔχει

3.26. — Et si Satanas. La préposition καὶ, Repétée pour la troisième fois depuis le début de l’argument, a ici la signification de δὲ, « igitur » (cf. Mt 12.48 : εἰ δὲ καὶ) ; elle introduit la conclusion manifeste qui ressort des deux faits d’expérience signalés plus haut. Royaume divisé, royaume ruiné ; famille divisée, famille ruinée : « a pari », Satan divisé, Satan ruiné, finem habet : c’en est fait de lui et de sa puissance. Quelle simplicité, et pourtant quelle force d’argumentation ! — L’expression ἀνέστη ἐφ’ ἑαυτὸν, consurrexerit in semetipsum, propre à saint Marc, est très pittoresque.

Personne ne peut entrer dans la maison d’un homme fort et piller ses biens si, auparavant, il ne lie cet homme fort ; alors il pillera sa maison.

Nemo potest vasa fortis ingressus in domum diripere, nisi prius fortem alliget, et tunc domum ejus diripiet.

οὐ δύναται οὐδεὶς τὰ σκεύη τοῦ ἰσχυροῦ εἰσελθὼν εἰς τὴν οἰκίαν αὐτοῦ διαρπάσαι ἐὰν μὴ πρῶτον τὸν ἰσχυρὸν δήσῃ καὶ τότε τὴν οἰκίαν αὐτοῦ διαρπάσει

3.27. — Nemo potest. Nous passons à la seconde preuve, qui consiste en un nouvel exemple familier. Un guerrier armé de pied en cap monte la garde à l’entrée de sa maison. Pour qu’on y pénètre et qu’on la pille, que faudra-t-il ? Il faudra vaincre tout d’abord et garrotter le propriétaire vigilant et robuste. Mais, cela fait, on en sera le maître absolu. Or, des deux guerriers de cette parabole, l’un (fortem) représente Satan, l’autre (fortis) est Jésus lui-même ; la maison avec les objets qu’elle renferme figure les possédés que Jésus délivre du joug honteux des démons. La conclusion est claire, bien qu’elle ne soit pas exprimée : Donc, Jésus est plus fort que Satan ; par conséquent, il n’a rien à recevoir de lui.

En vérité, je vous le dis, tous les péchés seront remis aux enfants des hommes, ainsi que les blasphèmes qu’ils auront proférés ;mais celui qui aura blasphémé contre l’Esprit-Saint n’obtiendra jamais de pardon, et il sera coupable d’un péché éternel ».

Amen dico vobis, quoniam omnia dimittentur filiis hominum peccata, et blasphemiæ quibus blasphemaverint :qui autem blasphemaverit in Spiritum Sanctum, non habebit remissionem in æternum, sed reus erit æterni delicti.

Ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι πάντα ἀφεθήσεται τὰ ἁμαρτήματα τοῖς υἱοῖς τῶν ἀνθρώπων καὶ βλασφημίαι ὅσας ἂν βλασφημήσωσιν· ὃς δ’ ἂν βλασφημήσῃ εἰς τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον οὐκ ἔχει ἄφεσιν εἰς τὸν αἰῶνα ἀλλ’ ἔνοχός ἐστιν αἰωνίου κρίσεως,

3.28 et 29. — Après avoir ainsi réfuté leur accusation aussi insensée. qu’injurieuse, le divin Maître donne aux Pharisiens un avertissement des plus graves : Prenez bien garde à la faute que vous commettez en osant me calomnier ainsi : c’est un de ces péchés que la miséricorde de Dieu, pour infinie qu’elle soit, ne saurait pardonner. — Amen dico vobis : formule par laquelle Jésus aimait à attirer l’attention sur quelque point important de ses discours. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 5.18. — Omnia dimittentur… Les pécheurs contrits et humiliés, quels qu’aient été leurs méfaits, n’ont qu’à se présenter au divin tribunal : ce n’est pas un Juge sévère, mais un Père aimant, qui recevra ces prodigues. « Quiescite agere perverse, discite benefacere…, et venite, arguite me, dicit Dominus : si fuerint peccata vostra ut coccinum, quasi nix dealbabuntur ; et si fuerint rubra quasi vermiculus, velut lana alba erunt ». Es 1.16-18. — Peccata représente le genre ; blasphemiæ une espèce particulière, en vue du crime impardonnable qui va être nommé. — Blasphemaverit in Spiritum sanctum. Sur la nature de ce péché, voir Mt 12.31 et notre commentaire. Le blasphème contre l’Esprit-Saint est moins un acte qu’un état peccamineux, dans lequel on persévère sciemment et volontairement : c’est pour cela qu’il ne saurait être pardonné, le pécheur n’offrant pas les dispositions requises. — Sed reus erit… Ces mots qui terminent le ℣. 29 n’ont été conservés que par saint Marc. Ils forment un « confirmatur » énergique de la pensée précédente : Non, les blasphémateurs impies du Saint-Esprit n’obtiendront jamais de pardon, mais ils expieront éternellement leur faute. Cet emploi d’une proposition affirmative à la suite d’une proposition négative, pour répéter la même idée en la renforçant, est quelque chose de tout à fait oriental. — Æterni delicti. La plupart des manuscrits grecs portent αἰωνίου κρίσεως, « æterni judicii » : quelques-uns ont néanmoins la leçon ἁμαρτήματος, qu’a suivie la Vulgate et que préfèrent plusieurs critiques (entre autres Tischendorf). Du reste ce n’est qu’une simple nuance, puisqu’un péché éternel est celui qui ne sera jamais pardonné, pour lequel, par conséquent, on subira un châtiment éternel.

Car ils disaient : « Il est possédé d’un esprit impur ».

Quoniam dicebant : Spiritum immundum habet.

ὅτι ἔλεγον Πνεῦμα ἀκάθαρτον ἔχει

3.30. — Quoniam dicebant. Saint Marc fait ici une réflexion qui lui est propre, et il la fait en termes elliptiques. Il faudrait, pour que la pensée fût complète : « Sic loquebatur quoniam dicebant… » L’Évangéliste se propose donc d’indiquer brièvement le motif qui inspirait à Jésus un langage si sévère. — Spiritum immundum habet. En proférant ces affreuses paroles, les Pharisiens commettaient précisément, ou du moins ils couraient le risque de commettre le péché irrémissible : c’est pourquoi le Sauveur, toujours charitable, les avertissait du grand danger dans lequel ils étaient tombés au point de vue de leur salut.

c. Les parents du Christ selon l’esprit.

Mc 3.31-35.

Cependant sa mère et ses frères survinrent, et se tenant dehors, ils l’envoyèrent appeler.Or, la foule était assise autour de lui ; et on lui dit : « Voici que votre mère et vos frères sont dehors, et vous demandent ».

Et veniunt mater ejus et fratres : et foris stantes miserunt ad eum vocantes eum,et sedebat circa eum turba : et dicunt ei : Ecce mater tua et fratres tui foris quærunt te.

ἔρχονται οῦν οἱ ἀδελφοὶ Καὶ ἡ μήτηρ αὐτοῦ καὶ ἔξω ἑστῶτες ἀπέστειλαν πρὸς αὐτὸν φωνοῦντες αὐτόν καὶ ἐκάθητο ὄχλος περὶ αὐτὸν εἶπον δὲ αὐτῷ Ἰδού, ἡ μήτηρ σου καὶ οἱ ἀδελφοί σου ἔξω ζητοῦσίν σε

3.31 et 32 — Et veniunt. Dans le grec, ἔρχονται οὗν, « veniunt igitur », ce qui rattache l’incident actuel au ℣. 21. Marthe accompagne les proches de Jésus ; mais il est inutile de répéter qu’elle n’entrait nullement dans leurs vues. — Foris stantes. Saint Luc dit pourquoi ils restèrent ainsi en dehors de la maison où se trouvait alors Notre-Seigneur (cf. ℣. 20) : « Non poterant adire eum præ turba ». — Miserunt ad eum. C’est là encore un de ces détails précis qui n’existent que dans le second Évangile. Il en est de même du suivant, qui est si pittoresque : et sedebat circa eum turba. — Après fratres tui, le texte grec ajoute καὶ αἱ ἀδελφαί σου, et tes sœurs, ce qui serait une nouvelle particularité de saint Marc. Toutefois, ces mots manquent dans d’importants manuscrits, tels que B, C, G, K, Sinait.

Et il leur répondit : « Qui est ma mère, et qui sont mes frères ? ».Et promenant ses regards sur ceux qui étaient assis autour de lui, il dit : « Voici ma mère et mes frères.

Et respondens eis, ait : Quæ est mater mea et fratres mei ?Et circumspiciens eos, qui in circuitu ejus sedebant, ait : Ecce mater mea et fratres mei.

καὶ ἀπεκριθη αὐτοῖς λέγων, Τίς ἐστιν ἡ μήτηρ μου ἡ οἱ ἀδελφοί μου καὶ περιϐλεψάμενος κύκλῳ τοὺς περὶ αὐτὸν καθημένους λέγει Ἴδε ἡ μήτηρ μου καὶ οἱ ἀδελφοί μου

3.33 et 34. — Quæ est mater mea… ? Par cette question, Jésus a pour but d’attirer l’attention de la foule sur la parole qu’il va prononcer. Cela fait, il jette sur tous ceux qui l’entourent un regard plein d’affection et de douceur, circumspiciens eos ; puis il s’écrie : Ecce mater mea !… Il n’y a eu que Jésus au monde pour tenir un pareil langage. — La mention du regard est spéciale à saint Marc : saint Matthieu, Mt 12.45, avait signalé un autre geste du Sauveur : « Et extendens manum in discipulos ». C’est ainsi que les Évangélistes se complètent, tout en gardant une parfaite indépendance. — Au lieu de la leçon περιϐλεψάμενος τοὺς περὶ αὐτὸν κύκλῳ, qui a été suivie par la Vulgate (circumspiciens eos qui incircuitu ejus) et qu’on lit dans plusieurs manuscrits (B, C, L, Sinait. ; etc.), le grec ordinaire porte simplement περιϐλεψάμενος κύκλῳ, ayant regardé en rond.

Car quiconque fait la volonté de Dieu, celui-là est mon frère, et ma soeur, et ma mère ».

Qui enim fecerit voluntatem Dei, hic frater meus, et soror mea, et mater est.

ὃς γὰρ ἂν ποιήσῃ τὸ θέλημα τοῦ θεοῦ οὗτος ἀδελφός μου καὶ ἀδελφὴ μου καὶ μήτηρ ἐστίν

3.35. — Qui enim fecerit. Jésus explique son assertion si extraordinaire du verset précédent. Ce que l’identité du sang produit entre les proches, l’accomplissement parfait de la volonté divine l’opère entre tous les hommes sans distinction. C’est un lien qui les unit beaucoup plus étroitement les uns aux autres, et au Seigneur Jésus, que celui de la maternité, de la fraternité proprement dite. « Non negans matrem hæc dixit, sed ostendens quod non propter nativitatem solum digna fuerit hoc honore, sed propter omnes alias virtutes quibus prædita fuit ». Euthymius. De la sorte, Marie était donc deux fois la mère de Jésus ! — Ces paroles et cette conduite du Sauveur enseignent admirablement au prêtre ce qu’il doit être dans ses relations de famille. Mais, il y a là aussi pour lui un grand sujet de consolation, très bien exprimé dans les réflexions suivantes du vénérable Bède : « Mirandum valde est quomodo (is qui voluntatem Dei fecerit) etiam mater (Christi) dicatur… Sed sciendum nobis est quia qui Jesu frater et soror est credendo, mater efficitur prædicando. Quasi enim parit Dominum, quem cordi audientis infuderit. Et mater ejus efficitur si per ejus vocem amor Domini in proximi mente generatur[240] ».

9. — Les paraboles du royaume des cieux.

Mc 4.1-34.

Malgré la réserve extraordinaire de notre Évangéliste toutes les fois qu’il s’agit de rapporter les discours du Sauveur, il fait néanmoins deux exceptions à la règle qu’il s’était imposée d’omettre presque entièrement les paroles pour aller droit aux actes. Nous trouvons ici même la première de ces exceptions : la seconde viendra au chap. xiii. Elles s’imposaient pour ainsi dire d’elles-mêmes à l’écrivain sacré ; car il fallait bien, d’une part, qu’il signalât l’enseignement de Jésus sous la forme de paraboles, et comment le signaler sans en donner quelques exemples ? Il fallait, d’autre part, qu’il transmît à ses lecteurs les graves prophéties du Sauveur relatives à la fin du monde. Néanmoins, même dans ces deux cas, il demeure fidèle à son rôle d’« Epitomator ». Ainsi, pour ce qui regarde les Paraboles du royaume des cieux, au lieu d’en citer jusqu’à sept, comme saint Matthieu, il se contente d’en relater trois, celle du Semeur, celle du champ de blé et celle du grain de sénevé. Et pourtant, selon sa coutume, tout en donnant si peu, il a su être original, puisque la parabole du champ de blé ne se rencontre nulle part ailleurs. Du reste, sa concision ne l’empêche nullement d’être complet jusqu’à un certain point, car ces paraboles nous représentent le royaume messianique dans ses phases principales et sous ses traits essentiels, comme on le verra par le commentaire.

a. La parabole du semeur.

Mc 4.1-9. — Parall. Mt 13.1-9 ; Lc 8.4-8.

Il se mit de nouveau à enseigner auprès de la mer ; et une foule nombreuse se rassembla autour de lui, de sorte qu’il monta dans une barque et s’assit, sur la mer ; et toute la foule était à terre, au bord de la mer.

Et iterum cœpit docere ad mare : et congregata est ad eum turba multa, ita ut navim ascendens sederet in mari, et omnis turba circa mare super terram erat :

Καὶ πάλιν ἤρξατο διδάσκειν παρὰ τὴν θάλασσαν· καὶ συνήχθη πρὸς αὐτὸν ὄχλος πολύς, ὥστε αὐτὸν ἐμϐάντα εἰς τὸ πλοῖον καθῆσθαι ἐν τῇ θαλάσσῃ καὶ πᾶς ὁ ὄχλος πρὸς τὴν θάλασσαν ἐπὶ τῆς γῆς ἦν

4.1. — Et iterum cœpit… La mise en scène est décrite dans ce premier verset d’une manière graphique, digne de saint Marc. « Iterum », parce qu’à plusieurs reprises déjà, Mc 2.13 ; 3.7, l’Évangéliste avait montré le divin Maître enseignant au bord du lac. « Cœpit », car à peine l’orateur avait-il pris la parole, qu’il se fit autour de lui un immense concours de peuple (congregata est ad eum turba multa) qui l’obligea d’interrompre momentanément son discours, afin de prendre quelques mesures, de manière à n’être pas trop comprimé par la foule. Au lieu de la leçon συνήχθή… ὄχλος πολὺς, qu’on trouve dans la Recepta et dans la plupart des anciens témoins, plusieurs manuscrits importants (B, C, L, Δ) portent συνάγεται… ὄχλος πλεῖστος, « congregatur… turba maxima ». Cette variante a nos préférences, soit parce qu’elle est plus conforme au style de saint Marc où l’emploi du temps présent est si fréquent, soit parce que les deux autres synoptiques parlent aussi d’un rassemblement très considérable : « turbæ multæ », Mt 13.2 ; « quam turba plurima convenirent et de civitatibus properarent ad eum », Lc 8.4. — Ita ut navim ascendens. Il n’y a dans le grec τò πλοῖον avec l’article, pour montrer qu’il s’agit d’un bateau bien déterminé : c’était sans doute celui que Jésus s’était réservé précédemment, Mc 3.9, pour les occurrences de ce genre. — Sederet in mari, c’est-à-dire « in navi deducta in mare ». Comme tout est gracieux et populaire dans l’enseignement de Jésus ! Comp. l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 5.1. — Omnis turba circa mare… « Versus mare » serait une traduction plus exacte du grec πρὸς τὴν θάλασσαν. Ces mots font tableau, et nous montrent le nombreux auditoire groupé sur le rivage et tourné du côté du lac, tandis que l’Orateur élait assis dans sa barque à quelque pas de la rive.

Et il leur enseignait beaucoup de choses en paraboles, et il leur disait dans son enseignement :

et docebat eos in parabolis multa, et dicebat illis in doctrina sua :

καὶ ἐδίδασκεν αὐτοὺς ἐν παραϐολαῖς πολλά καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς ἐν τῇ διδαχῇ αὐτοῦ

4.2. — Docebat eos. D’après Mt 12.1, ce discours fut prononcé par Notre-Seigneur le même jour que son apologie contre les Pharisiens (Mc 3.22 et ss.). Quel contraste entre les deux scènes et les deux modes d’enseignement ! — In parabolis multa. Dans notre commentaire sur saint Matthieu, Mt 13.1, nous avons donné de longs détails sur les paraboles de Jésus : nous y renvoyons le lecteur. Clément d’Alexandrie définit la parabole : λόγος ἀπò τινος οὐ κύριου μὲν, ἐμφεροῦς δὲ τῷ κυρίῳ, ἐπὶ τ’ ἀληθὲς καὶ κύριον ἄγων τòν συνιέντα, « oratio ab aliquo non proprio quidem sed quod est simile proprio, ad id quod veruen et proprium deducens eum qui intelligit[241] ». — Par l’adjectif « multa », et par les deux verbes mis à l’imparfait, saint Marc indique qu’à cette époque de sa Vie publique ce fut pour Jésus une coutume à peu près régulière de présenter sa doctrine sous forme de paraboles. — In doctrina sua équivaut à « inter docendum ».

« Écoutez ! Voici que le semeur sortit pour semer.

Audite : ecce exiit seminans ad seminandum.

Ἀκούετε ἰδού, ἐξῆλθεν ὁ σπείρων τοῦ σπεῖραι

4.3. — Audite. Le Sauveur commence la série de ses paraboles relatives au royaume des cieux par cette apostrophe vive et solennelle, qui n’a été conservée que par saint Marc. Écoutez ! Ce mot n’était pas de trop en pareille circonstance, puisque Jésus allait employer un discours voilé, figuré, dont l’intelligence présenterait de grandes difficultés. — Exiit seminans. Après nous avoir mis en quelque sorte sous les yeux l’auditoire et le Prédicateur, ℣. 1, après avoir précisé le genre d’enseignement adopté par ce dernier, ℣. 2, l’Évangéliste signale trois des paraboles proposées ce jour-là même par Jésus. La première, celle du Semeur, décrit les débuts pénibles du royaume de Dieu sur la terre : mille difficultés l’environnent alors, et empêchent son avènement dans un grand nombre de cœurs. La seconde parabole, celle du champ de blé, montre comment, en dépit de ces difficultés, le royaume messianique se développe et croît sûrement, quoique d’une manière lente et silencieuse. La troisième enfin, celle du sénevé, nous présente l’empire du Christ parvenu à une merveilleuse diffusion et presque à un établissement parfait. — Seminans, ὁ σπείρων, le Semeur par excellence !

Et tandis qu’il semait, une partie de la semence tomba le long du chemin ; et les oiseaux du ciel vinrent et la mangèrent.

Et dum seminat, aliud cecidit circa viam, et venerunt volucres cæli, et comederunt illud.

καὶ ἐγένετο ἐν τῷ σπείρειν ὃ μὲν ἔπεσεν παρὰ τὴν ὁδόν καὶ ἦλθεν τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ καὶ κατέφαγεν αὐτό

4.4. — Et dum seminat. À partir de ce verset jusqu’à la fin du huitième, il existe une coïncidence presque verbale entre le récit de saint Marc et celui de saint Matthieu. Il n’y a guère que trois variantes principales à signaler dans notre Évangéliste : 1° il parle de la semence au singulier, aliud cecidit… illud, etc., tandis que saint Matthieu emploie constamment le pluriel, « alia ceciderunt,… ea » etc. ; 2° il ajoute, ℣. 7, les mots « et fructum non dedit » ; 3° les participes « ascendentem et crescentem » du ℣. 8 sont de même une particularité de sa narration. — Circa viam. « Non ex intentione sator jacit semen secus viam et in petrosa, sed hoc contingit ex concomitantia actus seminandi per universum agrum ». Cajetan. — Les mots τοῦ oὑραvoῦ (cœli de la Vulgate) sont regardés par de nombreux critiques comme une interpolation, attendu qu’ils manquent dans presque tous les meilleurs manuscrits.

Une autre partie tomba dans des endroits pierreux, où elle n’avait pas beaucoup de terre, et elle leva aussitôt, parce que la terre n’avait pas de profondeur ;et lorsque le soleil se fut levé, elle fut brûlée, et comme n’avait pas de racines, elle sécha.Une autre partie tomba dans les épines, et les épines montèrent et l’étouffèrent, et elle ne donna pas de fruit.

Aliud vero cecidit super petrosa, ubi non habuit terram multam : et statim exortum est, quoniam non habebat altitudinem terræ :et quando exortus est sol, exæstuavit : et eo quod non habebat radicem, exaruit.Et aliud cecidit in spinas : et ascenderunt spinæ, et suffocaverunt illud, et fructum non dedit.

ἄλλο δὲ ἔπεσεν ἐπὶ τὸ πετρῶδες ὅπου οὐκ εἶχεν γῆν πολλήν καὶ εὐθὲως ἐξανέτειλεν διὰ τὸ μὴ ἔχειν βάθος γῆς· ἡλίου δὲ ἀνατείλαντος ἐκαυματίσθη καὶ διὰ τὸ μὴ ἔχειν ῥίζαν ἐξηράνθη καὶ ἄλλο ἔπεσεν εἰς τὰς ἀκάνθας καὶ ἀνέϐησαν αἱ ἄκανθαι καὶ συνέπνιξαν αὐτό καὶ καρπὸν οὐκ ἔδωκεν

4.5-7. — Voyez l’explication détaillée dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 13.7. — In spinas, probablement le Nabk ou Nébek, plante épineuse qui abonde en Palestine et en Syrie. — Suffocaverunt, συνέπνιξαν. Saint Matthieu avait exprimé la même idée avec une nuance, ἀπέπνιξαν. Le mot de saint Marc indique mieux que la croissance des épines et le dépérissement de la bonne semence furent deux faits simultanés. — Et fructum non dedit. Jésus n’avait rien dit de semblable pour les deux premières parties de la semence, parce qu’il était bien évident qu’elles ne pouvaient rien produire, vu les conditions dans lesquelles les semailles avaient eu lieu. Mais, cette fois, on aurait pu s’attendre à des fruits nombreux, la graine ayant d’abord crû à merveille ; c’est pour cela que la stérilité est signalée en termes exprès.

Une autre partie tomba dans une bonne terre, et elle donna du fruit qui montait et croissait, de sorte qu’un grain rapporta trente, un autre soixante, et un autre cent ».

Et aliud cecidit in terram bonam : et dabat fructum ascendentem et crescentem, et afferebat unum triginta, unum sexaginta, et unum centum.

καὶ ἄλλο ἔπεσεν εἰς τὴν γῆν τὴν καλήν καὶ ἐδίδου καρπὸν ἀναϐαίνοντα καὶ αὐξανόντα, καὶ ἔφερεν ἓν τριάκοντα καὶ ἓν ἑξήκοντα καὶ ἓν ἑκατόν

4.8. — Et aliud cecidit. Théophylacte décrit fort bien les quatre destinées si différentes du grain jeté par le Semeur. Une première partie ne germa pas même, οὐκ ἀνέϐαινε ; une autre leva, mais pour périr aussitôt, ἀνέϐαινε μὲν ἀλλ’οὐκ ηῦξανε ; la troisième partie germa, grandit, mais demeura stérile, ἀνέϐαινε καὶ ηὖξανεν, ἄλλὰ καρπὸν οὐκ ἔδωκε ; la quatrième seule fut féconde, ἀνέϐαινε καὶ ηὕξανε καὶ καρπὸν ἔδωκε… τέταρτον μόνον διάσωθέν. On obtient donc ainsi une belle gradation, où l’on voit agir trois causes de stérilité, une seule de fertilité. — Fructum ascendentem et crescentem, Cf. ℣. 4. Le mot « fructus » ne désigne pas les grains, dont il ne sera question qu’un peu plus bas, mais l’épi qui les contient, et dans lequel ils se formeront et mûriront peu à peu. Les classiques l’emploient également dans ce sens[242]. « Ascendentem », par opposition aux grains pour lesquels il n’y avait pas même eu de germination. « Crescentem », par opposition aux grains qui n’avaient eu qu’une croissance temporaire : on voit l’épi qui sort de sa gaine, qui s’allonge, et qui grossit. — Unum triginta… sexaginta, centum. La Vulgate a suivi la leçon ἕν τριάκοντα, καὶ ἕν ἑξήκοντα… On lit dans plusieurs manuscrits εἰς τριάκοντα, εἰς ἑξήκοντα… c’est-à-dire, jusqu’à trente, jusqu’à soixante, jusqu’à cent ; et ailleurs, ἐν τριάκοντα, ἐν ἑξήκοντα… « in triginta, in sexaginta… » Il est moralement impossible de dire quelle dut être la forme primitive du texte. L’emploi de ἕν semble plus conforme au style biblique. — Saint Matthieu, Mt 13.8, dans son énumération, était allé du plus grand nombre au plus petit: « aliud centesimum, aliud sexagesimum, aliud trigesimum » ; saint Marc suit l’ordre contraire, qui est plus naturel et plus expressif. D’après ces chiffres, la quantité totale de la semence se divise donc, relativement au produit, en deux parts très distinctes, dont l’une fut tout à fait stérile, l’autre plus ou moins féconde. Dans chacune de ces parts, on distingue ensuite trois degrés soit de stérilité soit de succès.

Et il disait : « Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende ».

Et dicebat : Qui habet aures audiendi, audiat.

καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς, Ὃ ἔχων ὦτα ἀκούειν ἀκουέτω

4.9. — Et dicebat. « Clamabat », dit saint Luc, employant une expression très énergique. La parabole achevée, Jésus prononça donc à haute voix les paroles qui suivent. — Qui habet aures audiendi, ὦτα ἀκούειν, des oreilles pour entendre. Formule solennelle, que les trois synoptiques mentionnent ici de concert : Jésus la prononça en six occasions différentes : Mt 11.15 ; 13.43 ; Mc 4.9 ; 4.23 ; 7.16 ; Lc 14.35. Elle est citée huit fois dans l’Apocalypse : Ap 2.7,11,17,29 ; 3.6,13,22 ; 12.9. — Le mot « audiendi » est important : car, si tous les hommes ont des oreilles au physique, combien en sont dépourvus au moral ? « Plusieurs n’ont pas d’oreilles intérieures pour écouter les divines harmonies ».

b. Pourquoi les paraboles ?

Mc 4.10-12. — Parall. Mt 13.10-17 ; Lc 8.9-10.

Lorsqu’il se trouva seul, les douze qui étaient avec lui l’interrogèrent sur cette parabole.

Et cum esset singularis, interrogaverunt eum hi qui cum eo erant duodecim, parabolam.

ὅτε δὲ ἐγένετο καταμόνας, ἠρώτησαν αὐτὸν οἱ περὶ αὐτὸν σὺν τοῖς δώδεκα τὴν παραϐολήν

4.10. — Cum esset singularis. En grec, καταμόνας, sous-entendu χώρας, seul, « seorsum » (לבדד des Hébreux[243]). Les détails qui vont suivre, jusqu’au ℣. 25, sont donc racontés ici par anticipation. D’après l’ordre chronologique, leur vraie place serait entre les ℣℣. 34 et 35. En effet, Jésus ne fut seul qu’à la fin de la journée, lorsqu’il eut achevé sa prédication et congédié le peuple. Comp. Mt 13.10,36, et le Commentaire. Néanmoins, l’ordre logique demandait que le lecteur apprît immédiatement le motif pour lequel Jésus-Christ avait tout à coup transformé sa méthode d’enseignement, et que la parabole du semeur fût aussitôt suivie de son interprétation. — Qui cum eo erant duodecim. Cette traduction est inexacte, car il y a dans le texte grec οἱ περὶ αὐτὸν σὺν τοῖς δώδεκα, ceux qui l’accompagnaient avec les Douze. Saint Marc, à qui ce trait est spécial, suppose ainsi qu’outre les Apôtres il y avait alors auprès du Sauveur un certain nombre d’autres disciples. C’étaient, suivant Euthymius, οἱ τῆς ἑϐδομηκοντάδος τῶν ἄλλων μαθητῶν. L’entourage intime de Jésus est surpris de voir que, contrairement à ses habitudes antérieures, il a employé d’une manière continue le langage figuré, et tous voudraient connaître le motif de cette innovation extraordinaire. — Parabolam. La leçon la plus accréditée du texte grec (manuscrits B, C, L, Δ, et plusieurs versions anciennes) semble être τὰς παραϐολάς au pluriel ; ce qui est d’ailleurs plus naturel, puisque, d’après ce que nous venons de dire, la question des disciples, adressée seulement le soir à Jésus devait avoir un sens général et concerner toutes les paraboles du royaume des cieux. Cf. Mt 13.10. Mais, comme une seule parabole a été signalée, on comprend que le singulier se soit glissé dans le texte à la place du pluriel.

Et il leur disait : « À vous il a été donné de connaître le mystère du royaume de Dieu ; mais pour ceux qui sont dehors, tout se passe en paraboles,

Et dicebat eis : Vobis datum est nosse mysterium regni Dei : illis autem, qui foris sunt, in parabolis omnia fiunt :

καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Ὑμῖν δέδοται γνῶναι τὸ μυστήριον τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ· ἐκείνοις δὲ τοῖς ἔξω ἐν παραϐολαῖς τὰ πάντα γίνεται

4.11. — Vobis datum est. Dans sa réponse, Jésus établit une distinction entre ceux qui croient en lui et les âmes incrédules. Aux premiers, qui sont désireux de connaître la vérité et qui prennent les moyens d’y parvenir, tout est révélé sans restriction ; les autres n’ont pas le même bonheur, mais c’est leur faute. À « vobis », mis en avant avec emphase pour désigner tous les vrais disciples, présents et absents, le Sauveur oppose qui foris sunt, les personnes en dehors du cercle ami qui formait alors l’Église primitive. Cette expression énergique est propre à notre Évangéliste ; saint Paul l’emploiera plus tard à différentes reprises pour représenter les païens. Cf. 1Co 5.12,13 ; Col 4.5 ; 1Th 4.2. Jésus partage ainsi les Juifs en deux catégories, selon la nature des relations qu’ils avaient avec sa personne divine : οἱ περὶ αὐτὸν, ℣. 10, et οἱ ἔξω. — Le verbe nosse est probablement une interpolation, car les meilleurs manuscrits l’omettent. — Mysterium (saint Matthieu et saint Luc emploient le pluriel « mysteria ») désigne une série de vérités obscures ou ignorées jusqu’alors, spécialement les vérités évangéliques, et à la connaissance desquelles les hommes n’ont pu arriver qu’en vertu d’une révélation divine, « datum est ». — Regni Dei précise la nature des mystères dont parle Jésus. Le royaume messianique, comme tout autre royaume, a ses secrets d’État, que le Prince ne confie qu’à ses fidèles. Quant aux ennemis ou aux indifférents, on ne les leur mentionne que sous l’enveloppe et le voile des paraboles, in parabolis, de crainte qu’ils ne les profanent ou n’en abusent. — Omnia fiunt, τὰ πάντα γίνεται, c’est-à-dire « proponuntur ». Cf. Hérod. ix, 46 : ἡμῖν οἱ λόγοι γεγόνασι.

afin que, regardant, ils voient et ne voient pas, et qu’écoutant, ils écoutent et ne comprennent pas, de peur qu’ils ne se convertissent, et que leurs péchés ne leur soient pardonnés ».

ut videntes videant, et non videant : et audientes audiant, et non intelligant : nequando convertantur, et dimittantur eis peccata.

ἵνα βλέποντες βλέπωσιν καὶ μὴ ἴδωσιν καὶ ἀκούοντες ἀκούωσιν καὶ μὴ συνιῶσιν μήποτε ἐπιστρέψωσιν καὶ ἀφεθῇ αὐτοῖς τὰ ἁμαρτήματα

4.12. — Après l’indication préliminaire contenue dans le ℣. 11, Jésus entre au cœur même de sa réponse, et indique aux Apôtres la vraie cause pour laquelle il enseigne maintenant sous la forme de paraboles. Saint Matthieu cite d’une manière beaucoup plus complète les paroles de Notre-Seigneur ; voyez Mt 13.12-15 et le commentaire : saint Marc en donne du moins un bon résumé ; sous une forme saisissante. — Ut, en grec ἵνα, comme dans le troisième Évangile, Lc 8.10, c’est-à-dire afin que. Divers interprètes, n’osant traduire ainsi, donnent à ἵνα le sens de « ila ut ». « Non causaliter, sed consecutive », écrit entre autres le Card. Cajetan. Mais nous croyons qu’il faut laisser à la conjonction sa signification accoutumée. Elle exprimerait donc ici une intention réelle de Jésus à l’égard des incrédules, le but qu’il se propose en s’exprimant d’une manière plus obscure qu’autrefois. Pourquoi ne le dirions-nous pas à la suite d’auteurs éminents ? Oui, le divin Maître, par les paraboles, veut cacher la lumière à certains yeux, châtier certains esprits orgueilleux. Mais à qui la faute ? Ne retombe-t-elle pas tout entière sur ces yeux qui se sont tout d’abord fermés eux-mêmes de la façon la plus coupable, sur ces esprits qui se sont volontairement endurcis ? Pour eux, les paraboles ont donc un caractère pénal. « L’endurcissement des Juifs a deux causes. La première et la principale, c’est leur volonté perverse et corrompue, qui repousse la lumière ; la seconde, qui découle de la première, c’est le juste jugement de Dieu qui les prive de grâces dont ils se sont rendus indignes[244] ». Sur la remarquable variante ὅτι de saint Matthieu, voyez le commentairede Mt 13.11. — Dimittantur… peccata. Ce dernier mot ne paraît pas avoir existé dans le texte primitif : les meilleurs manuscrits portent simplement : καὶ ἀφεθῆ αυτοὶς, « et dimittatur eis ». Voilà donc une partie du peuple juif qui est exclue du salut, parce qu’elle l’a elle-même rejeté. — Bien que saint Marc ne mentionne pas le nom du prophète Isaïe, dont Jésus citait ici les paroles (Voyez saint Matthieu l. c. et Es 6.8-10), il est aisé de reconnaître le passage prophétique sous cette forme condensée.

c. Explication de la parabole du semeur.

Mc 4.13-20. — Parall. Mt 13.18-23 ; Lc 8.11-15.

Il leur dit : « Vous ne comprenez pas cette parabole ? Comment donc comprendrez-vous toutes les paraboles ?

Et ait illis : Nescitis parabolam hanc ? Et quomodo omnes parabolas cognoscetis ?

Καὶ λέγει αὐτοῖς Οὐκ οἴδατε τὴν παραϐολὴν ταύτην καὶ πῶς πάσας τὰς παραϐολὰς γνώσεσθε

4.13. — Et ait illis… Les formules de ce genre indiquent habituellement dans le second Évangile un changement plus ou moins considérable de sujet. Jésus passe en effet à une autre pensée. Répondant d’une manière directe à la question de ses disciples, ℣. 10, il leur explique la première parabole. — Nescitis parabolam hanc ? Cette exclamation n’exprime pas, comme on l’a dit, un reproche sévère, mais une sorte de surprise et d’étonnement. Vous devriez comprendre, vous à qui les mystères du royaume ont toujours été révélés. — Quomodo omnes… Saint Marc seul a conservé ces paroles du Sauveur. La parabole du Semeur était la première de celles que Jésus avait proposées sur le royaume des cieux, et contenait jusqu’à un certain point la clef des autres ; si les disciples ne l’ont pas saisie, comment auront-ils compris les suivantes ? Τούτο δὲ εἶπεν, observe Euthymius, ἐγείρων αὐτοὺς καὶ διορατικωτέρους ποιῶν. Ce mot de Jésus jette de vives clartés sur l’état actuel de ses meilleurs disciples ; ce sont des écoliers lents à saisir les choses ; ils ont du moins la bonne volonté de s’instruire et ils prennent le bon moyen d’arriver à la lumière.

Celui qui sème, sème la parole.

Qui seminat, verbum seminat.

ὁ σπείρων τὸν λόγον σπείρει

4.14. — Qui seminat… Pour le commentaire de la Parabole du Semeur, ℣℣. 14-20, de même que pour son exposé, ℣℣. 3-8, il existe entre les trois Évangiles synoptiques une coïncidence remarquable : et pourtant chacun des écrivains sacrés fait preuve, par quelques nuances dans les détails, d’une complète indépendance. Nous engageons le lecteur à faire cette intéressante comparaison. — Le Semeur de la Parabole représente d’abord Notre-Seigneur Jésus-Christ : « Quemadmodum Christus Medicus est et medicina, Sacerdos et hostia, Redemptor et redemptio, Legislator et lex, Janitor et ostium, ita Sator et semen[245] ». Il figure aussi les Apôtres et tous leurs successeurs. Le plus humble prêtre qui, devant le plus humble auditoire, prêche la parole de Dieu, sème le bon grain dans les âmes, verbum seminat. Saint Pierre et saint Jean signalent aussi le rapport qui existe entre la semence et la prédication. Cf. 1P 1.23 ; 1Jn 3.9. Du reste les auteurs classiques ont très souvent comparé la parole en général au rôle du semeur[246].

Il en est qui sont le long du chemin où la parole est semée, et lorsqu’ils l’ont entendue, Satan vient aussitôt, et enlève la parole qui avait été semée dans leurs coeurs.

Hi autem sunt, qui circa viam, ubi seminatur verbum, et cum audierint, confestim venit Satanas, et aufert verbum, quod seminatum est in cordibus eorum.

οὗτοι δέ εἰσιν οἱ παρὰ τὴν ὁδὸν· ὅπου σπείρεται ὁ λόγος καὶ ὅταν ἀκούσωσιν εὐθὲως ἔρχεται ὁ Σατανᾶς καὶ αἴρει τὸν λόγον τὸν ἐσπαρμένον ἐν ταῖς καρδίαις αὐτῶν

4.15. — De même que la graine, dans la parabole, a eu quatre destinées différentes, Jésus distingue de même, dans l’application, quatre sortes d’âmes relativement à la prédication de la parole divine. — 1° Hi autem sunt… Cette tournure est particulière à saint Marc : nous la retrouverons dans les versets 16, 18 et 20. Jésus mentionne en premier lieu les cœurs endurcis, sur lesquels la parole divine ne produit pas la moindre impression. « Via est cor frequenti malarum cogitationum transitu attritum et arefactum[247] ». Quoique le succès de la semence dépende jusqu’à un certain point de la manière dont le semeur l’aura jetée en terre, il dépend surtout de la nature du terrain sur lequel elle tombe. La même chose a lieu au spirituel : les fruits de la parole de Dieu sont attachés avant tout aux dispositions des auditeurs.

Il en est d’autres, pareillement, qui reçoivent la semence en des endroits pierreux ; quand ils entendent la parole, ils la reçoivent aussitôt avec joie ;mais, n’ayant pas de racine en eux-mêmes, ils ne durent qu’un temps ; et lorsqu’il survient une tribulation et une persécution à cause de la parole, ils sont aussitôt scandalisés.

Et hi sunt similiter, qui super petrosa seminantur : qui cum audierint verbum, statim cum gaudio accipiunt illud :et non habent radicem in se, sed temporales sunt : deinde orta tribulatione et persecutione propter verbum, confestim scandalizantur.

καὶ οὗτοί εἰσιν ὁμοίως οἱ ἐπὶ τὰ πετρώδη σπειρόμενοι οἳ ὅταν ἀκούσωσιν τὸν λόγον εὐθὲως μετὰ χαρᾶς λαμϐάνουσιν αὐτόν καὶ οὐκ ἔχουσιν ῥίζαν ἐν ἑαυτοῖς ἀλλὰ πρόσκαιροί εἰσιν εἶτα γενομένης θλίψεως ἢ διωγμοῦ διὰ τὸν λόγον εὐθὲως σκανδαλίζονται

4.16 et 17. — 2° Similiter. Après les cœurs endurcis dans lesquels le bon grain ne pénètre pas même, il y a les cœurs superficiels qui le reçoivent, il est vrai, mais qui ne lui permettent pas de se développer. — Temporales sunt, πρόσκαιροί εἰσιν ; « ad tempus credunt », dit saint Luc. — Orta tribulatione. Le mot tribulation, dérivé de « tribulum », machine à triturer le blé, fait image et exprime énergiquement l’effet des afflictions que Dieu envoie aux hommes pour les éprouver. — Scandalizantur, « Ils se heurtent en quelque sorte contre la sainte parole et tombent par terre, comme celui qui donne contre une pierre ou un bois[248] ». Et le scandale a lieu immédiatement, au premier choc, comme l’exprime l’adverbe favori de notre Évangéliste, εὐθέως.

Il en est d’autres qui reçoivent la semence parmi les épines : ce sont ceux qui écoutent la parole,mais les sollicitudes du siècle, l’illusion des richesses et les autres convoitises, entrant en eux, étouffent la parole, et elle devient infructueuse.

Et alii sunt qui in spinas seminantur : hi sunt qui verbum audiunt,et ærumnæ sæculi, et deceptio divitiarum, et circa reliqua concupiscentiæ introëuntes suffocant verbum, et sine fructu efficitur.

καὶ οὗτοί εἰσὶν οἱ εἰς τὰς ἀκάνθας σπειρόμενοι· οὑτοί εἰσιν οἱ τὸν λόγον ἀκούοντες καὶ αἱ μέριμναι τοῦ αἰῶνος τούτου, καὶ ἡ ἀπάτη τοῦ πλούτου καὶ αἱ περὶ τὰ λοιπὰ ἐπιθυμίαι εἰσπορευόμεναι συμπνίγουσιν τὸν λόγον καὶ ἄκαρπος γίνεται

4.18 et 19. — 3° Alii sunt… Ce sont les cœurs dissipés, qui reçoivent d’abord la bonne semence et lui permettent de croître pendant quelque temps, mais qui la laissent étouffer ensuite par leurs nombreuses passions. — Ærumnæ sæculi. Jésus désigne par là tous les soucis mondains qui, d’après l’étymologie du mot grec μέριμναι (de μερίς, part), divisent un homme en plusieurs parties, le remplissent par conséquent de distractions fatales à la parole divine qu’il a entendue. On connaît le mot de Catulle : « Spinosas Erycina serens in pectore curas ». — Deceptio divitiarum Après le genre, « les misères du siècle », nous trouvons plusieurs espèces, dont l’une consiste dans les richesses si trompeuses de ce monde. Les autres sont indiquées en bloc par l’expression circa reliqua concupiscentiæ, ou plus clairement, d’après le texte grec (αἱ περὶ τὰ λοιπά ἐπιθυμίαι), « concupiscentiæ quæ circa reliqua », les passions relatives aux autres points, par exemple l’ambition, la volupté, etc. Ce trait est spécial à saint Marc. — Introëuntes : tout cela entre dans le cœur, et étouffe la parole qui y avait pénétré auparavant.

Enfin, ceux qui ont reçu la semence dans une bonne terre sont ceux qui écoutent la parole, la reçoivent et portent du fruit, l’un trente pour un, l’autre soixante, et l’autre cent ».

Et hi sunt qui super terram bonam seminati sunt, qui audiunt verbum, et suscipiunt, et fructificant, unum triginta, unum sexaginta, et unum centum.

καὶ οὗτοί εἰσιν οἱ ἐπὶ τὴν γῆν τὴν καλὴν σπαρέντες οἵτινες ἀκούουσιν τὸν λόγον καὶ παραδέχονται καὶ καρποφοροῦσιν ἓν τριάκοντα καὶ ἓν ἑξήκοντα καὶ ἓν ἑκατόν

4.20. — 4° Et hi sunt. La semence céleste, si malheureuse jusque-là, trouve pourtant des cœurs bien disposés, dans lesquels elle produit des fruits plus ou moins abondants, selon que le sol spirituel a été plus ou moins parfaitement préparé. Ce bon résultat fait oublier au prédicateur de l’Évangile tous ses insuccès antérieurs. « Non ergo nos, dilectissimi, aut timor spinarum, aut saxa petrarum, aut durissima via perterreat : dum tamen seminantes verbum Dei ad terram bonam tandem aliquando pervenire possimus. Accipe verbum Dei, omnis homo, sive sterilis, sive fecundus. Ego spargam, tu vide quomodo accipias ; ego erogam, tu vide quales fructus reddas[249] ». — Les Rabbins, comme Jésus, divisaient en quatre catégories les auditeurs de la parole céleste. Leur classification est d’une curieuse originalité : « Parmi ceux qui écoutent les sages, il en est de quatre espèces, l’éponge, l’entonnoir, le filtre et le crible. L’éponge s’empare de tout ; l’entonnoir laisse échapper par un bout ce qu’il reçoit de l’autre ; le filtre abandonne la liqueur et ne garde que la lie ; le crible rejette la paille pour ne garder que le froment ».

d. Il faut écouter avec attention la parole de Dieu.

Mc 4.21-25. — Parall. Lc 8.16-18.

Il leur disait aussi : « Est-ce qu’on apporte la lampe pour la mettre sous le boisseau, ou sous le lit ? N’est-ce pas pour la mettre sur le candélabre ?

Et dicebat illis : Numquid venit lucerna ut sub modio ponatur, aut sub lecto ? nonne ut super candelabrum ponatur ?

Καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Μήτι ὁ λύχνος ἔρχεται ἵνα ὑπὸ τὸν μόδιον τεθῇ ἢ ὑπὸ τὴν κλίνην οὐχ ἵνα ἐπὶ τὴν λυχνίαν ἐπιτεθῇ

4.21. — « Possent videri quæ sequuntur ἀποφάσεις non tam cohærentes cum superioribus, atque etiam inter se, quam in unum locum a Marco congestæ… Sed… omnino arbitror ista cum superioribus cohærere ». Grotius, car ces lignes sont de lui, a parfaitement raison. Les ℣℣. 21-25 ne sont pas le moins du monde une pure intercalation de hasard ou de fantaisie. Saint Marc et saint Luc les placent en cet endroit, parce que les pensées qu’ils contiennent furent réellement exprimées par Jésus après l’explication de la parabole du semeur, il est vrai que saint Matthieu les cite ailleurs, comme une partie intégrante du Discours sur la Montagne, ou de l’instruction pastorale adressée aux Douze (cf. Mt 5.15 ; 7.2 ; 10.26) ; mais rien n’empèche que le Sauveur n’ait prononcé plusieurs fois, en diverses circonstances, ces proverbes, qui contenaient des enseignements d’une grande importance. En tout cas, il cadrent fort bien ici avec le contexte, comme le montrera le commentaire. D’un autre côté, ils s’enchaînent l’un à l’autre et s’expliquent mutuellement. — Dicebat illis. Voyez le ℣. 13 et l’explication. Le pronom ne désigne que les disciples, et ne saurait s’appliquer à tout l’auditoire décrit au commencement du chapitre, ℣. 1 ; la suite des faits suppose que Jésus est seul avec les siens. Cf. ℣. 10. — Numquid venit. De même en grec, ἔρχεται, avec le sens de « infertur ». Quelques manuscrits portent cependant καίεται, « accenditur » : mais cette variante n’est pas pas suffisamment garantie. — Lucerna. « La lucerna (lampe qui brûle de l’huile, par opposition à candela, chandelle ou bougie) était faite généralement de terre cuite ou de bronze, avec une poignée d’un côté et de l’autre un bec pour la mèche, et au centre un orifice servant à verser l’huile dans la lampe… Il y avait bien des formes et des modèles différents de lampes ; suivant la nature des matériaux dont elles étaient faites, et le goût de l’artiste qui mettait ces matériaux en œuvre ; mais, quel que fût leur degré d’ornementation, quelque enrichies qu’elles pussent être d’accessoires et de détails capricieux, elles conservaient généralement… la forme caractéristique d’un vase en forme de bateau[250] ». — Sub modio. Le « modius » était une mesure romaine équivalant à peu près à notre décalitre. — Sub lecto. Le substantif κλίνη du texte grec ne désigne pas le lit proprement dit, ou « lectus cubicularis », mais le « lectus tricliniaris », qui ne servait que pour les repas. Du reste, l’idée serait la même dans les deux cas. Ainsi donc, personne ne songe à placer une lampe allumée sous un boisseau ou sous un lit : ce serait une absurdité. — Sed super candelabrum. Nous citons encore A. Rich : « Candelabrum, pied de lampe portatif, sur lequel on plaçait une lampe à huile. Ces pieds étaient quelquefois faits en bois (Petronius, Satiricon, 95, 6) ; mais la plupart du temps ils étaient en métal (Cicéron, Verrines, ii, 4, 26), et destinés à être placés sur quelque autre pièce du mobilier… Ils devaient se mettre sur une table ou reposer sur le sol ; dans ce cas, ils étaient d’une hauteur considérable, et consistaient en une lige haute et élancée, imitant la tige d’une plante ; ou bien encore c’était une colonne effilée, surmontée d’un plateau rond et plat sur lequel la lampe était placée[251] ». Il y avait aussi le candélabre à suspension, qu’on attachait au plafond ou à la muraille ; voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 5.15. — Maintenant, que signifie ce proverbe à la place que lui assigne saint Marc ? Simplement, que les mystères du royaume des cieux ne sont pas destinés à demeurer cachés. Jésus les communique à ses disciples pour que ceux-ci les prêchent un jour sur les toits ; car la vérité ne doit pas et ne peut pas rester sous le boisseau.

Car il n’y a rien de caché qui ne doive être découvert, et rien ne se fait en secret qui ne doive paraître en public.

Non est enim aliquid absconditum, quod non manifestetur : nec factum est occultum, sed ut in palam veniat.

οὐ γάρ ἐστιν τί κρυπτὸν ὁ ἐὰν μὴ φανερωθῇ οὐδὲ ἐγένετο ἀπόκρυφον ἀλλ’ ἵνα εἰς φανερόν ἔλθῃ

4.22. — Non est enim… Même pensée exprimée d’une autre manière : Bien que je vous aie fait part de ces explications dans le secret, il faudra que vous les proclamiez ensuite hautement en tous lieux, car ma volonté est qu’elles soient partout divulguées. Dans le ℣. 21, Jésus s’était servi d’une comparaison familière ; ici il emploie une forme paradoxale : ces deux vêtements donnent beaucoup de relief à l’idée.

Si quelqu’un a des oreilles pour entendre, qu’il entende ».

Si quis habet aures audiendi, audiat.

εἴ τις ἔχει ὦτα ἀκούειν ἀκουέτω

Il leur disait encore : « Prenez garde à ce que vous entendrez. On vous mesurera avec la mesure dont vous vous serez servis envers les autres, et l’on y ajoutera pour vous.

Et dicebat illis : Videte quid audiatis. In qua mensura mensi fueritis, remetietur vobis, et adjicietur vobis.

Καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Βλέπετε τί ἀκούετε ἐν ᾧ μέτρῳ μετρεῖτε μετρηθήσεται ὑμῖν καὶ προστεθήσεται ὑμῖν τοῖς ἀκούουσιν

4.24. — Et dicebat illis. « Familiaris est Marco ista transitio, qua vel diversos sermones, vel diversas ejusdem sermonis partes connectit[252] ». — Videte quid audiatis. Comme Jésus insiste sur la nécessité de l’attention ! Ne venait-il pas, au verset précédent, de répéter la formule déjà employée un peu plus haut, ℣. 9 ? Cf. ℣. 3. Mais ce qu’il dit est de la dernière importance pour les siens. « Prædixerat sua omnia in lucem suo tempore proferenda et divulganda ; et quia mens ejus erat ut hoc fieret per discipulos, serio admonet eos ut doctrinam attentis animis quam diligentissime audirem ». Fr. Luc. — In qua mensura… Le Sauveur, motive sa pressante invitation, et indique en même temps quelle grande récompense il tient en réserve pour les prédicateurs diligents de la parole divine. « Quantum fidei capacis afferimus, tantum gratiæ inundantis haurimus ». Saint Cyprien. Si les membres de l’Église enseignante sont attentifs à l’Évangile, ils sauront mieux le faire goûter aux fidèles, et plus leur zèle aura été actif, plus leur couronne sera belle dans le ciel. Employons donc de larges mesures, puisqu’elles serviront un jour à fixer notre part de gloire et de bonheur et d’amour !

Car on donnera à celui qui a déjà, et à celui qui n’a pas on enlèvera même ce qu’il a ».

Qui enim habet, dabitur illi : et qui non habet, etiam quod habet auferetur ab eo.

ὃς γὰρ ἂν ἔχῃ, δοθήσεται αὐτῷ· καὶ ὃς οὐκ ἔχει καὶ ὃ ἔχει ἀρθήσεται ἀπ’ αὐτοῦ

4.25. — Quatrième proverbe, qui appuie et développe le troisième de même que le second (℣. 22) avait prouvé et expliqué le premier (℣. 21). Sa signification est claire, et justifiée par mille faits d’expérience journalière. Voyez l’explication du premier Évangile, Mt 13.12. Ajoutons une réflexion très juste du P. Patrizi : « Ceterum, quum proverbia rei de qua agitur ita accomodentur ut illam potius oratorie exornent atque illustrent, quam omnimodiscertam atque indubiam efficiant, eorum interpretatio non ad amussim, ut ila dicam, exigenda est, sed significationis summa quæ eidem illi rei respondeat colligenda[253] ». D’après cette règle, voici quel nous semblerait être le sens spécial du proverbe dans notre verset : Quiconque est attentif croît chaque jour dans la connaissance des divins mystères et devient plus capable de la communiquer aux autres ; celui qui est inattentif oublie tout, car il perd bientôt le peu qu’il possédait. Avis aux prêtres qui seraient tentés de négliger l’étude de la parole de Dieu et de la théologie.

e. Parabole du champ de blé.

Mc 4.26-29.

Comme nous l’avons dit, cette petite parabole n’a été conservée que par saint Marc, circonstance qui lui prête un intérêt particulier. Les commentateurs de l’école de Strauss ont bien essayé de la confondre avec la parabole de l’ivraie, Mt 13.24-30, que notre Évangéliste ou la tradition auraient défigurée ; mais la différence des deux pièces est trop palpable pour que des critiques sérieux, sans préjugés, puissent jamais songer à admettre leur identité primitive.

Il disait aussi : « Il en est du royaume de Dieu comme lorsqu’un homme jette de la semence en terre ;

Et dicebat : Sic est regnum Dei, quemadmodum si homo jaciat sementem in terram,

Καὶ ἔλεγεν Οὕτως ἐστὶν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ὡς ἐάν ἄνθρωπος βάλῃ τὸν σπόρον ἐπὶ τῆς γῆς

4.26. — Et dicebat. Cf. ℣. 24. Nous reprenons la suite du discours, qui avait été interrompu après le ℣. 9, car le récit de saint Matthieu, Mt 13.31,36, suppose clairement que la parabole du grain de sénevé, racontée par saint Marc après celle-ci (cf. ℣. 30 et ss.), fut prononcée devant le peuple. — Sic est regnum Dei. Le royaume messianique, dans l’ensemble de ses phases terrestres et avant d’arriver à sa consommation dans le ciel (cf. ℣. 29), a une ressemblance frappante avec le fait décrit par Jésus dans les lignes qui suivent. — Quemadmodum si homo… Quel est cet homme ? C’est à coup sûr Notre-Seigneur Jésus-Christ, qu’on a si justement appelé le divin Semeur. Il est venu sur la terre, et il a répandu abondamment, surtout pendant sa Vie publique, la semence par excellence (il y a dans le grec τὸν σπόρον avec l’article), de laquelle devait sortir son royaume.

qu’il dorme ou qu’il se lève, la nuit et le jour, la semence germe et croît sans qu’il s’en aperçoive.

et dormiat, et exsurgat nocte et die, et semen germinet, et increscat dum nescit ille.

καὶ καθεύδῃ καὶ ἐγείρηται νύκτα καὶ ἡμέραν καὶ ὁ σπόρος βλαστάνῃ καὶ μηκύνηται ὡς οὐκ οἶδεν αὐτός

4.27. — Et dormiat… Quand un agriculteur a confié son grain à la terre, il revient chez lui et se livre à ses occupations accoutumées, abandonnant le reste aux forces mystérieuses de la nature et aux soins de la divine Providence. Il a fait tout ce qu’il a pu pour là réussite de son opération : le reste n’est plus son affaire. Il attend donc patiemment que la germination, puis la croissance, puis la maturité, aient lieu, sans aller comme les enfants (nous nous souvenons d’avoir agi ainsi plus d’une fois) remuer la terre de temps à autre, pour voir si les graines émettent un germe et des racines. — Et exurgat nocte ac die. Cette petite description est vivante et pittoresque. Naturellement, « nocte » retombe sur le verbe « dormiat », « die » sur « exurgat » : c’est une sorte d’hendiadys. — Et semen germinet… Tandis que le semeur vaque a ses autres travaux, la graine qui semble pourtant inactive, est l’objet d’opérations aussi multiples qu’admirables. Doucement échauffée par les forces fécondantes du sol, humectée par la rosée ou par les pluies, elle éclate, émet en haut et en bas de petits organes qu’elle tenait soigneusement cachés dans son sein ; bientôt elle finit par percer le sol. — Dum nescit ille. Assurément, le semeur n’est pas demeuré indifférent au sort du grain qu’il avait jeté en terre. Il y a souvent pensé avec le plus vif intérêt ; néanmoins, à part une protection générale qui ne va pas bien loin, tout ce qui advient après les semailles est placé en dehors de son contrôle, comme aussi en dehors de sa science. Mais ce trait peut-il bien s’appliquer au Christ ? Plusieurs auteurs, croyant qu’il était impossible de le concilier avec les perfections de sa nature divine, ont pensé à tort que la parabole ne le désignait nullement, et ils en on aussitôt restreint l’application aux Apôtres et aux autres prédicateurs de l’Évangile. D’autres ont supposé que les détails contenus dans ce verset ne sont que des ornements accessoires, une sorte de draperie extérieure, et qu’ils n’ont aucune importance relativement à l’idée-mère. Mais tout ne peut-il pas s’expliquer sans exagération d’aucun genre ? Jésus a semé, comme nous le disions en commençant, tant qu’il a vécu sur la terre : il posait ainsi les fondements de son royaume. Quand le moment fixé par son Père fut venu, il est remonté au ciel, pour n’en redescendre visiblement qu’à la fin du monde, quand il faudra faire la moisson universelle. Entre ces deux époques, malgré l’assistance qu’il donne perpétuellement à la divine graine, il ressemble à un agriculteur ordinaire, qui la laisse croître d’elle-même à travers mille chances bonnes et mauvaises. C’est en ce sens qu’il paraît dormir, ignorer.

Car la terre produit d’elle-même, d’abord l’herbe, ensuite l’épi, puis le blé tout formé dans l’épi.

Ultro enim terra fructificat, primum herbam, deinde spicam, deinde plenum frumentum in spica.

αὐτομάτη γὰρ ἡ γῆ καρποφορεῖ πρῶτον χόρτον εἶτα στάχυν εἶτα πλήρη σῖτον ἐν τῷ στάχυϊ

4.28. — Ultro enim terra. Dans le grec, on lit αὐτομάτη, « sponte », qui est le mot important du récit. Dérivé de αὐτος, « ipse », et de l’antique verbe μάω, « desidero », il exprime admirablement bien la spontanéité avec laquelle le sein de la terre fait fructifier les semences qu’on lui confie. Aussi les classiques grecs et le juif Philon l’emploient-ils dans le même sens que notre Évangéliste, pour montrer qu’après les semailles la terre agit indépendamment de l’homme et de sa coopération. On ne le rencontre qu’en un seul autre endroit du Nouveau Testament, Ac 12.10. — Fructificat ; de même en grec, καρποφορεῖ, avec le sens de « proferre ». — Primum herbam, deinde… Belle gradation, copiée d’après nature et qui nous montre les trois principaux états par lesquels passent les céréales et tous les autres végétaux du même genre, entre le temps des semailles et celui de la moisson. Il y a d’abord l’enfance représentée par le frais gazon qui sort de terre, la jeunesse que figure l’épi sortant vigoureux de sa gaine, enfin la maturité, l’état parfait. Car, d’après le vieux proverbe. « natura nihil agit per saltum ». Il en est de même dans le règne spirituel.

Et lorsque le fruit est mûr, aussitôt on y met la faucille, parce que c’est le temps de la moisson ».

Et cum produxerit fructus, statim mittit falcem, quoniam adest messis.

ὅταν δὲ παραδῷ ὁ καρπός εὐθέως ἀποστέλλει τὸ δρέπανον ὅτι παρέστηκεν ὁ θερισμός

4.29. — Cum produxerit fructus. D’après le grec (ὅταν δὲ παραδῷ ὁ καρπός), « fructus » est au nominatif singulier ; « produxerit » a le sens de « se produxerit », ainsi que portent du reste quelques anciens manuscrits de la Vulgate. La Peschito syriaque traduit : « Quando autem pinguis redditus fuerit fructus », et la version de Philoxène : « Quum autem perfectus fuerit fructus ». Le récit suppose donc que le blé est parfaitement mûr et qu’il est temps de le moissonner. — Mittit falcem, ἀποστέλλει τὸ δρέπανον, latinisme de saint Marc, ou plutôt hébraïsme de Jésus lui-même. Cf. Jl 3.13 ; שלחו מגל. La faucille est mentionnée encore dans un autre passage du Nouveau Testament, que nous citons en entier parce qu’il peut nous aider à mieux comprendre celui-ci ; « Et je vis : et voilà une nuée blanche et, assis sur la nuée, quelqu’un de semblable au Fils de l’homme, ayant sur sa tête une couronne d’or, et en sa main une faux tranchante. Et un… ange sortit du temple, criant d’une voix forte à celui qui était assis sur la nuée ; Lance ta faux et moissonne, car l’heure de moissonner est venue, parce que la moisson de la terre est sèche. Et celui qui était assis sur la nuée jeta sa faux sur la terre, et la terre fut moissonnée ». Ap 14.14-16. Dans notre parabole, comme dans ces lignes de l’Apocalypse, la moisson représente donc l’époque de la fin du monde. Voici maintenant la signification générale de cette gracieuse histoire de la semence qui croît secrètement. On peut sans doute l’appliquer à chaque âme individuelle et à l’influence qu’y exerce la parole divine prêchée par les ministres de l’Évangile. Alors la morale serait : « Ego (Paulus) plantavi, Apollo rigavit, sed Deus incrementum dedit », 1Co 3.6. Le prédicateur sème le bon grain, mais ce n’est pas lui qui le fait germer. Qu’il n’ait donc pas de préoccupation humaine au sujet de son développement : qu’il évite de s’inquiéter outre mesure, de s’impatienter, si la croissance n’est pas aussi rapide qu’il le souhaiterait, car « la semence se développe à son insu ». Ce premier sens est évidemment contenu dans la parabole, et il est à coup sûr très consolant pour nous, puisqu’il nous montre l’énergie secrète, énergie pourtant très réelle, de la parole divine, qui lui fait produire des effets merveilleux quoique invisibles. Toutefois, on doit admettre aussi un autre sens plus universel, qui répond directement aux intentions premières de Jésus. En effet, puisque cette parabole est rangée parmi celles qui traitent du royaume des cieux, il est manifeste par là-même qu’elle doit s’appliquer avant tout à l’Église, à l’empire messianique considéré dans son ensemble. À ce point de vue, ainsi qu’il a été dit dans la note du ℣. 26, c’est par Notre-Seigneur Jésus-Christ lui-même que la semence a été jetée : c’est par lui que la moisson sera faite à la fin des temps. Entre ces deux époques, le grain qui représenta l’Évangile se développe lentement, d’une manière indépendante de l’action humaine ; mais il se développe sûrement, il a ses évolutions successives, ses progrès magnifiques, qui font que l’Église du Christ, d’abord semblable à l’humble gazon qui sort timidement du sol, devient ensuite peu à peu un riche épi, qui se courbe sous le poids du blé qu’il contient. Ainsi comprise, cette parabole ajoute réellement une idée neuve aux sept autres (Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 13-52), et c’est pour cela que l’Esprit Saint nous l’a conservée par l’intermédiaire de saint Marc.

f. Parabole du grain de sénevé.

Mc 4.30-32. — Parall. Mt 13.31-32 ; Lc 13.18-21.

Il disait encore : « À quoi comparerons-nous le royaume de Dieu ? ou par quelle parabole le représenterons-nous ?

Et dicebat : Cui assimilabimus regnum Dei ? aut cui parabolæ comparabimus illud ?

Καὶ ἔλεγεν τίνι ὁμοιώσωμεν τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ ἢ ἐν ποὶα παραϐολῇ παραϐάλωμεν αὐτὴν

4.30. — Cui assimilabimus… aut cui parabolæ… Ces formules sont destinées tout à la fois à relever l’attention des auditeurs et à ménager une transition entre deux idées distinctes. Elles étaient fréquemment employées par les Rabbins. — La parabole précédente nous avait révélé la croissance imperceptible du royaume des cieux sur la terre, les révolutions intérieures produites par l’Évangile, soit dans le monde en général, soit dans chaque âme en particulier. Celle-ci nous fait assister à ses progrès extérieurs et visibles.

Il est comme un grain de sénevé qui, lorsqu’on le sème dans la terre, est la plus petite de toutes les semences qui sont sur la terre ;mais, lorsqu’il a été semé, il monte, et devient plus grand que tous les légumes, et pousse de grandes branches, de sorte que les oiseaux du ciel peuvent habiter sous son ombre ».

Sicut granum sinapis, quod cum seminatum fuerit in terra, minus est omnibus seminibus, quæ sunt in terra :et cum seminatum fuerit, ascendit, et fit majus omnibus oleribus, et facit ramos magnos, ita ut possint sub umbra ejus aves cæli habitare.

ὡς κόκκῳ σινάπεως ὃς ὅταν σπαρῇ ἐπὶ τῆς γῆς μικρότερος πάντων τῶν σπερμάτων ἐστὶν τῶν ἐπὶ τῆς γῆς καὶ ὅταν σπαρῇ ἀναϐαίνει καὶ γίνεται πάντων τῶν λαχάνων μείζων καὶ ποιεῖ κλάδους μεγάλους ὥστε δύνασθαι ὑπὸ τὴν σκιὰν αὐτοῦ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ κατασκηνοῦν

4.31 et 32. — Voyez les détails dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 13-32. Saint Marc, bien que son récit soit conforme aux deux autres, a quelques petites variantes qui lui sont propres. Il dit que la graine fut semée in terra ; saint Matthieu et saint Luc ont employé des expressions moins vagues : « in agro suo », « in hortum suum ». En revanche, il exprime par deux traits pittoresques le merveilleux développement de la plante ; d’une part facit ramos magnos ; de l’autre les oiseaux viennent se réfugier in umbra ejus. Nous avons vu de nos propres yeux, dans l’île d’Oléron, de nombreux échantillons de la « sinapis nigra » parvenus à des dimensions presque aussi surprenantes que celles qui ont été mentionnées dans le commentaire de Mt 13-32. — « Sicut granum sinapis prima ronte speciei suæ est parvum, vile, despectum, non saporem præstans, non odorem circumferens, non indicans suavitatem : at ubi teri cœperit, statim odorem suum fundit, acrimoniam exhibet, et tanto fervoris calore succenditur, ut mirum sit in tam frivolis (granis) tantum ignem fuisse conclusum… Ita ergo et fides Christiana prima fronte videtur esse parva, vilis et tenuis, non potentiam suam ostendens, non superbiam præferens, non gratiam subministrans[254] ». Les Pères aiment en général à relever, à propos de cette parabole, la vertu âcre et brûlante de la graine de moutarde (τὸ πυῤῥακὲς καί αὐστηρόν, saint Irénée)[255]. Néanmois ce n’est pas sur ce point spécial que Jésus appuie dans sa comparaison, mais sur l’énorme différence qui existe entre une si petite graine et la plante vigoureuse qu’elle produit. Le divin Maître aurait pu choisir d’autres graines, celle du cèdre par exemple et signaler des disproportions encore plus étonnantes ; toutefois il convenait mieux à son but de signaler l’un des végétaux les plus insignifiants. — Voir dans Didron l’usage fréquent que l’art chrétien a fait de cette parabole[256]. Supposant avec justesse que le grain de sénevé symbolisait Jésus lui-même, du sein duquel était sortie peu à peu l’Église entière, on se plaisait autrefois à représenter « le Christ dans un tombeau : de sa bouche sort un arbre sur les branches duquel sont les Apôtres ».

g. Autres paraboles de Jésus.

Mc 4.33-34. — Parall. Mt 13.34-35.

Il leur exposait la parole par de nombreuses paraboles de ce genre, selon qu’ils étaient capables de l’entendre,

Et talibus multis parabolis loquebatur eis verbum, prout poterant audire :

Καὶ τοιαύταις παραϐολαῖς πολλαῖς ἐλάλει αὐτοῖς τὸν λόγον καθὼς ἠδύναντο ἀκούειν·

4.33. — Saint Marc, de même que saint Matthieu, rattache à la parabole du grain de sénevé une réflexion générale, dans laquelle il fait ressortir la coutume que prit alors Notre-Seigneur d’enseigner sous forme de paraboles. Seulement, tandis que le premier Évangéliste, après avoir signalé cette circonstance, montre le rapport qu’elle avait avec une prophétie de l’Ancien Testament, le nôtre établit un contraste entre l’enseignement public de Jésus et son enseignement privé. Les deux narrations se complètent ainsi l’une l’autre. — Talibus multis… Saint Marc insinue par là-même qu’il n’a communiqué à ses lecteurs qu’un simple extrait très abrégé des paraboles du Sauveur. — Loquebatur eis. Le pronom « eis» désigne la masse du peuple : cela ressort très clairement du ℣. 34, où ce même pronom est mis en opposition avec « discipulis suis ». — Prout poterant audire. « On explique ceci de deux manières. Selon qu’ils pouvaient l’entendre, c’est-à-dire, selon leur portée. Jésus-Christ se proportionnait à la capacité de ses auditeurs, se rabaissant à leur peu d’intelligence pour leur être utile, et prenant ses paraboles des choses communes et triviales. D’autres l’expliquent dans un sens tout contraire : il leur parlait suivant leur disposition, il leur découvrait les vérités comme ils étaient dignes de les écouter. Leur orgueil, leur peu de docilité ne méritaient pas d’être mieux traités, ni de recevoir une plus grande intelligence[257] ». Le docte exégète dit ensuite, en parlant du second sentiment : « C’est la vraie explication de cet endroit ». Nous le croyons comme lui d’après le contexte, puisque Jésus a dit nettement plus haut, ℣℣. 11 et 12, que la nouvelle forme donnée à son enseignement avait un caractère pénal.

et il ne leur parlait point sans paraboles ; mais, en particulier, il expliquait tout à ses disciples.

sine parabola autem non loquebatur eis : seorsum autem discipulis suis disserebat omnia.

χωρὶς δὲ παραϐολῆς οὐκ ἐλάλει αὐτοῖς κατ’ ἰδίαν δὲ τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ἐπέλυεν πάντα

4.34. — Sine parabola non loquebatur eis. Expression très énergique : il ne faudrait cependant pas en trop presser la signification, car, selon la juste remarque de D. Calmet, l.c., toutes les fois qu’il s’agissait de vérités pratiques et morales, le divin Maître employait toujours un langage clair et simple. Il semble donc qu’il est bon de restreindre au dogme, et plus spécialement au royaume des cieux, à l’établissement de l’Église, la note de l’écrivain sacré. — Seorsum autem discipulis… κατ’ ἰδίαν δὲ τοῖς ἰδίοις μαθήταῖς, d’après les manuscrils B, C, L. Δ. Cette leçon, qui semble authentique, joue sur les mots d’une manière intéressante : en particulier à ses disciples particuliers. — Disserebat omnia. Ici encore, le texte grec emploie une expression qui mérite d’être signalée : c’est le verbe ἐπέλυε, « il résolvait comme une énigme », qu’on ne trouve nulle part ailleurs dans le Nouveau Testament. Mais saint Pierre, dans sa seconde Épître, 2P 1.20, ayant à parler de l’interprétation, fait précisément usage du substantif ἐπίλυσις, dérivé de ἐπιλύω. Les critiques n’ont pas manqué de relever ces deux expressions pour montrer les ressemblances de style qui existent entre l’Évangile selon saint Marc et les écrits de saint Pierre.

10. — La tempête apaisée.

Mc 4.35-40 — Parall. Mt 8.23-27 ; Lc 8.22-25.

Il leur dit en ce même jour, lorsque le soir fut venu : « Passons sur l’autre bord ».

Et ait illis in illa die, cum sero esset factum : Transeamus contra.

Καὶ λέγει αὐτοῖς ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ὀψίας γενομένης Διέλθωμεν εἰς τὸ πέραν

4.35. — In illa die, cum sero esset factum. Tandis que les deux autres synoptiques ne signalent que d’une manière très vague la date de ce prodige, saint Marc la précise avec une grande netteté. C’était le jour même où Jésus s’était défendu contre les Pharisiens de chasser les démons grâce au concours de Béelzéhub, Mc 3.20 et ss., le jour même où il avait inauguré son enseignement sous la forme de paraboles, Mc 4.1 et ss. Cette journée avait été bien fatigante pour le divin Maître ; néanmoins, le soir venu, il dit à ses disciples : Transeamus contra, διέλθωμεν εἰς τὸ πέραν, allons de l’autre côté du lac. Jésus étant auprès de Capharnaüm quand il donna cet ordre, et Capharnaüm étant situé sur la rive occidentale, cela revenait à dire : Allons sur la rive orientale, en Pérée. Ce fut là un voyage célèbre, accompagné de toute espèce de miracles, bien qu’il n’ait duré qu’un jour et une nuit. Jésus y trouva l’occasion de manifester sa puissance divine de quatre manières différentes. Il montra d’abord qu’il était le roi de la nature, Mc 4.35-40 ; il se révéla ensuite tour à tour comme roi des esprits, Mc 5.1-20, comme roi des corps et comme roi de la mort et de la vie, Mc 5.21-43.

Et ayant renvoyé la foule, ils l’emmenèrent avec eux dans la barque tel qu’il était, et d’autres barques le suivaient.

Et dimittentes turbam, assumunt eum ita ut erat in navi : et aliæ naves erant cum illo.

καὶ ἀφέντες τὸν ὄχλον παραλαμϐάνουσιν αὐτὸν ὡς ἦν ἐν τῷ πλοίῳ καὶ ἄλλα δὲ πλοιάρια ἦν μετ’ αὐτοῦ

4.36. — Et dimittentes turbam. Les disciples congédient doucement la foule, en lui disant que le Maître va partir. Cela fait, assumunt eum ita ut erat, c’est-à-dire, « sine ullo ad iter apparatu », Wetstein. « Elegans est didicendi genus, écrit Wolf au sujet de cette expression, quod de personis usurpari solet, quas significare volumus in eodem habitu quo tunc forte erant perseverasse ». Le départ fut donc immédiat. Du reste, Jésus était déjà tout embarqué d’après Mc 4.1. Plus loin, Mc 6.8, nous verrons le Sauveur recommander à ses Apôtres de se mettre en route sans aucun préparatif, quand ils entreprendront leurs premières missions : il commence par prêcher d’exemple. « Cœpit facere et docere ». — Et aliæ naves… Ces autres barques, qui se mirent à la suite de celle qui portait Jésus, contenaient des disciples désireux de ne pas se séparer du Sauveur. La petite flottille fut probablement dispersée par l’orage, car, au débarquement, Jésus parait avoir été seul avec les Apôtres.

Et il s’éleva un grand tourbillon de vent, et les flots entraient dans la barque, de sorte qu’elle se remplissait.

Et facta est procella magna venti, et fluctus mittebat in navim, ita ut impleretur navis.

καὶ γίνεται λαῖλαψ ἀνέμου μεγάλη τὰ δὲ κύματα ἐπέϐαλλεν εἰς τὸ πλοῖον ὥστε αὐτό ἤδη γεμίζεσθαι

4.37. — Et facta est procella… Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 8.24 La description de la tempête est encore plus vivante dans le récit de saint Marc que dans les deux autres : surtout d’après le texte grec, où plusieurs des verbes sont au temps présent : καὶ γίνεται λαῖλαψ… ὥστε αὐτὸ (τὸ πλοῖον) ἤδη γεμίζεσθαι. Le mot λαῖλαψ, également employé par saint Luc, est très expressif : Hésychius le définit ἀνέμου συστροφὴ μεθ’ ὑετοῦ. Il désigne une de ces violentes tempêtes qui se déchaînent en un clin d’œil sur le lac de Gennésareth, « les gorges voisines servant comme de couloirs pour amener le vent des montagnes[258] ». — Fluctus mittebat : d’après le grec, il faudrait « fluctus sese mittebant… », les vagues battaient fortement la nacelle. Dans notre traduction latine, « fluctus » est à l’accusatif pluriel et le verbe « mittebat » dépend de « procella ».

Et lui, il dormait à la poupe, sur un coussin. Ils le réveillent, et lui disent : « Maître, vous est-il indifférent que nous périssions ? ».

Et erat ipse in puppi super cervical dormiens : et excitant eum, et dicunt illi : Magister, non ad te pertinet, quia perimus ?

καὶ ἦν αὐτὸς ἐπὶ τῇ πρύμνῃ ἐπὶ τὸ προσκεφάλαιον καθεύδων καὶ διεγείρουσιν αὐτὸν καὶ λέγουσιν αὐτῷ Διδάσκαλε οὐ μέλει σοι ὅτι ἀπολλύμεθα

4.38. — Et erat ipse in puppi… Comme saint Marc à bien noté toutes les circonstances ! Saint Matthieu et saint Luc se contentent de mentionner le sommeil de Jésus ; mais, à ce fait principal, notre évangéliste a ajouté deux traits particuliers qui font revivre pour nous la scène entière. Il signale d’abord la partie de la barque où se trouvait Jésus : c’était la poupe qui est habituellement réservée aux passagers dans les bateaux de petite dimension, parce que le tangage s’y fait moins sentir. Il décrit ensuite l’attitude du divin Maître : super cervical dormiens, en grec τὸ προσκεφάλαιον avec l’article, le coussin qui se trouvait dans la barque. Jésus, fatigué par ses travaux de la journée, a appuyé sa tête sur un coussin, et il s’est bientôt endormi. Quel doux tableau ! Michælis l’a dépoétisé en supposant sans la moindre raison que le Sauveur s’était chargé du gouvernail, mais que le sommeil l’avait tout à coup gagné parmi ses fonctions de pilote. Jésus dormait pendant l’orage, Jonas aussi ; de là le rapprochement suivant établi par saint Jérôme, Comm, in Matth. viii, 34 : « Hujus signi typum in Jona legimus, quando ceteris periclitantibus ipse securus est, et dormit, et suscitatur ; et imperio et sacramento passionis suæ liberat suscitantes[259] ». Autre réflexion intéressante : « Hic ille unus Evangeliorum locus est in quo Jesum dormientem invenimus. Expedit quippe hujusmodi locos notare in quibus is humanum quid agens aut patiens invenitur[260] ». Nous aimons à nous rappeler encore l’interprétation mystique de quelques Pères, d’après laquelle le coussin de Jésus n’est autre que le bois sacré de la croix, sur lequel il s’endormit pendant sa Passion. Satan profita de ce sommeil pour susciter une tempête terrible contre l’Église naissante ; mais Jésus s’éveilla par la Résurrection, et fit immédiatement cesser l’orage. — Et excitant eum. Les disciples, se croyant perdus, ont recours à Celui dont ils connaissent déjà la toute-puissance. — Magister, non ad te pertinet… Ce cri indique de la part de ceux qui le poussaient un mouvernent d’impatience causé par l’imminence du péril : saint Marc seul nous l’a conservé sous cette forme caractéristique. D’après saint Matthieu, les Apôtres auraient dit : « Domine, salva nos, perimus » ; d’après saint Luc, plus simplement encore : « Præceptor, perimus ». On le voit, ce ne sont pas uniquement des variantes dans les paroles, mais de vraies divergences dans le ton, dans les sentiments. Il est probable que les trois phrases furent prononcées en même temps, chaque disciple parlant alors d’après le sentiment qui dominait en lui.

Alors, s’étant levé, il menaça le vent, et dit à la mer : « Tais-toi, calme-toi ». Et le vent cessa, et il se fit un grand calme.

Et exsurgens comminatus est vento, et dixit mari : Tace, obmutesce. Et cessavit ventus : et facta est tranquillitas magna.

καὶ διεγερθεὶς ἐπετίμησεν τῷ ἀνέμῳ καὶ εἶπεν τῇ θαλάσσῃ Σιώπα πεφίμωσο καὶ ἐκόπασεν ὁ ἄνεμος καὶ ἐγένετο γαλήνη μεγάλη

4.39. — Et exurgens comminatus est… Quelle majesté dans cette attitude de Jésus ! Quelle majesté dans ses paroles ! Tace, obmutesce, s’écria-t-il, parlant à la mer et employant deux verbes synonymes pour imprimer plus d’énergie à son commandement. Saint Marc signale seul les paroles du Thaumaturge. Remarquons la gradation qui existe dans les ordres du Sauveur : il commence par menacer le vent, qui était cause de la tempête ; il impose ensuite silence aux flots courroucés, les réprimandant comme un maître fait ses écoliers rebelles. Il y a là deux belles personnifications des forces de la nature. — Cessavit ventus : dans le grec, ἐκόπασεν, mot extraordinaire, qui n’est employé qu’à trois reprises dans le Nouveau Testament (ici, Mc 6.51 et Mt 14.32) et qui indique un repos provenant d’une sorte de lassitude. — Tranquillitas magna : γαλήνη du grec s’applique spécialement au calme de la mer et des lacs. Le vent s’est soumis à la parole toute-puissante de Jésus : les flots obéissent à leur tour, et, contrairement à ce qui se passe d’ordinaire en pareil cas, reprennent aussitôt un équilibre parfait. Quand Jésus guérissait les malades, il n’y avait pas de convalescence ; quand il apaise une tempête, il l’arrête brusquement sans transition.

Puis il leur dit : « Pourquoi êtes-vous effrayés ? N’avez-vous pas encore la foi ? ». Et ils furent saisis d’une grande crainte ; et ils se disaient l’un à l’autre : « Quel est donc celui-ci, à qui les vents et les mers obéissent ? ».

Et ait illis : Quid timidi estis ? necdum habetis fidem ? et timuerunt timore magno, et dicebant ad alterutrum : Quis, putas, est iste, quia et ventus et mare obediunt ei ?

καὶ εἶπεν αὐτοῖς Τί δειλοί ἐστε οὕτως πῶς οὐκ ἔχετε πίστιν καὶ ἐφοϐήθησαν φόϐον μέγαν καὶ ἔλεγον πρὸς ἀλλήλους Τίς ἄρα οὗτός ἐστιν ὅτι καὶ ὁ ἄνεμος καὶ ἡ θάλασσα ὑπακούουσιν αὐτῷ

4.40. — Les disciples méritaient aussi des reproches : Jésus les leur adresse pour leur instruction — Necdum habetis fidem ? La Recepta porte : πῶς οὐκ ἔχετε πίστιν ; Comment n’avez-vous pas la foi ? Mais les manuscrits B, D, L, Sinait., ont la variante οὔπω, que les versetsions copte et italique ont lue de même que la Vulgate. « Si les disciples avaient eu la foi, ils auraient été persuadés que Jésus pouvait les protéger, quoique endormi ». Théophylacte. — Et timuerum timore magno… Dans le texte grec, ces mots commemcent un nouveau verset, qui est le 41e du chapitre 4. — La crainte envahit une seconde fois l’âme des Apôtres, mais c’est une crainte d’un autre genre : précédemment, ℣. 38, ils avaient eu peur de l’orage qui menaçait de les engloutir ; maintenant, le miracle si éclatant de Jésus les remplit d’un effroi surnaturel et, se faisant part de leurs impressions, ils se demandent les uns aux autres : Quis, putas, est iste… Précédemment, Mc 1.27, après la guérison d’un démoniaque, les assistants s’étaient écriés : « Quidnam est hoc ? ». Aujourd’hui, l’attention est plutôt dirigée sur la personne même de Jésus : Que doit être celui qui opère de tels prodiges ? — Tertullien, adv. Marc iv, 20, rapproche ce miracle de plusieurs passages prophétiques : « Quum transfretat (Jesus), psalmus expungitur, Dominus, inquit, super aquas multas (Ps 28.3) : quum undas freti discutit, Habacuc adimpletur, Dispergens, inquit, aquas itinere (Ha 3.45) : quum ad minas ejus eliditur mare, Nahum quoque absolvitur, Comminans, inquit, mari et arefaciens illud (Na 1.4), utique cum ventis quibus inquietabatur[261] ».

11. — Le démoniaque de Gadara.

Mc 5.1-20. — Parall. Mt 8.28-34 ; Lc 8.26-39.

Nous trouvons ici la plus merveilleuse de toutes les guérisons de démoniaques opérées par Jésus. Le récit très détaillé de saint Marc renouvelle en quelque sorte sous nos yeux cet incident grandiose, où le caractère messianique et divin du Sauveur se manifeste avec tant d’évidence. Les traits propres à notre Évangéliste apparaissent presque à chaque verset. Bornons-nous à signaler les principaux. ℣. 4 : « nemo poterat eum domare » ; ℣. 5 ; « in montibus erat, clamans et concidens se lapidibus » ; ℣. 6 ; « videns Jesum a longe, cucurrit » ; ℣. 7 : « clamans voce magna » : « adjuro te per Deum vivum » ; ℣. 10 : « deprecabatur eum multum ne se expelleret extra regionem » ; ℣. 13 : « ad duo millia » ; ℣. 20 : « cœpit prædicare in Decapoli ».

Ils arrivèrent de l’autre côté de la mer, au pays des Géraséniens.

Et venerunt trans fretum maris in regionem Gerasenorum.

Καὶ ἦλθον εἰς τὸ πέραν τῆς θαλάσσης εἰς τὴν χώραν τῶν Γαδαρηνῶν

5.1. — Trans fretum maris : sur la rive orientale ; ou mieux encore, d’après l’opinion commune, dans la contrée située au S.-E. du lac. — In regionem Gerasenorum. Nous avons fait connaître, dans notre commentaire de Mt 8.28, les différentes leçons du texte grec, des versions et des Pères relativement à ce nom propre, (Γαδαρηνῶν, Γερααηνῶν, Γεργεσηνῶν) et la grande difficulté qu’elles créent à l’exégète. Notre choix s’est alors porté sur Gadara. Il est venu depuis à notre connaissance que plusieurs commentateurs ou géographes[262] reviennent à l’opinion d’Origène ; l’un d’eux, le Dr Thomson, ayant découvert, auprès de l’ouadi Semak, en face de la plaine de Tibériade, les ruines d’une ville que son guide arabe nomma Kersa ou Ghersa, et qu’il n’hésite pas à identifier avec l’antique Gergesa où Jésus, selon le grand interprète alexandrin, aurait guéri le démoniaque[263]. « La ville est située à quelques mètres du rivage et, immédiatement au-dessus d’elle, se dresse une montagne énorme dans laquelle sont d’anciens tombeaux… Le lac est si rapproché de la base de la montagne, que les pourceaux, se précipitant en bas tout affolés, eussent été dans l’impossibilité de s’arrêter ; nécessairement ils devaient tomber dans le lac et s’y noyer ». Nous admettons sans peine que cette découverte semble favoriser l’opinion d’Origène, et que le site décrit par M. Thomson concorderait mieux que le territoire de Gadara avec la narration évangélique. Toutefois le texte sacré n’exige nullement que la ville fût tout à fait sur les bords du lac, et les guides arabes ont si fréquemment donné de fausses indications sur les vieilles localités de la Palestine, qu’il y a tout intérêt à ne pas se presser trop pour les adopter.

Et comme il sortait de la barque, tout à coup vint à lui, sortant des sépulcres, un homme possédé d’un esprit impur,

Et exeunti ei de navi, statim occurrit de monumentis homo in spiritu immundo,

καὶ ἐξελθόντι αὐτῷ ἐκ τοῦ πλοίου εὐθὲως ἀπήντησεν αὐτῶ ἐκ τῶν μνημείων ἄνθρωπος ἐν πνεύματι ἀκαθάρτῳ

5.2. — Exeunti ei. D’après le grec, « egresso ei » (ἐξελθόντι αὐτῷ) ; c’était donc quelques instants après le débarquement de Jésus et des Apôtres. — Homo in spiritu immundo. Cf. Mc 1.23 et l’explication. Un homme au pouvoir du démon, l’esprit immonde par excellence. Saint Matthieu mentionne deux possédés (voir le commentaire de Mt 8.28) ; saint Marc et saint Luc n’en présentent qu’un durant toute la scène qui va suivre : c’était probablement le plus célèbre. « Intelligas unum eorum fuisse personæ alicujus clarioris et famosioris, quem regio illa maxime dolebat[264] ». Voyez un singulier essai de conciliation écrit par Lightfoot.[265].

qui avait sa demeure dans les sépulcres. Et personne ne pouvait plus le lier, même avec des chaînes ;car souvent il avait eu les fers aux pieds, et avait été lié de chaînes ; mais il avait rompu les chaînes et brisé les fers, et personne ne pouvait le dompter.Il était sans cesse, jour et nuit, dans les sépulcres et sur les montagnes, criant et se meurtrissant avec des pierres.

qui domicilium habebat in monumentis, et neque catenis jam quisquam poterat eum ligare :quoniam sæpe compedibus et catenis vinctus, dirupisset catenas, et compedes comminuisset, et nemo poterat eum domare :et semper die ac nocte in monumentis, et in montibus erat, clamans, et concidens se lapidibus.

ὃς τὴν κατοίκησιν εἶχεν ἐν τοῖς μνήμείοις· καὶ οὒτε ἁλύσεσιν οὐδεὶς ἠδύνατο αὐτὸν δῆσαι διὰ τὸ αὐτὸν πολλάκις πέδαις καὶ ἁλύσεσιν δεδέσθαι καὶ διεσπάσθαι ὑπ’ αὐτοῦ τὰς ἁλύσεις καὶ τὰς πέδας συντετρῖφθαι καὶ οὐδεὶς αὐτὸν ἴσχυεν δαμάσαι· καὶ διαπαντός νυκτὸς καὶ ἡμέρας ἐν τοῖς ὄρεσιν καὶ ἐν τοῖς μνήμασιν ἦν κράζων καὶ κατακόπτων ἑαυτὸν λίθοις

5.3-5. — Ces trois versets contiennent une description pittoresque du caractère sauvage et farouche de notre démoniaque. Sa vie était un perpétuel paroxysme de folie furieuse, ce qui faisait de lui un objet d’effroi et d’horreur pour toute la contrée. — In monumentis. Cf. ℣. 5. Les vastes chambres sépulcrales creusées dans le roc aux environs de Gadara, tel était son domicile habituel ; preuve qu’il avait complètement abandonné la société des hommes. L’esprit impur qui le dominait lui faisait hanter les tombeaux. — Neque catenis jam… Ainsi portent les meilleurs manuscrits grecs, οὔδὲ… οὐκέτι[266]. La « Recepta » a simplement οὒτε. Le contexte est favorable à la leçon de la Vulgate ; les détails suivants montrent en effet le motif pour lequel on avait « désormais » cessé d’enchaîner le démoniaque. Des expériences réitérées avaient prouvé que c’était inutile. — Quoniam sæpe… « Dans la civilisation si vantée de l’antiquité, dit justement M. Farrar, il n’y avait ni hôpitaux, ni établissements pénitentiaires, ni asiles ; et les infortunés de cette espèce, trop dangereux pour qu’on les tolérât dans la société, étaient simplement expulsés d’auprès de leurs semblables : pour les empêcher de nuire, on employait à leur égard des mesures à la fois insuffisantes et cruelles[267] ». Il fallait le Christianisme, et surtout le Catholicisme, pour créer des refuges à ces êtres malheureux. — Compedibus désigne des entraves mises autour des pieds et des jambes, catenis des liens ou des chaînes qui attachaient les mains et les bras, peut-être aussi le corps. — Dirupisset catenas… Rendu plus furieux encore par ce traitement, le possédé, dont le démon centuplait les forces musculaires, mettait en pièces chaînes et entraves. Ainsi donc, comme l’ajoute l’Évangéliste, « personne n’avait réussi à le dompter ». — In montibus. Quand il n’était pas caché dans les sépulcres, on le voyait courant comme un forcené à travers les montagnes qui bordent les rives orientales de la mer de Galilée. Alors il poussait de grands cris, bien plus, il se déchirait le corps en se frappant avec des pierres. Affreux spectacle, qui prouve jusqu’à quel point ce malheureux était au pouvoir du démon. Un Évangile apocryphe, faisant allusion à cette lamentable histoire des possédés de Gadara, note un autre trait caractéristique : σαρκοφαγοῦντας τῶν ἰδίων μελῶν[268].

Ayant donc vu Jésus de loin, il accourut et l’adora ;et poussant un grand cri, il dit : « Qu’y a-t-il entre vous et moi, Jésus, Fils du Dieu Très-haut ? Je vous en conjure au nom de Dieu, ne me tourmentez pas ».

Videns autem Jesum a longe, cucurrit, et adoravit eum :et clamans voce magna dixit : Quid mihi et tibi, Jesu Fili Dei altissimi ? adjuro te per Deum, ne me torqueas.

ἰδὼν δὲ τὸν Ἰησοῦν ἀπὸ μακρόθεν ἔδραμεν καὶ προσεκύνησεν αὐτῷ καὶ κράξας φωνῇ μεγάλῃ εἶπεν Τί ἐμοὶ καὶ σοί Ἰησοῦ υἱὲ τοῦ θεοῦ τοῦ ὑψίστου ὁρκίζω σε τὸν θεόν μή με βασανίσῃς

5.6 et 7. — Mais voici que le Libérateur se présente, et le démoniaque, un instant calmé, par son influence qui se fait sentir au loin (videns… Jesum a longe), accourt au-devant de lui et se prosterne à ses pieds. — Quid mihi et tibi ? Cf. Mc 1.24. Qu’avons-nous de commun ? Pourquoi ne me laissez-vous pas en paix ? On le voit, c’est le démon qui reprend son empire, et qui parle par la bouche du possédé. — Jesu, Fili Dei altissimi. C’est la première fois que Dieu reçoit ce nom dans les écrits du Nouveau Testament : mais il l’avait fréquemment porté sous l’ancienne Loi. Déjà, Melchisedech nous a été présenté, Gn 14.18, comme prêtre אל עליון, c’est-à-dire du Dieu très haut. Les prophètes et les poètes sacrés ont depuis répété sans cesse que le Seigneur est El-Elyon[269]. À lui seul, l’auteur de l’Ecclésiastique a répété ce titre quarante fois au moins. Les démons le connaissent aussi et le donnent à Dieu. Cf. Lc 8.28 ; Ac 16.17. Ici, l’esprit impur ose même s’en servir pour adresser à Jésus une adjuration solennelle. — Ne me torqueas. C’est toujours Satan qui parle ; il sait que Jésus va l’expulser (℣. 8), et, par une humiliante supplication, il essaie d’échapper à ce sort qui l’effraie. Selon une belle pensée de saint Jérôme, les démons, semblables à des esclaves fugitifs, ne songent, lorsqu’ils aperçoivent leur Maître, qu’aux châtiments qui les attendent. Eux, qui tourmentent si cruellement les hommes, ils ont peur d’être tourmentés à leur tour.

Car Jésus lui disait : « Esprit impur, sors de cet homme ».

Dicebat enim illi : Exi spiritus immunde ab homine.

ἔλεγεν γὰρ αὐτῷ Ἔξελθε τὸ πνεῦμα τὸ ἀκάθαρτον ἐκ τοῦ ἀνθρώπου

5.8. — Dicebat enim illi… Motif de cette adjuration pressante du démon. En cet instant même, Jésus lui ordonnait de se retirer. Habituellement, quand le Sauveur donnait un ordre de ce genre, il était aussitôt obéi : dans la circonstance présente, il accorda un certain délai à son ennemi, afin de mieux accomplir ainsi ses miséricordieux desseins.

Et il lui demanda : « Quel est ton nom ? ». Il répondit : « Mon nom est Légion, parce que nous sommes nombreux ».

Et interrogabat eum : Quod tibi nomen est ? Et dicit ei : Legio mihi nomen est, quia multi sumus.

καὶ ἐπηρώτα αὐτόν Τί σοι ὄνομά καὶ ἀπεκρίθη λέγων, Λεγεὼν ὄνομά μοι ὅτι πολλοί ἐσμεν

5.9. — Quod tibi nomen est ? Ce n’est pas pour lui-même, assurément, c’est pour les assistants que Notre-Seigneur adresse cette question à l’esprit immonde : il se proposait par là de faire ressortir la grandeur du miracle qu’il allait accomplir. — Legio mihi nomen. Nom superbe, que le démon se donne en ce moment pour braver Jésus. La légion romaine se composait d’environ 6000 hommes : les Juifs en avaient tous contemplé les rangs serrés et terribles. Aussi employaient-ils volontiers le mot לגיון (lèghion, calqué sur le nom latin « legio ») pour exprimer un nombre considérable[270]. Satan s’en sert de même pour montrer que le possédé par l’organe duquel il parlait était au pouvoir d’une multitude de démons inférieurs. — Quia multi sumus. Exégèse du nom que l’esprit mauvais venait de s’attribuer. Le pauvre démoniaque avait donc été transformé en un camp satanique où les démons tenaient pour ainsi dire garnison. Dieu aime à s’appeler le Seigneur des armées ; le diable s’arroge ici par bravade un titre analogue ; mais la légion infernale n’effraiera point Jésus. — Les Évangiles nous offrent d’autres exemples de possessions multiples dans un même individu : cf. Mc 16.9 ; Lc 8.2 ; Mt 12.45.

Et il le priait avec instance de ne point les chasser du pays.

Et deprecabatur eum multum, ne se expelleret extra regionem.

καὶ παρεκάλει αὐτὸν πολλὰ ἵνα μὴ αὐτοὺς ἀποστείλῃ ἔξω τῆς χώρας

5.10. — Deprecabatur eum multum. Le démon réitère maintenant sa supplique. Il y a ici comme au ℣. 9, un changement de nombre, qui, étrange en apparence, s’explique néanmoins fort bien par la circonstance indiquée ci-dessus. Les démons sont une légion : de là le pluriel « sumus », se (αὐτοὺς) ; c’est le principal d’entre eux qui a pris la parole au nom de tous ; de là le singulier « mihi, deprecabatur ». — Extra regionem. Ils se plaisaient dans cette contrée à moitié païenne, où ils pouvaient mieux exercer leur puissance. « Amare videntur regiones illas præ aliis, in quibus mores hominum, propter longam consuetudinem, perspectiores habent, ac ubi major est eis nocendi occasio et spes », Fr. Luc. Dans le troisième Évangile, Lc 8.31, les démons « rogabant illum ne imperaret illis ut in abyssum irent ». Ce sont deux expressions différentes pour rendre une seule et même idée.

Or il y avait là, près de la montagne, un grand troupeau de pourceaux qui paissaient.

Erat autem ibi circa montem grex porcorum magnus, pascens.

Ἦν δὲ ἐκεῖ πρὸς τὰ ὄρη ἀγέλη χοίρων μεγάλη βοσκομένη·

5.11. — Grex porcorum magnus. Sur la présence des porcs en Palestine, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 8.30. Nous avons ici un exemple intéressant de l’indépendance des trois synoptiques ; malgré la grande ressemblance de leurs récits. Saint Luc, pour désigner l’endroit où paissaient les pourceaux, emploie simplement le vague adverbe ἐχεῖ, là ; saint Matthieu dit que c’était μαχρὰν ἀπ’ αὑτῶν, à une assez grande distance du groupe formé par Jésus, ses disciples, le démoniaque et les autres témoins du prodige ; saint Marc concilie les deux autres Évangélistes en nous montrant le troupeau ἐκεῖ πρὸς τῷ ὄρεῖ, ibi circa montem : note toute graphique.

Et les démons le suppliaient, en disant : « Envoyez-nous dans ces pourceaux, afin que nous y entrions ».

Et deprecabantur eum spiritus, dicentes : Mitte nos in porcos ut in eos introëamus.

καὶ παρεκάλεσαν αὐτὸν πάντες οἱ δαίμονες λέγοντες Πέμψον ἡμᾶς εἰς τοὺς χοίρους ἵνα εἰς αὐτοὺς εἰσέλθωμεν

5.12. — Deprecabantur. Pour la troisième fois, le démon s’humilie et implore Jésus. Cf. ℣℣. 7 et 10. Ne me tourmente pas, avait-il demandé tout d’abord. Précisant ensuite sa requête, il avait supplié le Sauveur de le laisser dans le pays. Maintenant il lui dit : Mitte nos in porcos… Il désire posséder les pourceaux, de même qu’il avait possédé jusque là le démoniaque auquel il se sentait forcé de renoncer. Sur le motif de cette singulière demande, voyez le commentaire de Mt 8.31.

Jésus le leur permit aussitôt ; et les esprits impurs, sortant du possédé, entrèrent dans les pourceaux, et le troupeau se précipita avec impétuosité dans la mer. Il y en avait environ deux mille, et ils furent noyés dans la mer.

Et concessit eis statim Jesus. Et exeuntes spiritus immundi introierunt in porcos : et magno impetu grex præcipitatus est in mare ad duo millia, et suffocati sunt in mari.

καὶ ἐπέτρεψεν αὐτοῖς εὐθέως ὁ Ἰησοῦς καὶ ἐξελθόντα τὰ πνεύματα τὰ ἀκάθαρτα εἰσῆλθον εἰς τοὺς χοίρους καὶ ὥρμησεν ἡ ἀγέλη κατὰ τοῦ κρημνοῦ εἰς τὴν θάλασσαν ἦσαν δὲ ὡς δισχίλιοι καὶ ἐπνίγοντο ἐν τῇ θαλάσσῃ

5.13. — Concessit eis. « Ite », répondit Jésus d’après saint Matthieu, avec un laconisme plein de majesté. — Les démons profitent aussitôt de la permission qui leur est accordée. Exeuntes… introierunt : ils abandonnent l’homme créé à l’image de Dieu, et ils envahissent le troupeau de bêtes dénuées de raison. — Et magno impetu… Cette scène étrange est très bien décrite par les trois Évangélistes, qui emploient du reste à peu près les mêmes expressions. Les animaux, devenus furieux comme l’avait été autrefois le démoniaque, ℣℣. 3-5, se lancent à toute vitesse le long des flancs de la montagne sur laquelle ils paissaient. En un clin d’œil ils roulent dans le lac : un immense tourbillon est produit, et bientôt l’abîme se renferme sur sa proie. — Ad duo millia. La région qui servit de théâtre à cet événement a toujours été célèbre par des troupeaux nombreux. Les bois de chêne qu’elle contient la rendaient spécialement propice à l’élevage des pourceaux.

Ceux qui les faisaient paître s’enfuirent, et portèrent la nouvelle dans la ville et dans les champs. Et les gens sortirent pour voir ce qui était arrivé.Ils vinrent auprès de Jésus, et virent celui qui avait été tourmenté par le démon, assis, vêtu, et dans son bon sens ; et ils furent effrayés.Ceux qui avaient vu ce qui s’était passé leur racontèrent ce qui était arrivé au possédé et aux pourceaux.Et ils se mirent à prier Jésus de sortir de leur territoire.

Qui autem pascebant eos, fugerunt, et nuntiaverunt in civitatem et in agros. Et egressi sunt videre quid esset factum :et veniunt ad Jesum : et vident illum qui a dæmonio vexabatur, sedentem, vestitum, et sanæ mentis, et timuerunt.Et narraverunt illis, qui viderant, qualiter factum esset ei qui dæmonium habuerat, et de porcis.Et rogare cœperunt eum ut discederet de finibus eorum.

οἱ δὲ βόσκοντες τοὺς χοίρους ἔφυγον καὶ ἀνήγγειλάν εἰς τὴν πόλιν καὶ εἰς τοὺς ἀγρούς· καὶ ἐξῆλθον ἰδεῖν τί ἐστιν τὸ γεγονός καὶ ἔρχονται πρὸς τὸν Ἰησοῦν καὶ θεωροῦσιν τὸν δαιμονιζόμενον καθήμενον καὶ ἱματισμένον καὶ σωφρονοῦντα τὸν ἐσχηκότα τὸν λεγεῶνα· καὶ ἐφοϐήθησαν καὶ διηγήσαντο αὐτοῖς οἱ ἰδόντες πῶς ἐγένετο τῷ δαιμονιζομένῳ καὶ περὶ τῶν χοίρων καὶ ἤρξαντο παρακαλεῖν αὐτὸν ἀπελθεῖν ἀπὸ τῶν ὁρίων αὐτῶν

5.14-17. — La nouvelle de cet éclatant prodige, mais aussi de cette perte considérable, fut portée sur-le-champ à la ville voisine et dans toute la contrée par les bergers épouvantés. Les habitants sortirent alors pour voir le Thaumaturge. Le contraste saisissant qui frappa leurs regards dès qu’ils s’approchèrent de Jésus est peint au vif par saint Marc. — Sedentem, vestitum, sanæ mentis. Autrefois, on voyait le possédé courir comme un fou à travers toute la contrée, maintenant il est assis aux pieds de Jésus et se tient aussi paisible qu’un petit enfant ; autrefois, dit saint Luc, Lc 8.27, « vestimento non induebatur », maintenant il porte les vêtements que Jésus et les Apôtres lui ont donnés ; autrefois il agissait sous l’empire du démon, actuellement il est rentré dans la pleine possession de ses facultés. Après les mots « sanæ mentis », le texte grec ajoute avec emphase : τὸν ἐσχηκότα τὸν λεγεῶνα, celui qui avait eu la légion ! — Et narraverunt illis… Au fur et à mesure que de nouveaux curieux arrivaient, les témoins du miracle leur en exposaient les divers traits, parlant et du démoniaque et de porcis. Cette dernière expression forme, dans l’intention de l’écrivain sacré, une gradation manifeste. Les pourceaux, leurs pourceaux ! D’abord simplement étonnés, les Gadaréniens se désolent maintenant au sujet de la perte qu’ils ont subie et ils redoutent d’en éprouver d’autres encore. Aussi conjurent-ils Jésus de quitter leurs frontières. Ils ont bien mérité, par cette indigne conduite, que leur nom servît à stigmatiser quiconque refuse de prêter l’oreille à la saine doctrine[271] !

Comme il montait dans la barque, celui qui avait été tourmenté par le démon se mit à lui demander de pouvoir rester avec lui.

Cumque ascenderet navim, cœpit illum deprecari, qui a dæmonio vexatus fuerat, ut esset cum illo,

καὶ ἐμϐάντος αὐτοῦ εἰς τὸ πλοῖον παρεκάλει αὐτὸν ὁ δαιμονισθεὶς ἵνα ᾖ μετ’ αὐτοῦ

5.18. — Cumque ascenderet navim. Au moment où Jésus allait s’embarquer pour retourner sur la rive occidentale du lac, il se passa une scène touchante. Celui qui avait été l’objet du miracle adresse, lui aussi, une prière au divin Maître. Mais que sa demande diffère de celle des Gadaréniens ! « Rogare cœperunt eum ut discederet de finibus eorum », lisions-nous au verset précédent ; ici, au contraire, cœpit eum deprecari… ut esset cum illo. Il implorait donc là faveur d’être le compagnon habituel de Jésus, c’est-à-dire son disciple dans le sens strict de cette expression. « Si enim non tanquam discipulus, sed quemadmodum turba Christum sequebatur, eum sequi voluisset, ejus injussu facere potuisset, sicut multi alii faciebant : discipulus autem illius esse nisi eo approbante admittenteque non poterat[272] ». Par cette offre, il témoignait sa profonde gratitude à l’égard de son libérateur. Théophylacte, Euthymius, Grotius, etc., supposent sans raisons suffisantes qu’il craignait le retour des démons, et qu’il désirait pour ce motif demeurer toujours auprès du Thaumaturge.

Mais Jésus ne l’accepta pas, et lui dit : « Va dans ta maison, auprès des tiens, et annonce-leur tout ce que le Seigneur a fait pour toi, et comment il a eu pitié de toi ».

et non admisit eum, sed ait illi : Vade in domum tuam ad tuos, et annuntia illis quanta tibi Dominus fecerit, et misertus sit tui.

ὁ δὲ Ἰησοῦς οὐκ ἀφῆκεν αὐτόν ἀλλὰ λέγει αὐτῷ Ὕπαγε εἰς τὸν οἶκόν σου πρὸς τοὺς σούς καὶ ἀνάγγειλον αὐτοῖς ὅσα σοι ὁ κύριός ἐποίησεν καὶ ἠλέησέν σε

5.19. — Non admisit eum. Jésus refuse en apparence, mais de fait il accorde au suppliant un rôle plus méritoire et plus utile. — Annuntia… Aux autres, Notre-Seigneur enjoignait le silence : il prescrit à celui-ci la publicilé. C’est qu’en Pérée Jésus n’avait à craindre ni les mêmes inconvénients, ni les mêmes préjugés qu’en Judée ou qu’en Galilée. Dans cette lointaine province, il n’avait pas beaucoup d’ennemis, et l’enthousiasme messianique n’était guère à redouter. — Voilà donc l’ancien hôte du démon constitué Apôtre et missionnaire du Christianisme dans ce district ! C’était une grande miséricorde de Jésus non seulement pour lui, mais pour toute la contrée. « Repulsus a Gerasenis Dominus illos quidem in præsens, ut meruerant, deseruit ; quoniam autem nondum desponderi salus eorum potuit, reliquit eis Apostolum », Fr. Luc.

Et il s’en alla, et se mit à publier dans la Décapole tout ce que Jésus avait fait pour lui ; et tous étaient dans l’admiration.

Et abiit, et cœpit prædicare in Decapoli, quanta sibi fecisset Jesus : et omnes mirabantur.

καὶ ἀπῆλθεν καὶ ἤρξατο κηρύσσειν ἐν τῇ Δεκαπόλει ὅσα ἐποίησεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς καὶ πάντες ἐθαύμαζον

5.20. — Et abiit et cœpit pærdicare. Avec quel zèle ne dût-il pas s’acquitter de cette noble fonction ! Il parcourut tout le territoire de la Décapole, racontant les merveilles qui avaient été accomplies en lui. — Sibi fecisset Jesus. Au verset précédent, selon la juste remarque d’Euthymius, Jésus avait dit : « Annuntia illis quanta tibi Dominus fecerit », rapportant ainsi par modestie toute la gloire du miracle à son Père ; mais, dans sa reconnaissance, l’ancien démoniaque mentionne l’auteur immédiat de sa guérison : il attribue directement le prodige à Jésus. — Omnes mirabantur. Tout porte à croire que l’Évangéliste ne veut pas seulement parler d’une admiration stérile : dans beaucoup de ces cœurs sans doute l’étonnement fit place à la foi et à de sincères conversions. — Voir d’anciennes et naïves représentations artistiques de ce miracle[273].

12. — La fille de Jaïre et l’hémorrhoïsse.

Mc 5.21-43. — Parall. Mt 9.18-26 ; Lc 8.40-56.

Ici, comme au paragraphe qui précède, le récit de saint Marc est encore le plus graphique et le plus complet.

a. La requête de Jaïre.

Mc 5.21-24.

Jésus ayant de nouveau gagné l’autre rive sur la barque, une foule nombreuse s’assembla autour de lui ; et il était au bord de la mer.

Et cum transcendisset Jesus in navi rursum trans fretum, convenit turba multa ad eum, et erat circa mare.

Καὶ διαπεράσαντος τοῦ Ἰησοῦ ἐν τῷ πλοίῳ πάλιν εἰς τὸ πέραν συνήχθη ὄχλος πολὺς ἐπ’ αὐτόν καὶ ἦν παρὰ τὴν θάλασσαν

5.21. — Cum transcendisset. Ce verset raconte l’occasion du double miracle opéré par Jésus presque aussitôt après qu’il eût franchi le lac et débarqué sur la rive occidentale. Sur l’ordre chronologique des faits, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 8.18. — Convenit turba. À peine le Sauveur avait-il mis pied à terre, que déjà une multitude considérable l’entourait. Saint Luc, Lc 8.40, signale la raison de ce rapide concours : « Erant enim omnes exspectantes eum ».

Alors vint un des chefs de synagogue, nommé Jaïre, qui, le voyant, se jeta à ses pieds,

Et venit quidam de archisynagogis nomine Jairus, et videns eum procidit ad pedes ejus,

καὶ ἰδοὺ, ἔρχεται εἷς τῶν ἀρχισυναγώγων ὀνόματι Ἰάειρος καὶ ἰδὼν αὐτὸν πίπτει πρὸς τοὺς πόδας αὐτοῦ

5.22. — Quidam de archisynagogis. Saint Matthieu avait simplement dit « princeps unus ». Saint Marc et saint Luc relèvent la haute fonction ecclésiastique du suppliant. Chaque synagogue était gouvernée par un collège ou chapitre de notables, que présidait un chef nommé en hébreu ראש הכנסת, Rosch-Hakkenèceth, ἄρχων τῆς συναγωγῆς, comme traduit saint Luc[274]. Jésus avait bien peu d’amis et de disciples parmi ces chefs. Mais voici que le malheur lui en conduit un ! — Nomine Jairus : en grec Ἰάειρος, en hébreu יאיר ; cf. Nb 32.41 ; Jdt 10.3 ; Est 2.5. Les Évangélistes mentionnent rarement les noms des personnes qui furent l’objet des miracles du Sauveur : ils font une exception pour Jaïre, sans doute à cause de la grandeur du prodige qui eut lieu dans sa maison. — Procidit. Malgré sa dignité, il tombe aux pieds de Notre-Seigneur. Qu’on nous permette de citer une belle réflexion de M. Schegg à propos de cette prostration. « Jésus ne courait point au-devant des honneurs humains ; pourtant, nous ne lisons nulle part qu’il ait refusé des hommages de ce genre. Jamais, au moment de pareilles scènes, il ne s’écria comme Paul et Barnabe : Hommes, pourquoi faites-vous cela ? Nous aussi, nous sommes des mortels comme vous ! Ac 14.14. Il avait remarqué sans peine que les Pharisiens en étaient scandalisés ; et néanmoins il laissait faire ce qu’il n’aurait pas pu empêcher sans témoigner contre la vérité. Cette conduite mérite notre pleine attention : il y a là une preuve en faveur de la divinité de Jésus-Christ[275] ».

et le suppliait avec instance, en disant : « Ma fille est à l’extrémité ; venez, imposez-lui les mains, afin qu’elle guérisse et qu’elle vive ».

et deprecabatur eum multum, dicens : Quoniam filia mea in extremis est, veni, impone manum super eam, ut salva sit, et vivat.

καὶ παρεκάλει αὐτὸν πολλὰ λέγων ὅτι Τὸ θυγάτριόν μου ἐσχάτως ἔχει ἵνα ἐλθὼν ἐπιθῇς αὐτῇ τὰς χεῖρας ὅπως σωθῇ καὶ ζήσεται

5.23. — Deprecabatur… multum : en gréc, πολλά, « multa ». Expression emphatique, qui fait très bien ressortir le caractère pressant et l’ardeur des prières de ce père infortuné. Elle est spéciale à saint Marc. — Filia mea ; littéralement : « filiola mea », τό θυγατρίον μου. Ce diminutif est tout à fait conforme aux mœurs du Levant, car les Orientaux emploient volontiers les appellations de tendresse. — In extremis est. La phrase du texte grec, ἐσχάτως ἔχει, a été quelquefois rangée parmi les latinismes du second Évangile : c’est par erreur, car elle a un cachet hellénique de bon aloi[276]. Elle est synonyme de θανασίμως ἔχει, être sur le point d’expirer. Touchant la contradiction apparente qui existe ici entre saint Marc et saint Matthieu, voyez notre commentaire sur Mt 9.18. De fait, la jeune fille vivait encore lorsque Jaïre l’avait quittée pour courir à la rencontre de Jésus. — Veni, impone… Le texte grec offre ici une phrase singulière, qui ne se lie d’aucune façon avec les antécédents, bien qu’elle ait l’air de s’y rattacher : ἳνα ἐλθὼν ἐπιθῇς αὐτῇ τὰς χεῖρας, ὅπως σωθῇ καὶ ζήσεται, « ut veniens imponas ei manus, ita ut salva sit, et vivat ». Quelques exégètes sous-entendent les mots παρακαλέω σε, je te conjure ; d’autres voient dans cette tournure une manière délicate et polie d’inviter Jésus à venir au plus vite, sans paraître toutefois lui donner un ordre[277]. — Salva sit et vivat. Pléonasme très expressif : du reste, il y a là deux idées distinctes, celle de la guérison et celle d’une longue vie après le rétablissement.

Et Jésus alla avec lui ; et une grande foule le suivait et le pressait.

Et abiit cum illo, et sequebatur eum turba multa, et comprimebant eum.

καὶ ἀπῆλθεν μετ’ αὐτοῦ Καὶ ἠκολούθει αὐτῷ ὄχλος πολύς καὶ συνέθλιϐον αὐτόν

5.24. — Jésus accède aussitôt à la supplique de Jaïre. La foule se met à sa suite, espérant sans doute qu’elle serait témoin du miracle. — Comprimebant eum : συνέθλιϐον αὐτόν, dit le texte grec, employant une expression très énergique, qu’on ne trouve qu’ici et au ℣. 31. Cela suppose que le divin Maître était à chaque instant heurté, coudoyé par la multitude.

b. Guérison de l’hémorrhoïsse.

Mc 5.25-34.

Alors une femme, atteinte d’une perte de sang depuis douze ans,

Et mulier, quæ erat in profluvio sanguinis annis duodecim,

καὶ γυνὴ τις οὖσα ἐν ῥύσει αἵματος ἔτη δώδεκα

5.25. — Touchant récit d’un miracle enchassé dans un autre. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 9.20. Saint Marc a une description très vivante du triste état de l’hémorrhoïsse, ℣℣. 25 et 26. Il a condensé en quelques lignes divers traits spéciaux, bien capables de nous apitoyer sur cette pauvre femme. — Quæ erat in profluvio. La maladie consistait en une hémorrhagie d’un caractère humiliant, que la voix publique désignait autrefois comme la suite d’une conduite déréglée. — L’expression « esse in », εἶναι ἐν, pour désigner un état de maladie, est très classique chez les Grecs et chez les Latins[278].

qui avait beaucoup souffert entre les mains de plusieurs médecins, et qui avait dépensé tout son bien, et n’en avait éprouvé aucun soulagement, mais s’en trouvait encore plus mal,

et fuerat multa perpessa a compluribus medicis : et erogaverat omnia sua, nec quidquam profecerat, sed magis deterius habebat :

καὶ πολλὰ παθοῦσα ὑπὸ πολλῶν ἰατρῶν καὶ δαπανήσασα τὰ παρ’ ἑαυτῆς πάντα καὶ μηδὲν ὠφεληθεῖσα ἀλλὰ μᾶλλον εἰς τὸ χεῖρον ἐλθοῦσα

5.26. — Ici, tous les mots portent. « Elle avait beaucoup souffert de la part de nombreux médecins ; elle avait dépensé toute sa fortune : elle n’en allait que beaucoup plus mal ! ». Saint Luc, Lc 8.43, dira au fond la même chose ; mais, en sa qualité de « Doctor medicus », il parlera, avec plus de ménagements, afin d’épargner, dirait-on, ses anciens collègues. — Multa perpessa… Dieu sait ce qu’était l’art médical dans ces temps reculés ! Le Talmud nous a conservé tout au long les prescriptions qu’enjoignait alors la Faculté pour guérir le genre de malaise dont souffrait l’héroïne de ce récit. Nous en signalons quelques-unes, qui commenteront à merveille notre verset : « Dicit Rabbi Jochanan : Adduc gummi alexandrini pondus zuzæi, et aluminis pondus zuzæi, et croci hortensis pondus zuzæi. Conterantur hæc una et in vino dentur feminæ hemorrhoissæ. — Quod si hæc non prosint : Recipe ceparum persicarum ter tria log. vino coquantur, atque inde eam potes, dicasque : Surge a profluvio tuo. — Quod si hoc non valeat : Siste eam in aliquo bivio, manuque teneat poculum vini ; a tergoque ejus veniat aliquis, eamque terreat dicens : Surge a profluvio tuo. — Si autem hoc non obtineat : Recipe manipulum cymini, et manipulum fœni græci. Hæc elixata vino, potanda ei dato, et dic : Surge a profluvio tuo[279] ». Et cent autres doses analogues, dans le cas où les précédentes demeureraient sans effet. Voici l’une des receltes les plus énergiques : « Fodiant septem foveas, in quibus comburant sarmenta vitium non circumcisarum (c’est-à-dire ayant moins de quatre ans) ; accipiatque in manu sua poculum vini. Eam autem amoveant ab hac fovea, atque insidere faciant super illam ; atque ab illa amoveant atque insidere faciant super aliam, atque in unaquaque amotione dicendum est ei : Surge a profluvio tuo[280] ! » — Erogaverat omnia sua : dans le grec, τὰ παρ’ αὐτῆς πάντα. Toutes ses ressources avaient été prodiguées en remèdes et en honoraires de médecins. Encore, si elle eût recouvré la santé à ce prix ! Mais, tout au contraire, magis deterius habebat. On connaît les satires mordantes lancées dans l’antiquité classique contre les médecins. Πολλῶν ἰατρῶν εἴσοδός μ’ἀπώλεσεν[281]. « Hinc illa infelicis monumenti inscriptio : turba se medicorum periisse[282] ». — Le rapport apocryphe envoyé à Tibère par Pilate décrit en ces termes l’état auquel l’hémorrhoïssc avait été réduite : ὡς πᾶσαν τῆν τῶν ὀστέων ἁρμονίαν φαίνεσθαι, καί ὑέλου δίκην διαυγάζειν[283].

ayant entendu parler de Jésus, vint dans la foule par derrière, et toucha son vêtement.

cum audisset de Jesu, venit in turba retro, et tetigit vestimentum ejus :

ἀκούσασα περὶ τοῦ Ἰησοῦ ἐλθοῦσα ἐν τῷ ὄχλῳ ὄπισθεν ἥψατο τοῦ ἱματίου αὐτοῦ·

5.27. — Cum audisset de Jesu. L’heure du salut a sonné pour cette pauvre femme. Elle entend parler de Jésus, de sa puissance à laquelle aucune maladie ne résiste, de sa bonté qui ne rejette personne, et elle accourt auprès de lui. — Vestimentum ejus. S’étant mêlée à la foule qui accompagnait le Sauveur jusqu’à la maison de Jaïre, elle parvint à s’approcher de lui par derrière et a toucher le bord de son manteau, peut-être même, d’après le récit de saint Matthieu, Mt 9.20, les tzizzith ou franges de laine qui en ornaient les extrémités, conformément aux injonctions de la Loi mosaïque. Son acte était ainsi un mélange de hardiesse et de timidité.

Car elle disait : « Si je puis seulement toucher son vêtement, je serai guérie ».

dicebat enim : Quia si vel vestimentum ejus tetigero, salva ero.

ἔλεγεν γὰρ ὅτι κἂν τῶν ἱματίων αὐτοῦ ἅψωμαι σωθήσομαι

5.28. — Dicebat enim, scil. « intra se », έν εαὑτῆ, ainsi qu’on lit dans plusieurs manuscrits. Cf. Mt 9.21. — Quia est récitatif. — Si tantum tetigero… C’était la conviction bien arrêtée de l’hémorrhoïsse, sa ferme foi, que, si elle pouvait réussir à toucher le vêtement de Jésus, cela suffirait pour la guérir entièrement. Peut-être s’était-elle répété longtemps à elle-même ces paroles avant d’oser mettre son projet à exécution. Cela semble du moins ressortir de l’imparfait (« dicebat »), dont l’emploi dénote souvent la continuité d’un acte.

Et aussitôt la source du sang qu’elle perdait fut séchée, et elle sentit dans son corps qu’elle était guérie de sa maladie.

Et confestim siccatus est fons sanguinis ejus : et sensit corpore quia sanata esset a plaga.

καὶ εὐθὲως ἐξηράνθη ἡ πηγὴ τοῦ αἵματος αὐτῆς καὶ ἔγνω τῷ σώματι ὅτι ἴαται ἀπὸ τῆς μάστιγος

5.29. — Et confestim siccatus est… εὐθὲως ἐξηράνθη ἡ πηγὴ τοῦ αἵματος αὐτῆς. Expression très élégante en grec et en latin. Fons sanguinis équivaut à la locution hébraïque מקור דמים du Lévitique, Lv 12.7 ; 20.18. — Sensit corpore. Ce fut une sensation de bien-être, de force intérieure, de renouvellement, qui lui fit comprendre d’une manière certaine qu’elle venait d’être guérie. Le grec dit avec une nuance : ἔγνω τῷ σώματι, « cognovit corpore ». Mais cette connaissance ne put provenir que de la sensation mentionnée par la Vulgate : la traduction latine est donc très exacte. — A plaga, ἀπὸ τῆς μάστιγος ; littéralement : du coup de fouet. Cf. Mc 3.40 et le commentaire. Quel bonheur pour cette pauvre femme, après douze ans de maladie !

Aussitôt Jésus, connaissant en lui-même la vertu qui était sortie de lui, se tourna vers la foule, et dit : « Qui a touché mes vêtements ? ».

Et statim Jesus in semetipso cognoscens virtutem quæ exierat de illo, conversus ad turbam, aiebat : Quis tetigit vestimenta mea ?

καὶ εὐθὲως ὁ Ἰησοῦς ἐπιγνοὺς ἐν ἑαυτῷ τὴν ἐξ αὐτοῦ δύναμιν ἐξελθοῦσαν ἐπιστραφεὶς ἐν τῷ ὄχλῳ ἔλεγεν Τίς μου ἥψατο τῶν ἱματίων

5.30. — Les ℣℣. 30-34 décrivent d’une façon dramatique une petite scène qui eut lieu aussitôt après ce grand prodige. — Jesus in semetipso cognoscens. L’hémorrhoïsse a senti qu’elle était guérie : Jésus aussi a éprouvé quelque chose de particulier, qui lui a fait connaître ce qui venait de se passer. Mais ce quelque chose n’était pas une sensation corporelle. C’était une perception intellectuelle, ἐπιγνοὺς ἐν ἑαυτῷ ; c’était le regard divin et prophétique par lequel Jésus-Christ, en tant qu’Homme-Dieu, suivait jusque dans leur derniers résultats ses opérations les plus secrètes. Voilà comment il sut que ce n’était pas la foule qui l’avait touché par mégarde, mais qu’il avait été l’objet d’un contact spécial, dont l’effet instantané avait été un miracle. Cf. Lc 8.46. Y a-t-il en cela de quoi effaroucher les rationalistes ? Où voient-ils, dans les récits parallèles de saint Marc et de saint Luc, des traces de ce magnétisme grâce auquel Jésus aurait accompli les cures les plus merveilleuses, parfois malgré lui et sans en avoir conscience ? L’écrivain sacré distingue nettement la connaissance du miracle telle qu’elle fut produite dans l’esprit de la malade et dans la sainte âme de Jésus. La femme « connut par son corps », Jésus « connut en lui-même ». Pour lui, il n’est plus question de corps, et le verbe employé par l’Évangéliste, ἐπιγνούς, indique une perception tout intime, toute parfaite. — Il en est de même des mots suivants. Virtutem ne représente rien de magique, mais une force divine. Exierat est une figure qui dépeint très bien l’effusion de cette force, sans qu’il faille y voir le moins du monde je ne sais quelle émanation inconsciente. « Virtus manens in Christo, dit fort bien Corneille de la Pierre, operabatur effectum sanitatis in muliere ». Cf. Lc 6.19 ; Jr 30.22 ; Rt 1.13, — Conversus ad turbas. Un de ces gestes du Sauveur si fréquemment notés dans le second Évangile. Jésus se retourne donc brusquement, et demande d’un air sévère. Qui m’a touché ? Nul ne le savait mieux que lui ; mais il voulait manifester la foi de l’hémorrhoïsse, lui accorder ouvertement ce qu’elle lui avait en quelque sorte dérobé à l’insu de toute l’assistance par une pieuse fraude ; il voulait par là même que la guérison de cette humble femme devint pour un grand nombre l’occasion de croire en Lui et de s’attacher à Lui.

Et ses disciples lui disaient : « Vous voyez la foule qui vous presse, et vous dites : “ Qui m’a touché ? ” ».

Et dicebant ei discipuli sui : Vides turbam comprimentem te, et dicis : Quis me tetigit ?

καὶ ἔλεγον αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ Βλέπεις τὸν ὄχλον συνθλίϐοντά σε καὶ λέγεις Τίς μου ἥψατο

5.31. — Dicebant ei discipuli. Les disciples, ignorant ce qui s’était passé, ne peuvent comprendre cette question de leur Maître. Ils en sont même tout étonnés. Comment pouvez-vous adresser une pareille demande ? lui dirent-ils avec une certaine rudesse. Quand on est pressé par la foule, comme vous l’êtes en ce moment, est-ce bien le temps de se plaindre d’avoir été légèrement touché par quelqu’un ? Les Apôtres appuient sur les mots comprimentem et tetigit, entre lesquels ils établissent un contraste. Les Pères aussi se plaisent à relever la même antithèse, mais dans un sens moral et mystique. Aujourd’hui encore, disent-ils, beaucoup pressent Jésus, nul ne le t ouche avec foi et respect. « Et tanquam diceret Dominus : Tangentem quæro, non prementem. Sic etiam nunc est corpus ejus, id est, Ecclesia ejus : tangit eam fides paucorum, premit turba multorum… Caro enim premit, fides tangit… Erigite oculos fidei, tangite extremam fimbriam vestimenti ; sufficiet ad salutem[284] ». Comparez saint Jean Chrysostome : Ὁ πιστεύων εἰς τὸν σωτῆρα ἃπτεται αὐτοῦ ὁ δὲ ἀπιστῶν θλίϐει αὑτὸν καὶ λυπεῖ. — Saint Luc, Lc 8.45, dit expressément que, dans cette circonstance comme en tant d’autres, ce fut saint Pierre qui prit la parole au nom des Douze.

Et il regardait tout autour, pour voir celle qui avait fait cela.

Et circumspiciebat videre eam, quæ hoc fecerat.

καὶ περιεϐλέπετο ἰδεῖν τὴν τοῦτο ποιήσασαν

5.32. — Et circumspiciebat… Autre geste dont la mention est de nouveau spéciale à saint Marc. Nous avons vu du reste que le second Évangéliste aime à signaler les regards de Jésus. Cf. Mc 3.5 et la note. L’emploi de l’imparfait indique un regard scrutateur et prolongé. — Videre eam quæ hoc fecerat. L’hémorrhoïsse est désignée en cet endroit par anticipation : le narrateur se place au point de vue du lecteur, qu’il a déjà mis au courant de la situation. Régulièrement, il faudrait : « Videre quis hoc fecerat ».

Mais la femme, effrayée et tremblante, sachant ce qui s’était passé en elle, vint se jeter à ses pieds, et lui dit toute la vérité.

Mulier vero timens et tremens, sciens quod factum esset in se, venit et procidit ante eum, et dixit ei omnem veritatem.

ἡ δὲ γυνὴ φοϐηθεῖσα καὶ τρέμουσα εἰδυῖα ὃ γέγονεν ἐπ’ αὐτῇ ἦλθεν καὶ προσέπεσεν αὐτῷ καὶ εἶπεν αὐτῷ πᾶσαν τὴν ἀλήθειαν

5.33. — Mulier vero… Saint Marc, dans ce verset, est un peintre plutôt qu’un écrivain. Il retrace admirablement les sentiments intérieurs et la conduite extérieure de l’hémorrhoïsse, au moment où elle vit que son secret était connu de Jésus. — 1° Ses sentiments intérieurs furent ceux de la crainte, de la terreur : timent et tremens. Elle est saisie d’effroi pour avoir osé s’emparer en quelque sorte, et sans permission, d’un bien appartenant à Jésus. Ἐδεδίει ῆ γυνή, ὡσκλέψασα τὴν ἴασιν, Théophylacte[285]. Elle tremble par suite de cet effroi. — 2° Sa conduite consiste dans un humble et complet aveu de ce qu’elle avait fait quelques instants auparavent. S’approchant du Sauveur, elle se prosterne devant lui et lui confessa omnem veritatem : expression emphatique, pour signifier qu’elle ne dissimula rien, qu’elle raconta les moindres détails au Thaumaturge. Cf. d’autres circonstances intéressantes dans Lc 8.47. — Les anciens commentateurs remarquent à propos de ce verset qu’on y trouve les trois qualités d’une bonne confession : « timorata, humilis, generalis ».

Et Jésus lui dit : « Ma fille, ta foi t’a sauvée ; va en paix, et sois guérie de ton mal ».

Ille autem dixit ei : Filia, fides tua te salvam fecit : vade in pace, et esto sana a plaga tua.

ὁ δὲ εἶπεν αὐτῇ θύγατερ ἡ πίστις σου σέσωκέν σε· ὕπαγε εἰς εἰρήνην καὶ ἴσθι ὑγιὴς ἀπὸ τῆς μάστιγός σου

5.34. — Filia. Douce appellation, qui dut rassurer et calmer sur-le-champ l’hémorrhoïsse. C’est la seule fois que nous voyons Jésus donner ce nom à une femme dans l’Évangile. — Fides tua… Le Sauveur met en relief la foi de la malade, qui avait été comme l’instrument et le canal de la guérison. — Vade in pace. Nous lisons dans le texte grec : εἰς εἰρήνην, avec l’accusatif, « in pacem ». C’est-à-dire : Entre dans la paix ! que la paix soit désormais l’élément de ta vie ! Les Hébreux disaient de même : לשלום. Cf. 1R 1.17 ; 2R 15.9. On trouve pourtant aussi, en divers écrits du Nouveau Testament, ἐν εἰρὴνῇ, à l’ablatif. Cf. Jc 11.46 ; Ac 16.36. On lira avec intérêt l’article « In pace » dans le Dictionnaire des Antiquités chrétiennes de M. l’abbé Martigny. Cette formule, d’origine juive, inconnue aux païens, a été adoptée par les chrétiens pour exprimer des pensées variées. — Esto sana… Par ces mots, Jésus confirme la guérison de l’hémorrhoïsse ; il ratifie solennellement le bienfait qu’elle avait cherché à lui ravir d’une manière subreptice. « Esto » a le sens de : « Sis perpetuo », ce qui faisait dire à Bengel : « Post longam miseriam, beneficium durabile[286] ».

c. Résurrection de la fille de Jaïre.

Mc 5.33-43.

Comme il parlait encore, survinrent des gens du chef de la synagogue, qui dirent : « Ta fille est morte ; pourquoi importuner davantage le Maître ? ».

Adhuc eo loquente, veniunt ab archisynagogo, dicentes : Quia filia tua mortua est : quid ultra vexas magistrum ?

Ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος ἔρχονται ἀπὸ τοῦ ἀρχισυναγώγου λέγοντες ὅτι Ἡ θυγάτηρ σου ἀπέθανεν· τί ἔτι σκύλλεις τὸν διδάσκαλον

5.35. — Adhuc eo loquente. Cette transition nous ramène à Jaïre. Sa foi en Jésus, qui avait dû s’accroître à la vue du prodige auquel il venait d’assister, va être aussitôt soumise à une rude épreuve ; car, à peine Jésus achevait-il de consoler l’hémorrhoïsse, qu’on vint annoncer au malheureux père la mort de sa fille. — Veniunt ab archisynagogo ; de même dans le texte grec : ἀπὸ τοῦ ἀρχισυναγώγου. Évidemment, cela doit signifier ἀπὸ τῆς οἰκείας τοῦ ἀρχισυναγώγου, selon la juste interprétation d’Euthymius, (« ab ædibus principis », comme traduit la version syriaque), puisque Jaïre était alors auprès de Jésus. Du reste, cette locution est très classique dans ce sens soit chez les Latins, soit chez les Grecs. Quelques vieux manuscrits latins portent : « Veniunt ad archisynagogum », ou « venerunt ad principem synagogæ ». Mais ce sont là des corrections maladroites. — Quid ultra vexas… « Ultra », encore, davantage. À quoi bon ennuyer le Rabbi, maintenant qu’il n’y a plus rien à faire ? Ces mauvais conseillers supposent, dans l’imperfection de leur foi, que Jésus est incapable d’opérer une résurrection. Οἱ γὰρ περὶ τὸν ἀρχιαυνάγωγον… ὑπελάμϐανον ὅτι νοσήματα μὲν πάντα δύναται θεραπεύειν, ἀναστῆσαι δὲ νεκρόν οὐ δύναται. Euthymius. — Le verbe σκύλλω, que la Vulgate traduit par « vexare », est très énergique. Il signifie proprement : enlever la peau, déchirer, puis, au figuré : fatiguer extrêmement, « metaphora ducta ab eo qui alterum distorquet et vi trahit ut veniat, faciat aliquid[287][288] ».

Mais Jésus, ayant entendu cette parole, dit au chef de la synagogue : « Ne crains point, crois seulement ».

Jesus autem audito verbo quod dicebatur, ait archisynagogo : Noli timere : tantummodo crede.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εὐθέως ἀκούσας τὸν λόγον λαλούμενον λέγει τῷ ἀρχισυναγώγῳ Μὴ φοϐοῦ μόνον πίστευε

5.36. — Jesus autem audito… Le grec ajoute εὐθέως, « statim » et il est regrettable que cet adverbe ait disparu dans notre version latine, car il exprime d’une manière très forte, et en même temps très délicate, la bonté prévenante du cœur de Jésus. Si le Maître prend immédiatement la parole, c’est pour empêcher le pauvre père de se laisser décourager par la triste nouvelle que lui ont apportée ses amis. Quelque pensée d’incrédulité aurait pu passer de leur esprit dans le sien : voilà pourquoi Jésus se hâte de jeter dans cette âme désolée une parole de vive espérance. Titus de Bosra exprime très bien cette idée : Ἳνα γὰρ μὴ ἔιπῃ καὶ αὐτὸς· Ἐπίσχες, ού χρείαν σου ἔχω, Κύριε, ἤδη γέγονε τò πέρας, ἀπέθανεν, ἢν προσεδοκῶμεν ὑγιαίνειν… φθάνει ὁ Κύριος καὶ φησι· Μὴ φοϐοῦ, παῦσων τῆς ἀπιστίας τα ῥήματα[289]. — Au lieu de la leçon ἀκούσας, qu’on lit dans la Recepta et dans la plupart des anciens témoins, les manuscrits B, C, L, Δ, Sinait., etc., ont le verbe composé παρακούσας, que plusieurs critiques croient avoir existé dans le texte primitif. Il signifie « entendre par accident des paroles destinées à d’autres », ou bien « ne pas faire attention ». — Tantummodo crede. « Tu contra audentior ito ». Jésus soutient ainsi la foi de Jaïre, la maintenant à flot parmi les vagues qui menaçaient de la faire sombrer. D’après les intentions du Sauveur, le miracle devait être la récompense de cette foi : c’est par elle qu’il devait être en quelque sorte gagné.

Et il ne permit à personne de le suivre, si ce n’est à Pierre, à Jacques et à Jean, frère de Jacques.

Et non admisit quemquam se sequi nisi Petrum, et Jacobum, et Joannem fratrem Jacobi.

καὶ οὐκ ἀφῆκεν οὐδένα αὐτῷ συνακολουθῆσαι εἰ μὴ Πέτρον καὶ Ἰάκωϐον καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν Ἰακώϐου

5.37. — Et non admisit… Arrivé à la maison de Jaïre, Notre-Seigneur en interdit l’entrée à la foule. Indépendamment du père et de la mère de la jeune fille, il n’y aura auprès de lui au moment du prodige que ses trois disciples privilégiés, Pierre, Jacques et Jean. Ce petit nombre de témoins suffisait largement pour prouver la vérité de la résurrection. — Nisi Petrum… C’était la première fois que le fils de Jona et les fils de Zébédée recevaient une pareille marque de distinction : mais ce ne sera pas la dernière.

Ils arrivèrent à la maison du chef de la synagogue, et Jésus voit le tumulte, et des personnes qui pleuraient et poussaient de grands cris.

Et veniunt in domum archisynagogi, et videt tumultum, et flentes, et ejulantes multum.

καὶ ἔρχεται εἰς τὸν οἶκον τοῦ ἀρχισυναγώγου καὶ θεωρεῖ θόρυϐον κλαίοντας καὶ ἀλαλάζοντας πολλά

5.38. — Veniunt in domum. En Orient, quand on pénètre dans l’habitation d’une personne riche ou aisée, on trouve habituellement, après avoir franchi le seuil, une grande salle qui sert aux réceptions : les appartements privés sont rangés de chaque côté de cette espèce de salon. — Videt tumultum. Quoique la mort de l’enfant datât à peine d’une demi-heure, la maison offrait déjà un étrange aspect. Au lieu du recueillement et du silence qui conviennent dans ces tristes circonstances et auxquels chacun se conforme de nos jours en Occident, nous y trouvons le tumulte et les démonstrations bruyantes de l’Orient ancien et moderne. — Fientes et ejulantes. Ces mots désignent les pleureurs à gages, dont le métier consiste à faire entendre, dans les maisons mortuaires et pendant l’enterrement, des lamentations lugubres[290]. Le premier Évangile mentionnait aussi les joueurs de flûte.

Et étant entré, il leur dit : « Pourquoi êtes-vous troublés et pleurez-vous ? La jeune fille n’est pas morte, mais elle dort ».

Et ingressus, ait illis : Quid turbamini, et ploratis ? puella non est mortua, sed dormit.

καὶ εἰσελθὼν λέγει αὐτοῖς Τί θορυϐεῖσθε καὶ κλαίετε τὸ παιδίον οὐκ ἀπέθανεν ἀλλὰ καθεύδει

5.39. — Et ingressus. Le narrateur décrit graduellement l’entrée du Sauveur. Le ℣. 37 signalait son approche vers la maison ; le ℣. 38 le montrait arrivant jusqu’à la porte et jetant un coup d’œil dans l’intérieur de la salle principale ; celui-ci l’introduit d’une manière définitive. Le récit est dramatisé par là-même. — Non est mortua, sed dormit. La jeune fille était bien morte en réalité : Cf. Lc 8.53 ; mais Jésus, en tenant ce langage, voulait simplement indiquer qu’il allait lui rendre la vie aussi aisément et aussi promptement qu’on éveille une personne endormie. Sa mort aurait duré si peu de temps, qu’elle ressemblerait à un sommeil passager. Sur l’usage de cette locution et sur l’abus qu’en ont fait les rationalistes, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 9.24.

Et ils se moquaient de lui. Mais lui, ayant fait sortir tout le monde, prend le père et la mère de l’enfant, et ceux qui étaient avec lui, et il entre au lieu où la jeune fille était couchée.

Et irridebant eum. Ipse vero ejectis omnibus assumit patrem, et matrem puellæ, et qui secum erant, et ingreditur ubi puella erat jacens.

καὶ κατεγέλων αὐτοῦ ὁ δὲ ἐκϐαλὼν ἅπαντας, παραλαμϐάνει τὸν πατέρα τοῦ παιδίου καὶ τὴν μητέρα καὶ τοὺς μετ’ αὐτοῦ καὶ εἰσπορεύεται ὅπου ἦν τὸ παιδίον ἀνακείμενον·

5.40. — Irridebant eum. Jésus, qui n’avait pas encore vu l’enfant, qui ne faisait même que d’entrer dans la maison, affirmait que la fille de Jaïre n’était pas morte : eux, au contraire, ils l’avaient contemplée et touchée. Ils se moquent donc ouvertement du Sauveur. — Ejectis omnibus. Admirons la sainte autorité de Jésus : d’un mot, « recedite » (Mt 9.24), il fait sortir toute cette foule aussi bruyante qu’inutile, et il pénètre, avec les témoins qu’il avait choisis, dans la chambre de la défunte. — Le mot ἀνοκείμενον (jacens de la Vulgate), qu’on lit dans la Recepta à la fin du verset est probablement une interpolation.

Et prenant la main de la jeune fille, il lui dit : « Talitha, cumi » ; ce qui signifie : « Jeune fille (je te l’ordonne), lève-toi ».

Et tenens manum puellæ, ait illi : Talitha cumi, quod est interpretatum : Puella (tibi dico), surge.

καὶ κρατήσας τῆς χειρὸς τοῦ παιδίου λέγει αὐτῇ Ταλιθα κοῦμι· ὅ ἐστιν μεθερμηνευόμενον Τὸ κοράσιον σοὶ λέγω ἔγειραι

5.41. — Et tenens manum puellæ. Jésus avait fait de même pour la belle-mère de saint Pierre. Cf. Mc 1.31. — À ce geste, il joignit quelques paroles que saint Marc seul nous a conservées dans la langue araméenne, telles par conséquent qu’elles furent proférées par le divin Maître, car c’est cet idiôme qui était alors généralement parlé dans toute la Palestine. Talitha, טליתא, contraction de tal’yeta, est la forme féminine de טלי, tali, jeune, qui est en croissance. Cf. Johann Buxtorf, Lexicon chaldaicum talmudicum et rabinicum, p. 875. Cumi, ou mieux koumi, קומי, est à la seconde personne du singul. fémin. de קומ, koum, forme Kal. Nous verrons en d’autres endroits encore, Mc 7.34 ; 14.36, saint Marc insérer dans son récit les « ipsissima verba » de Jésus. Il les tenait sans doute de saint Pierre. — Quod est interpretatum. L’Évangéliste traduit pour ses lecteurs romains et grecs les expressions syro-chaldaïques qu’il vient de citer. — Puella, (dans le grec τό κοράσιον, au nominatif avec l’article, pour remplacer le vocatif[291], correspond à Talitha, surge à Cumi. La parenthèse tibi dico a été ajoutée par saint Marc, « ut sensum vocantis atque imperantis exprimeret », saint Jérôme.

Et aussitôt la jeune fille se leva, et se mit à marcher ; car elle avait douze ans. Et ils furent frappés d’une grande stupeur.

Et confestim surrexit puella, et ambulabat : erat autem annorum duodecim : et obstupuerunt stupore magno.

καὶ εὐθὲως ἀνέστη τὸ κοράσιον καὶ περιεπάτει· ἦν γὰρ ἐτῶν δώδεκα καὶ ἐξέστησαν ἐκστάσει μεγάλῃ

5.42. — Et confestim, εὐθὲως. L’adverbe favori de saint Marc ne pouvait manquer de faire son apparition à cet endroit du récit. Jésus est la Résurrection et la Vie, Jn 11.25 : il n’a qu’à prononcer une parole, et la mort s’enfuit soudain. — Et ambulabat. Trait spécial à saint Marc, destiné à prouver la réalité et la promptitude de la résurrection. Le Prophète, Es 35.6, avait prédit que, sous l’ère du Christ, onv errait les boiteux marcher ; et voici que ce sont les morts eux-mêmes qui marchent ! — Erat… annorum duodecim. Ce détail a pour but d’expliquer la parole qui précède. À plusieurs reprises, dans le récit, la jeune fille avait été appelée θυγάτριòν, παιδίον : l’Évangéliste indique ici son âge exact, afin de montrer que ce n’était plus une enfant, et qu’elle pouvait se lever et marcher sans aide. — Obstupuerunt stupore… En grec : ἐξέστησαν ἐκστάσει μεγάλῃ. Expression emphatique et d’une grande énergie, qui est du reste calquée sur l’hébreu. Le juif Philon définit ainsi l’ἐκστασις : ἡ σφόδρα κατάπληξις ἐπὶ τοῖς ἐξαπιναίως καὶ ἀπροσδοκήτως συμϐαίνειν ἐιωθοσιν[292], « une grande frayeur qui s’empare de ceux auxquels il arrive quelque chose de subit et d’inopiné ». On comprend après cela l’effroi des cinq témoins du prodige.

Et il leur ordonna fortement que personne ne le sût, et il dit de donner à manger à la jeune fille.

Et præcepit illis vehementer ut nemo id sciret : et dixit dari illi manducare.

καὶ διεστείλατο αὐτοῖς πολλὰ ἵνα μηδεὶς γνῷ τοῦτο καὶ εἶπεν δοθῆναι αὐτῇ φαγεῖν

5.43. — Præcepit illis, c’est-à-dire aux parents de la jeune fille et à ses trois disciples, plus spécialement aux premiers. Cf. Lc 8.56. Néanmoins, il était impossible que le secret fût gardé, puisqu’il y avait à la porte de la maison une foule nombreuse qui attendait l’issue de cette scène. Aussi saint Matthieu ajoute-t-il, Mt 9.26, que « le bruit de ce miracle se répandit dans toute la contrée ». — Dari illi manducare. Ordre singulier en apparence, mais qui avait sa raison d’être dans le cas actuel : Jésus, en le donnant, se proposait de montrer que la jeune fille était rendue non seulement à la vie, mais encore à la santé. « Graviter ægroti, observe justement Grotius, vix solent cibum sumere ». La ressuscitée ne sortait donc pas de léthargie, comme le prétendent les rationalistes. — Les guérisons de femmes sont relativement rares dans l’Évangile : ce jour-là, Notre-Seigneur en opéra deux, qui se suivirent de très près.

13. — Jésus à Nazareth.

Mc 6.1-6. — Parall. Mt 13.54-58.

Étant sorti de là, il alla dans son pays, et ses disciples le suivaient.

Et egressus inde, abiit in patriam suam : et sequebantur eum discipuli sui :

Καὶ ἐξῆλθεν ἐκεῖθεν καὶ ἦλθεν εἰς τὴν πατρίδα αὐτοῦ καὶ ἀκολουθοῦσιν αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ

6.1. — Egressus inde. L’adverbe « inde » ne désigne point, comme le veut Meyer, la maison de Jaïre, dans laquelle nous avons vu Jésus vers la fin du chapitre v, mais la ville de Capharnaüm, par opposition à « la patrie » du Sauveur, dont il sera question dans un instant. Désormais Notre-Seigneur mènera presque toujours la vie d’un missionnaire. Capharnaüm ne cessera pas d’être son domicile de droit ; mais il n’y résidera que par intervalles, entre ses différentes courses apostoliques. — In patriam suam. C’est-à-dire à Nazareth, à deux petites journées de Capharnaüm[293]. « Diximus, écrit très bien Maldonat,… ex Scripturæ et bonorum auctorum observatione, triplicem Christo fuisse patriam, Bethlehem nativitatis, Nazareth educationis, Capernaum commorationis et prædicationis. Hoc loco neque Bethlehem, quæ nusquam, ut opinor, in Scripturis ejus vocatur patria, neque Capernaum, quia ibi erat, cum dicitur in patriam abiisse, sed solam Nazareth intelligere debemus, ubi ejus fratres et sorores erant, ut dicitur infra ». C’était la seconde fois que Jésus venait à Nazareth depuis le début de saint Vie publique (cf. les commentaires sur Mt 13.54, et sur Lc 4.16 et ss.). Mal reçu lors de sa première visite, il veut essayer de toucher les cœurs de ses compatriotes. Hélas ! sa tentative sera vaine. Les habitants de Nazareth demeureront incrédules. Cette fois du moins, ils n’auront plus recours à la violence ouverte : ils se contenteront de mépriser Jésus. — Sur Nazareth, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 2.22. — Et sequebantur eum… Précieuse notice, spéciale à notre Évangéliste. Elle nous apprend que les disciples furent témoins de cette nouvelle humiliation de leur Maître.

Le jour du sabbat étant venu, il se mit à enseigner dans la synagogue ; et beaucoup de ceux qui l’entendaient, étonnés de sa doctrine, disaient : « D’où lui viennent toutes ces choses ? Quelle est cette sagesse qui lui a été donnée, et

et facto sabbato cœpit in synagoga docere : et multi audientes admirabantur in doctrina ejus, dicentes : Unde huic hæc omnia ? et quæ est sapientia, quæ data est illi, et virtutes tales, quæ per manus ejus efficiuntur ?

καὶ γενομένου σαϐϐάτου ἤρξατο ἐν τῇ συναγωγῇ διδάσκειν καὶ πολλοὶ ἀκούοντες ἐξεπλήσσοντο λέγοντες Πόθεν τούτῳ ταῦτα καὶ τίς ἡ σοφία ἡ δοθεῖσα αὐτῷ, ὅτι καὶ δυνάμεις τοιαῦται διὰ τῶν χειρῶν αὐτοῦ γινόνται

6.2. — Facto sabbato. Autre détail spécial à saint Marc. À Nazareth, Jésus demeure fidèle à la coutume qu’il avait adoptée dès les premiers jours de son ministère (cf. Mc 1.21 et ss.) : il choisit, pour faire entendre la divine parole, le jour du sabbat et la synagogue, un temps sacré et un lieu sacré. Au pieux pèlerin qui visite la patrie du Sauveur, on montre encore l’emplacement de la synagogue où prêcha Notre-Seigneur. — Multi audientes. Les meilleurs manuscrits grecs ont οἱ πολλοὶ avec l’article, c’est-à-dire « plerique », la plus grande partie de la population. — Admirabantur. L’expression du texte grec, ἐξεπλήσσοντο, serait mieux traduite par « obstupescebant, percellebantur » : elle dénote un très vif étonnement. Les habitants de Nazareth, comparant le passé de Jésus à sa situation présente, ne pouvaient comprendre comment le jeune charpentier était devenu en si peu de temps un puissant thaumaturge et un docteur célèbre. De là pour eux une profonde stupéfaction. — Les mots in doctrina (hébraïsme pour « super doctrinam ») et omnia un peu plus bas manquent dans le texte grec, — Unde huic…? Cette délibération intéressante des concitoyens du Sauveur nous a été conservée d’une manière beaucoup plus complète dans le second Évangile que dans le premier. Au lieu d’une simple et froide mention de la sagesse et des miracles de Jésus (cf. Mt 13.54), nous avons ici une description pittoresque. Cette sagesse, il l’a reçue d’ailleurs, quæ data est illi. D’où ? C’est précisément la question. Ces miracles, on les voit en quelque sorte s’échapper des mains de l’humble ouvrier, habituées jusqu’alors à manier de grossiers outils, à accomplir de rudes travaux. — Notons que le mot virtutes, δυνάμεις du grec, est une des quatre expressions qui servent à désigner les miracles dans l’Évangile. Nous le trouvons encore employé en plusieurs autres passages de saint Marc : Mc 5.30; 6.2,14 ; 9.39. Notre Évangéliste ne se sert qu’une fois, Mc 13.22, du mot « portenta » (τέρατα). « Signa » (σημεῖα) revient plusieurs fois sous sa plume : cf. Mc 13.22 ; 16.17,20. Il n’emploie nulle part la quatrième expression, « opera » (ἔργα).

d’où vient que de telles merveilles se font par ses mains ?N’est-ce pas là le charpentier, fils de Marie, frère de Jacques, de Joseph, de Jude et de Simon ? Et ses soeurs ne sont-elles pas ici avec nous ? ». Et ils se scandalisaient à son sujet.

Nonne hic est faber, filius Mariæ, frater Jacobi, et Joseph, et Judæ, et Simonis ? nonne et sorores ejus hic nobiscum sunt ? Et scandalizabantur in illo.

οὐκ οὗτός ἐστιν ὁ τέκτων ὁ υἱὸς Μαρίας ἀδελφὸς δὲ Ἰακώϐου καὶ Ἰωσῆ καὶ Ἰούδα καὶ Σίμωνος καὶ οὐκ εἰσὶν αἱ ἀδελφαὶ αὐτοῦ ὧδε πρὸς ἡμᾶς καὶ ἐσκανδαλίζοντο ἐν αὐτῷ

6.3. — Nonne hic est faber. Nous lisons dans saint Matthieu : « Nonne hic est fabri filius ? ». Saint Marc fait dire aux habitants de Nazareth, avec une légère variante : Celui-ci n’est-il pas un τέκτων, un pauvre ouvrier ? Il suit de là que Notre-Seigneur Jésus-Christ avait lui-même exercé durant sa Vie cachée le dur métier de son père adoptif[294]. Le Verbe incarné, après avoir autrefois créé le monde d’une seule parole, Jn, 1.2,10, n’a donc pas dédaigné de travailler péniblement à la sueur de son front ! Grande consolation que le prêtre doit souvent offrir aux artisans, cette partie si nombreuse et si intéressante de nos populations, qu’on égare par de fausses doctrines. Combien ils gagneraient à contempler Jésus ouvrier ! — Sur le sens des mots τέκτων, « faber », voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 13.55. Aujourd’hui, le bois de charpente fait complétement défaut à Nazareth et aux alentours : les maisons y sont pour la plupart voûtées. Ainsi donc le Sauveur ne pourrait plus guère exercer dans sa patrie sa profession de charpentier. Hélas ! par les rationalistes modernes, comme alors par ses compatriotes, Notre-Seigneur Jésus-Christ n’est regardé que comme un simple artisan ! — Filius Marim. De l’omission du nom de saint Joseph, on a justement conclu qu’à cette époque le père nourricier de Jésus avait sans doute cessé de vivre. — Frater Jacobi… Les noms sont les mêmes que dans le premier Évangile. Seulement, Simon, à qui saint Matthieu attribue la troisième place, occupe ici la quatrième. Celui que la Vulgate appelle Joseph est nommé tour à tour Ἰωσῆ et Ἰωσήφ dans les manuscrits grecs. — Sorores ejus. La légende réduit le plus souvent à deux le nombre des « sœurs » de Jésus : elles se seraient appelées Esther et Thamar (ou Marthe selon d’autres). — Nous avons prouvé dans notre commentaire sur Mt 13.55, que les personnes désignées dans l’Évangile, d’après la coutume orientale, sous l’appellation de frères ou de sœurs de Jésus, étaient simplement ses cousins et ses cousines, issus, selon l’opinion la plus probable, du mariage de Cléophas avec Marie, sœur, ou du moins belle-sœur de la Très Sainte Vierge. Voir l’intéressante dissertation du P. Corluy intitulée : Les Frères de Notre-Seigneur Jésus-Christ[295]. M. Renan, après avoir audacieusement affirmé que « Jésus avait des frères et des sœurs, dont il semble avoir été l’aîné[296] », se corrige à moitié quand il écrit dans son récent ouvrage : « Seulement, il est possible que ces frères et ces sœurs ne fussent que des demi-frères, des demi-sœurs. Ces frères et ces sœurs étaient-ils aussi fils ou filles de Marie ? Cela n’est pas probable[297] ». D’après le professeur du Collège de France, les « frères » et les « sœurs » de Jésus seraient nés d’un mariage antérieur de saint Joseph. — Et scandalizabantur in illo. Triste conséquence des raisonnements tout humains que nous venons d’entendre. Celui qui apportait aux habitants de Nazareth des paroles de salut devenait ainsi pour eux une occasion involontaire de ruine spirituelle. Mais pourquoi fermaient-ils les yeux à la lumière ? Pourquoi commettaient-ils de gaieté de cœur le « péché contre l’Esprit-Saint ? ».

Et Jésus leur dit : « Un prophète n’est sans honneur que dans sa patrie, et dans sa maison, et dans sa parenté ».

Et dicebat illis Jesus : Quia non est propheta sine honore nisi in patria sua, et in domo sua, et in cognatione sua.

ἔλεγεν δὲ αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς ὅτι Οὐκ ἔστιν προφήτης ἄτιμος εἰ μὴ ἐν τῇ πατρίδι αὐτοῦ καὶ ἐν τοῖς συγγενέσιν καὶ ἐν τῇ οἰκίᾳ αὐτοῦ

6.4. — Les Nazaréens n’étaient ni les premiers ni les derniers à traiter dédaigneusement un prophète sorti de leurs rangs. Notre-Seigneur leur rappelle ce triste fait, dont on trouve plus d’un exemple dans les fastes sacrés. « Il est presque nécessaire que des concitoyens se jalousent entre eux. Sans regard pour les œuvres actuelles d’un homme, ils n’ont de lui que le souvenir de sa fragile enfance », V. Bède. « On estime toujours plus ce qui est absent que ce qu’on ne connaît que par la réputation, ce qu’on n’a pas que ce qu’on a. Quelque mérite qu’ait un homme, dès qu’on s’accoutume à le voir souvent et familièrement, on l’estime moins. Notre Sauveur, qui avait, dans lui-même un fond infini de mérite, et qui n’avait pas l’ombre du moindre défaut, n’a pas laissé d’éprouver cet effet de la bizarrerie de l’esprit de l’homme », Calmet. — La conjonction quia est récitative. — Sine honore, ἄτιμος, est l’opposé de εϋτιμος, « in pretio habitus ». — Les mots et in cognatione sua sont propres au second Évangile. Ils représentent toute la parenté, tandis que in domo ne désigne que le cercle plus restreint de la maison paternelle.

Et il ne put faire là aucun miracle, si ce n’est qu’il guérit un petit nombre de malades, en leur imposant les mains.

Et non poterat ibi virtutem ullam facere, nisi paucos infirmos impositis manibus curavit :

καὶ οὐκ ἠδύνατο ἐκεῖ οὐδεμίαν δύναμιν ποιῆσαι εἰ μὴ ὀλίγοις ἀρρώστοις ἐπιθεὶς τὰς χεῖρας ἐθεράπευσεν

6.5. — Et non poterat… Saint Marc emploie ici une expression très forte, pour indiquer le fâcheux résultat produit par l’incrédulité des compatriotes du Sauveur. Tandis que saint Matthieu, Mt 14.58, se borne à mentionner simplement le fait, notre Évangéliste semble dire que les mains du divin Thaumaturge étaient liées. Mais on comprend sans peine, sa pensée ; « Non poterat igitur illic virtutes facere, non quod ipsi vis, sed quod ejus civibus fides deesset… In operationibus miraculorum duobus opus est, virtute in auctore, et fide in illis quibus præstantur ; quarum alterutra deficiente altera non sufficit[298] ». Les miracles de Jésus étaient en effet des actes moraux, qui supposaient dans les cœurs de bonnes dispositions. Ainsi donc,

  |

Talibus indignans pressit sua munera Christus.

|
  | --Juvencus

— Nisi est pour « tantum » ou « attamen ». L’évangéliste corrige en quelque sorte son assertion précédente, pour dire que si Jésus n’opéra pas alors à Nazareth des prodiges insignes (virtutem ullam), tels que la résurrection des morts, l’expulsion des démons, les guérisons à distance au moyen de sa seule parole, il y accomplit cependant des miracles de second ordre, en rendant la santé à quelques infirmes par l’imposition de ses mains divines.

Il s’étonnait de leur incrédulité ; et il parcourait les villages d’alentour, en enseignant.

et mirabatur propter incredulitatem eorum, et circuibat castella in circuitu docens.

καὶ ἐθαύμαζεν διὰ τὴν ἀπιστίαν αὐτῶν Καὶ περιῆγεν τὰς κώμας κύκλῳ διδάσκων

6.6. — Et mirabatur. Plusieurs manuscrit grecs ont ἐθαύμαζον au pluriel (mirabantur), comme si c’étaient les habitants de Nazareth qui se fussent étonnés. Mais c’est là évidemment une correction malheureuse, émanée d’un copiste peu intelligent auquel il avait été impossible de comprendre que le sentiment de l’admiration pût trouver place dans l’âme de Jésus. Oui, le Sauveur s’étonne ! il est surpris en face de la réception qui lui est faite par les siens ! Toutefois, notons-le bien, son étonnement n’est pas la suite de l’ignorance (« non quasi inopinata et improvisa miratur qui novit omnia », Bède), il provient au contraire, de sa parfaite connaissance des cœurs. Les Nazaréens avaient tant de motifs de croire ! N’était-il pas étrange qu’ils demeurassent incrédules ? Les saints Évangiles ne nous montrent qu’en deux endroits Notre-Seigneur Jésus-Christ livré à l’étonnement, ici et Mt 8.10, à l’occasion de la foi si vive du centurion. Quel contraste entre les deux faits ! — Circuibat castella. Le divin Maître ne s’éloigne, dirait-on, qu’à regret de sa patrie. Il demeure dans le voisinage, cherchant des cœurs mieux disposés. Les bourgades qu’il parcourut en y répandant ses bienfaits durent être Dabrat, Naim, Gath-Hepher, Rimmon, Endor, Japhia, etc.[299]

14.— Mission des Douze.

Mc 6.7-13. — Parall. Mt 10.1-15 ; Lc 9.1-6.

Alors il appela les douze, et il se mit à les envoyer deux à deux, et il leur donna puissance sur les esprits impurs.

Et vocavit duodecim : et cœpit eos mittere binos, et dabat illis potestatem spirituum immundorum.

καὶ προσκαλεῖται τοὺς δώδεκα καὶ ἤρξατο αὐτοὺς ἀποστέλλειν δύο δύο καὶ ἐδίδου αὐτοῖς ἐξουσίαν τῶν πνευμάτων τῶν ἀκαθάρτων

6.7. — Vocavit duodecim. Le verbe grec est composé et au temps présent, προσκαλεῖται, « advocat ». L’occasion de cette réunion solennelle, et du discours plus solennel encore que Jésus y prononça, a été fidèlement décrite par saint Matthieu, Mt 9.35-38. Avec son cœur et ses yeux de bon Pasteur, le divin Maître a reconnu la misère morale dans laquelle ses pauvres brebis sont plongées. Il se dispose à les secourir, et c’est pour s’associer en vue de ce grand œuvre des collaborateurs zélés et intelligents, qu’il transforme pour la première fois les Douze en prédicateurs de l’Évangile. — Cœpit n’est nullement un pléonasme, ainsi qu’on l’a prétendu. En ce moment, Jésus entreprend une chose nouvelle : il « commence » très réellement à envoyer ses disciples en qualité de missionnaires. Saint Marc a eu raison de noter cette nuance. — Seul aussi il a noté une circonstance importante de cette première mission des Apôtres, en disant que le Sauveur les avait envoyés prêcher deux à deux, binos (δύο δύο du texte grec est un hébraïsme pour κατὰ δύο, ou ἀνὰ δύο[300]). Jésus agit ainsi soit pour que ses missionnaires pussent se soutenir mutuellement, soit pour donner plus de poids à leur parole. Voici la manière dont les Douze semblent avoir été associés, d’après la liste que saint Matthieu nous fournit à propos de cet incident : Pierre et André, les deux fils de Zébédée, Philippe et Barthélemi, Thomas et Matthieu, Jacques-le-Mineur et Thaddée, Simon-le-Zélote et Judas. — Dabat illis potestatem. Tout en les séparant de lui momentanément afin de leur apprendre à voler de leurs propres ailes, Jésus demeure néanmoins d’une certaine manière avec eux en leur léguant son autorité, spécialement celle qu’il exerçait sur les esprits infernaux. — Sur le génitif irrégulier spirituum immundorum, au lieu de « adversus spiritus… » voir Winer[301]. Cf. Lc 9.1.

Et il leur commanda de ne rien prendre pour le chemin, si ce n’est un bâton seulement, ni sac, ni pain, ni argent dans leur bourse,

Et præcepit eis ne quid tollerent in via, nisi virgam tantum : non peram, non panem, neque in zona æs,

καὶ παρήγγειλεν αὐτοῖς ἵνα μηδὲν αἴρωσιν εἰς ὁδὸν εἰ μὴ ῥάϐδον μόνον μὴ πήραν μὴ ἄρτον μὴ εἰς τὴν ζώνην χαλκόν

6.8. — Les ℣℣. 8-11 contiennent des règles tracées par le Sauveur à ses Apôtres concernant la conduite qu’ils auraient à tenir pendant leurs courses apostoliques. Jésus ne dédaigna pas d’entrer dans les détails les plus minutieux, montrent aux Douze, au moyen d’exemples concrets et pratiques, jusqu’où ils devaient porter l’esprit de pauvreté et de détachement. Il est question du viatique dans les ℣℣. 8 et 9, du logement dans les ℣℣. 10 et 11. — Præcepit eis. Les prescriptions données en ce jour par Notre-Seigneur remplissent un long chapitre du premier Évangile (Mt 10) et concernent les missions de tous les temps. Saint Marc, fidèle à son plan, d’après lequel il transcrit des faits plutôt que des discours, s’est borné à consigner ici quelques avis relatifs à la mission actuelle, qui devait se passer tout entière sur le territoire de la Palestine, en plein pays juif. — Ne quid tollerent… Aucune provision n’était permise aux Douze. Le Vén. Bède indique fort bien le motif de cette injonction : « Tanta enim prædicatori in Deo debet esse fiducia, ut præsentis vitæ sumptus quamvis non provideat, tamen hos sibi non deesse certissime sciat, ne dum mens ejus occupatur ad temporalia, minus aliis provideat æterna ». Au reste, nous avons dit dans notre commentaire sur Mt 10.9, que, dans cette contrée hospitalière, les Apôtres n’avaient pas un besoin urgent de viatique. — Nous avons signalé aussi au même endroit, la divergence qui existe, à propos des mots nisi virgam, entre saint Marc et les deux autres synoptiques (« Nolite possidere aurum…, neque virgam », Matth. ; « Nihil tuleritis in via, neque virgam », Luc), et la solution de ce petit problème exégétique. Les deux rédactions sont exactes ; mais elles ont été faites à divers points de vue, et renferment plutôt la pensée que les « expressions mêmes » de Jésus. — Non peram. La « pera » des Latins, la θήκη des Grecs, était une sorte de petit havresac, habituellement en peau, dans lequel les voyageurs plaçaient leurs provisions pour la route, le pain en particulier ; de là les mots suivants neque panem. — Rien pour porter les vivres, pas de vivres, pas d’argent non plus pour s’en procurer, neque in zona æs. On revient aujourd’hui à la coutume antique de porter l’argent dans des ceintures de cuir ou d’étoffe. — Petit trait digne de remarque : saint Marc, qui écrit pour des Romains, emploie l’expression χαλκόν, l’équivalent de « æs », qui servait souvent à désigner l’argent monnayé ; saint Luc, qui écrit pour des Grecs, a άργύριον; saint Matthieu mentionne les trois métaux usités dans tous les temps pour servir de monnaie, l’or, l’argent et le billon. — Au lieu des ablatifs « in via, in zona », il faudrait, d’après le grec, « in viam, in zonam » : rien pour la route, de l’argent destiné à être mis dans la ceinture.

mais de chausser leurs sandales, et de ne pas revêtir deux tuniques.

sed calceatos sandaliis, et ne induerentur duabus tunicis.

ἀλλ’ ὑποδεδεμένους σανδάλια καὶ μὴ ἐνδύσησθε δύο χιτῶνας

6.9. — Calceatos sandaliis. Le lecteur a dû remarquer le brusque changement qui a lieu ici dans la construction, et l’agencement singulier de toute cette phrase. Les mêmes irrégularités existent dans le texte grec. C’est ce que les grammairiens nomment « oratio variata[302] ». — Nouvelle divergence dans ce passage, le Sauveur ne permettant pas à ses apôtres, selon la rédaction de saint Matthieu, de porter des chaussures avec eux. On peut choisir entre deux solutions : 1° d’après le premier Évangéliste, Notre-Seigneur interdit aux disciples les ύποδήματα, sorte de brodequins montants qui couvraient tout le pied et n’étaient guère portés que par les riches ; saint Marc nous montre les Douze simplement chaussés de sandales, c’est-à-dire d’une semelle de cuir attachée aux pieds par des lacets ou des courroies[303]. 2° Dans saint Matthieu, il s’agirait de souliers de rechange ; dans saint Marc, de ceux que les Apôtres avaient aux pieds au moment de leur départ. — Et ne induerentur : la construction change encore brusquement, pour reprendre, du moins dans la Vulgate, la forme qu’elle avait au ℣. 8. De nombreux manuscrits grecs ont ἐνδύσησθε, « induamini », au lieu de ἐνδύσασθαι, « indui », de la Recepta.

Et il leur disait : « Dans quelque maison que vous entriez, demeurez-y jusqu’à ce que vous partiez de ce lieu ;

Et dicebat eis : Quocumque introieritis in domum, illic manete donec exeatis inde :

καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Ὅπου ἐὰν εἰσέλθητε εἰς οἰκίαν ἐκεῖ μένετε ἕως ἂν ἐξέλθητε ἐκεῖθεν

6.10. — Jésus trace maintenant aux nouveaux missionnaires les règles qu’ils devront suivre à propos de leur sejour et de leur logement, dans les lieux où ils s’arrêteront pour prêcher l’Évangile. Saint Marc a seulement noté deux de ces règles. La première, ℣. 10, recommande aux Apôtres la stabilité ; la seconde, ℣. 11, leur indique ce qu’ils auront à faire quand ils trouveront des maisons inhospitalières où on refusera de les recevoir. — Et dicebat eis. Le discours, qui avait été indirect dans les deux versets précédents, devient tout-à-coup direct. L’Évangéliste cite au lieu de raconter. — Quocumque introieritis… En Palestine, « lorsqu’un étranger arrive dans un village ou dans un camp, les voisins, l’un après l’autre, sont tenus de l’inviter à manger avec eux. L’étiquette est très sévère sur ce point, et elle exige un grand déploiement d’ostentation et de courtoisie ; le moindre oubli dans les formes est vivement ressenti et occasionne souvent de l’inimitié ou des luttes entre voisins. Ce système d’hospitalité consume aussi beaucoup de temps, cause une grande dissipation d’esprit, conduit à la légèreté, et en un mot nuit de toutes manières au succès d’une mission spirituelle. Les Apôtres étaient envoyés, non pour être fêtés et honorés, mais pour inviter les hommes à la pénitence, pour préparer les voies du Seigneur, pour proclamer que le royaume des cieux était proche. Ils devaient donc chercher tout d’abord une habitation convenable, et demeurer là jusqu’à ce que leur œuvre fût accomplie dans la localité[304] ». — Illic, c’est-à-dire « in hac domo » ; inde, de la ville ou de la bourgade.

et lorsqu’on ne voudra pas vous recevoir, ni vous écouter, sortez de là, et secouez la poussière de vos pieds, en témoignage contre eux ».

et quicumque non receperint vos, nec audierint vos, exeuntes inde, excutite pulverem de pedibus vestris in testimonium illis.

καὶ ὃσοι ἂν μὴ δέξωνταί ὑμᾶς μηδὲ ἀκούσωσιν ὑμῶν ἐκπορευόμενοι ἐκεῖθεν ἐκτινάξατε τὸν χοῦν τὸν ὑποκάτω τῶν ποδῶν ὑμῶν εἰς μαρτύριον αὐτοῖς ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ἀνεκτοτερον ἔσται Σοδόμοις ἤ Γομόρροις ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως, ἤ τῇ πόλει ἐκείνη

6.11. — Quicumque non receperint. La Recepta grecque a la même leçon que la Vulgate ; mais de nombreux manuscrits portent ὃσ άν τόπος μὴ δέξηται, variante qui a de grandes chances d’originalité. — Excutite pulverem,… Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 10.14. Par ce geste symbolique, les Apôtres éconduits montraient 1° qu’ils rompaient toute communion avec ceux qui les traitaient d’une façon si brutale, et qu’ils ne voulaient avoir absolument rien de commun avec eux ; 2° qu’ils déclinaient toute responsabilité dans leur refus obstiné, de recevoir l’Évangile. « Pulvis nimirum ille argumentum erat et signum viæ in gratiam contumacium istorum a Christi discipulis frustra peractæ[305] ». — La Recepta ajoute après le pronom illis : ἀμὴν λέγω ὑμῖν, ἀνεκτοτερον ἔσται Σοδόμοις ἤ Γομόρροις ἐν ἡμέρᾳ κρίσεως, ἤ τῇ πόλει ἐκείνη. Mais c’est là vraisemblablement une glose insérée dans le texte et empruntée au passage parallèle de Mt 10.15.

Étant donc partis, ils prêchaient qu’on fît pénitence,

Et exeuntes prædicabant ut pœnitentiam agerent :

Καὶ ἐξελθόντες ἐκήρυσσον ἵνα μετανοήσωσιν

6.12. — Exeuntes prædicabant. Ainsi invités à négliger à peu près totalement les moyens humains pour ne s’appuyer que sur Dieu, les Douze partent deux à deux, et s’en vont porter la bonne nouvelle dans les régions que leur Maître leur avait désignées. Saint Marc décrit fort bien le résultat de leurs premiers efforts. — Pœnitentiam agerent. La prédication des Apôtres ne différait pas de celle du Précurseur (cf. Mc 1.4), car elle était simplement préparatoire, comme la sienne. Toutefois, le verset suivant nous dira qu’ils faisaient des miracles aussi bien que leur Maître, ce qui les distinguait de Jean-Baptiste. — L’omission du sujet devant « agerent » est un hébraïsme : il faut sous-entendre « homines ».

et ils chassaient de nombreux démons, et ils oignaient d’huile de nombreux malades et les guérissaient.

et dæmonia multa ejiciebant, et ungebant oleo multos ægros, et sanabant.

καὶ δαιμόνια πολλὰ ἐξέϐαλλον καὶ ἤλειφον ἐλαίῳ πολλοὺς ἀρρώστους καὶ ἐθεράπευον

6.13. — Saint Marc mentionne deux catégories de prodiges opérés par les Apôtres durant celle mission : ils chassaient les démons, ils guérissaient les malades. Jésus leur avait précisément conféré ce double pouvoir au moment où il les éloignait de lui, cf. Mt 10.1. Mais quel est le sens de cette onction mystérieuse que les Douze pratiquaient sur les infirmes auxquels ils voulaient rendre la santé ? Les mots oleo ungebant ont suscité autrefois de longues et vives discussions parmi les exégètes. L’huile et les onctions ayant toujours joué un très grand rôle dans la médecine orientale[306], nos rationalistes ont prétendu que les Apôtres les employaient tout bonnement comme des remèdes naturels. C’est là un contre-sens grossier, puisqu’il s’agit dans tout ce verset d’une puissance surnaturelle ou miraculeuse. D’un autre côté, Maldonat (sa longue et savante dissertation sur ce point est à lire), Fr. Luc et d’autres ont pensé, à la suite du V. Bède et de Nicolas de Lyre, qu’il est ici question à n’en pas douter du sacrement de l’Extrême-Onction. Mais ce sentiment est à bon droit rejeté par la plupart des commentateurs catholiques. Pour le réfuter, il suffit de rappeler que l’Extrême-Onction requiert le caractère sacerdotal dans celui par qui elle est administrée, et le baptême dans le sujet : or, à cette époque, il n’existait pas encore de prêtres chrétiens, et rien ne montre que les Apôtres avaient d’abord baptisé les malades sur lesquels ils pratiquaient l’onction signalée par saint Marc. La vérité consiste à dire que cette onction était un symbole du divin pouvoir exercé par les Douze, en même temps qu’une cause médiatrice de la guérison. Néanmoins, il serait téméraire de n’y pas voir, selon les paroles de Bellarmin, « adumbratio quædam et figura sacramenti ». « Instituta est hæc unctio infirmonum tanquam vere et proprium sacramentum Novi Testamenti a Christo Domino nostro, apud Marcum quidem insinuatum, per Jacobum autem… promulgatum[307] ». — Évidemment, les Apôtres ne songèrent pas d’eux-mêmes à oindre ainsi les malades pour les guérir : c’est de leur Maître qu’ils tenaient cette pratique, comme le disait déjà Euthymius.

15. — Le martyre de saint Jean-Baptiste.

Mc 6.14-19. — Parall. Mt 14.1-12 ; Lc 9.7-9.

Les trois synoptiques sont très inégaux dans leurs récits de ce douloureux événement. Saint Luc se borne à faire connaître d’un mot la décollation du Précurseur, en relatant l’opinion qu’Hérode s’était formée au sujet de Jésus. Saint Matthieu abrège, ainsi qu’il lui arrive presque toujours quand il passe des discours à des faits. Notre Évangéliste au contraire a une narration parfaite à tous les points de vue et pleine de détails pittoresques.

a. Jésus dans l’opinion d’Hérode.

Mc 6.14-16.

Or le roi Hérode entendit parler de Jésus, car son nom était devenu célèbre ; et il disait : « Jean-Baptiste est ressuscité d’entre les morts, et c’est pour cela qu’il se fait par lui des miracles ».

Et audivit rex Herodes (manifestum enim factum est nomen ejus), et dicebat : Quia Joannes Baptista resurrexit a mortuis : et propterea virtutes operantur in illo.

Καὶ ἤκουσεν ὁ βασιλεὺς Ἡρῴδης φανερὸν γὰρ ἐγένετο τὸ ὄνομα αὐτοῦ καὶ ἔλεγεν ὅτι Ἰωάννης ὁ βαπτίζων ἐκ νεκρῶν ἠγέρθη, καὶ διὰ τοῦτο ἐνεργοῦσιν αἱ δυνάμεις ἐν αὐτῷ

6.14. — Et audivit. Le complément, quoique omis, se supplée sans peine. Ce qu’Hérode apprit, ce furent, directement, les miracles accomplis par les Apôtres à travers les bourgades galiléennes, puis, à cette occasion, les œuvres de Jésus lui-même, que chacun savait être leur Maître. Toute la contrée retentissait donc alors de son nom béni. Sa réputalion franchit jusqu’au seuil de la cour ! — Rex Herodes. Saint Matthieu et saint Luc disent plus exactement « Herodes tetrarcha » ; car cet Hérode, dont le « cognomen » était Antipas, ne fut jamais roi d’une manière proprement dite, malgré l’ardent désir qu’il avait d’en porter le nom, malgré les démarches officielles qu’il fit à Rome dans ce but : tétrarque, tel était son vrai titre. Mais saint Marc l’appelle roi dans le sens large et populaire de cette expression : de fait. Antipas exerçait vraiment en Galilée une autorité royale. C’est le second des Hérodes mentionnés dans le Nouveau Testament[308] : il était fils d’Hérode-le-Grand. — Dicebat. C’est à ses courtisans, à ses serviteurs, qu’il communiqua le sentiment que nous allons entendre. Cf. Mt 14.2. — Baptista resurrexit… Devenu depuis quelque temps le meurtrier de Jean-Baptiste, le tétrarque avait l’imagination hantée constamment par le spectre de sa victime. Il est donc naturel qu’au seul bruit des miracles de Jésus, il se soit persuadé que Jean était ressuscité d’entre les morts et, sous une forme nouvelle, revenu en Galilée pour y continuer son ministère avec une puissance encore plus grande qu’avant sa mort. — Operantur est employé au sens neutre, comme le montre le texte grec, ἐνεργοῦσιν : des forces miraculeuses sont énergiques en lui, agissent par lui.

D’autres disaient : « C’est Élie ». D’autres encore disaient : « C’est un prophète, comme l’un des anciens prophètes ».

Alii autem dicebant : Quia Elias est ; alii vero dicebant : Quia propheta est, quasi unus ex prophetis.

ἄλλοι ἔλεγον ὅτι Ἠλίας ἐστίν· ἄλλοι δὲ ἔλεγον ὅτι προφήτης ἐστίν· ἢ ὡς εἷς τῶν προφητῶν

6.15. — De l’opinion d’Hérode, saint Marc rapproche les sentiments divers qui avaient cours parmi le peuple touchant le Précurseur. — Elias est, disaient les uns. En le confondant ainsi avec le grand prophète de Thisbé, ils n’étaient pas loin de la vérité. Cf. Mt 11.14 ; Lc 1.17 ; etc. — Propheta est, disaient les autres d’une manière moins déterminée. L’article manquant dans le texte grec, il n’est point permis de traduire : C’est le Prophète, le prophète par antonomase, le Messie ! Le vérilable sens est précisé par les mots quasi unus ex prophetis. Donc : C’est un prophète, semblable aux anciens prophètes. La leçon de la Recepta, ὅτι προφήτης ἐστίν, ἢ ὡς εἷς τῶν προφητῶν, a contre elle les meilleurs manuscrits ; il faut lire, comme a fait la Vulgate, ὅτι προφήτης ὡς εἷς τῶν προφητῶν.

Ayant entendu cela, Hérode dit : « Ce Jean, à qui j’ai fait trancher la tête, c’est lui qui est ressuscité d’entre les morts ».

Quo audito Herodes ait : Quem ego decollavi Joannem, hic a mortuis resurrexit.

ἀκούσας δὲ ὁ Ἡρῴδης εἶπεν, ὅτι Ὃν ἐγὼ ἀπεκεφάλισα Ἰωάννην οὗτος ἐστιν· αὐτὸς ἠγέρθη ἐκ νεκρῶν

6.16. — Quo audito, « Quo », c’est-à-dire ces différentes opinions. Hérode n’en admet aucune, mais il s’en tient fortement à celle qu’il a déjà énoncée lui-même, ℣. 44. Remarquons l’assurance avec laquelle il affirme la résurrection du Baptiste : c’est un effet de ses craintes, de ses remords, du ver qui le ronge intérieuremenl. Ego et hic sont emphatiques. — N’est-ce pas une allusion à ces terreurs d’Hérode, devenues célèbres dans tout le monde romain, que l’on croirait lire dans les vers suivants de Perse ?

  |

At quum
Herodis venere dies, unctaque fenestra
Dispositæ pinguem nebulam vomuere lucernse.
Portantes violas, rubrumque amplexa catinum
Cauda natat thynni, tumet alba fidelia vino :
Labra moves tacitus, recutitaque sabbata palles. —
Tunc nigri lemures, ovoque pericula rupto.

|
  | --Perse, Saturæ v, 169-185.

b. La décollation de Jean-Baptiste.

Mc 6.17-29.

Car Hérode avait envoyé prendre Jean, et l’avait enchaîné en prison, à cause d’Hérodiade, femme de son frère Philippe, qu’il avait épousée.

Ipse enim Herodes misit, ac tenuit Joannem, et vinxit eum in carcere propter Herodiadem uxorem Philippi fratris sui, quia duxerat eam.

Αὐτὸς γὰρ ὁ Ἡρῴδης ἀποστείλας ἐκράτησεν τὸν Ἰωάννην καὶ ἔδησεν αὐτὸν ἐν τῇ φυλακῇ διὰ Ἡρῳδιάδα τὴν γυναῖκα Φιλίππου τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ ὅτι αὐτὴν ἐγάμησεν·

6.17. — Ipse enim Herodes. « Marc l’Évangéliste, à l’occasion de ce qu’il vient de raconter, rappelle ici la mort du Précurseur », Théophylacte. Saint Matthieu avait fait de même, signalant d’abord l’idée singulière qu’Antipas s’était faite de Jésus, et revenant ensuite sur ses pas, afin de décrire les circonstances parmi lesquelles saint Jean avait été arrêté, puis décapité par le tétrarque voluptueux et cruel. — Misit ac tenuit. Hébraïsme[309]. — In carcere. Saint Jean fut incarcéré à Machéronte, « la forteresse noire », citadelle bâtie par Hérode-le-Grand dans la province de Pérée, vers le N.-E. de la mer Morte, pour tenir en respect les tribus de pillards arabes domiciliées à l’Est du Jourdain[310]. — Propter Herodiadem. Nous trouvons ici le motif de cet emprisonnement injuste et sacrilège. C’était moins Hérode qui l’avait décreté que sa nièce et belle-sœur Hérodiade, devenue récemment son épouse, en dépit des lois divines et humaines. En effet, d’une part, la femme légitime du tétrarque était encore vivante : d’autre part, Philippe, mari d’Hérodiade et frère d’Hérode, vivait aussi. Il y avait donc trois ou quatre empêchements au mariage. Mais la passion des deux conjoints avait impudemment franchi tous les obstacles[311].

Car Jean disait à Hérode : « Il ne t’est pas permis d’avoir la femme de ton frère ».

Dicebat enim Joannes Herodi : Non licet tibi habere uxorem fratris tui.

ἔλεγεν γὰρ ὁ Ἰωάννης τῷ Ἡρῴδῃ ὅτι Οὐκ ἔξεστίν σοι ἔχειν τὴν γυναῖκα τοῦ ἀδελφοῦ σου

6.18. — Dicebat enim Joannes. Le nouvel Elie rappela énergiquement à Hérode les droits de la morale outragée. L’imparfait « dicebat » montre qu’il, ne se borna pas à dire une seule fois au coupable : Non licet, mais qu’il lui donna sur ce point des avertissements réitérés.

Or Hérodiade tendait des pièges à Jean, et voulait le faire mourir ; mais elle ne le pouvait pas,

Herodias autem insidiabatur illi : et volebat occidere eum, nec poterat.

ἡ δὲ Ἡρῳδιὰς ἐνεῖχεν αὐτῷ καὶ ἤθελεν αὐτὸν ἀποκτεῖναι καὶ οὐκ ἠδύνατο·

6.19. — Herodias autem. Les transitions sont très élégamment ménagées dans tout ce récit, à l’aide des particules γάρ, δὲ, que nous rencontrons presque à chaque verset. Voici donc la Jézabel du Nouveau Testament qui apparaît sur la scène évangélique. Elle agira d’une manière digne de sa conduite antérieure. — Insidiabatur illi. Nouvel imparfait, qui exprime une série interminable d’embûches et de machinations perfides, telles que les femmes savent les dresser. Le verbe grec ἐνεῖχεν serait peut-être mieux traduit par « elle lui en voulait ». On comprend sans peine pourquoi l’épouse adultère était si profondément hostile à saint Jean. « Timebat enim Herodias ne Herodes a liquando resipisceret…, atque illicitæ nuptiæ repudio solverentur », Bède. — Volebat occidere eum : ses souhaits de vengeance allaient jusqu’à l’homicide. Il lui fallait la tête de l’audacieux qui l’avait attaquée. Et pourtant, non poterat. Le ℣. 20 nous montrera d’où provenait cette impuissance surprenante.

car Hérode craignait Jean, sachant qu’il était un homme juste et saint, et il le gardait, faisait beaucoup de choses selon ses avis, et l’écoutait volontiers.

Herodes enim metuebat Joannem, sciens eum virum justum et sanctum : et custodiebat eum, et audito eo multa faciebat, et libenter eum audiebat.

ὁ γὰρ Ἡρῴδης ἐφοϐεῖτο τὸν Ἰωάννην εἰδὼς αὐτὸν ἄνδρα δίκαιον καὶ ἅγιον καὶ συνετήρει αὐτόν καὶ ἀκούσας αὐτοῦ πολλὰ ἐποίει, καὶ ἡδέως αὐτοῦ ἤκουεν

6.20. — Tous les détails que nous lisons ici appartiennent en propre à saint Marc. C’est une profonde étude psychologique. — Herodes metuebat Joannem : il le craignait d’une crainte religieuse, car il savait, sciens, l’ayant appris par sa propre expérience, que c’était un homme de Dieu. Virum justum et sanctum : magnifique éloge du Précurseur, venant d’un homme tel qu’Hérode. La première épithète, comme le fait remarquer la « Glossa ordinaria », concerne les rapports de Jean avec les hommes, la seconde ses rapports avec Dieu. Avec tous il était parfait. — Custodiebat eum. Le verbe grec συνετήρει a une signification douteuse. Les uns le traduisent comme la Vulgate par « garder en prison », et cette interprétation semble autorisée par plusieurs passages du Nouveau Testament, Ac 4.3 ; 5.48, où le substantif τήρησις a le sens de « carcer ». D’autres lui font signifier tantôt « observer », tantôt « avoir en haute considération », tantôt « protéger ». Nous nous en tenons à notre version latine. — Audito eo multa faciebat. « Multa » est pris en bonne part : beaucoup d’excellentes choses. Hélas ! que ne commençait-il par la plus nécessaire de toutes, par celle que le Précurseur lui conseillait le plus vivement ? Le livre des Actes, Ac 24.26, nous montrera le proconsul Félix s’inspirant de même des conseils d’un autre prisonnier non moins illustre. — Au lieu de ἐποίει, « faciebat », le Codex Sinaiticus a une curieuse variante : ἠπόρει, il était dans l’embarras. Si cette leçon était authentique, elle exprimerait un fait très naturel, nous montrant Hérode, au sortir des entretiens qu’il avait avec Jean-Baptiste, déconcerté, embarrassé sur une foule de points, c’est-à-dire agité par de légitimes scrupules à propos de la plupart de ses actes. Quoi, qu’il en soit, libenter eum audiebat, la vérité gardant par intervalles toute sa puissance, même sur cette âme corrompue. Hérode, dans les cachots de Machéronte, écoutant son prisonnier avec une respectueuse attention : quel beau sujet pour un peintre chrétien !

Mais il arriva un jour opportun : à l’anniversaire de sa naissance, Hérode donna un grand festin aux grands, aux officiers et aux principaux de la Galilée.

Et cum dies opportunus accidisset, Herodes natalis sui cœnam fecit principibus, et tribunis, et primis Galilææ :

Καὶ γενομένης ἡμέρας εὐκαίρου ὅτε Ἡρῴδης τοῖς γενεσίοις αὐτοῦ δεῖπνον ἐποίει τοῖς μεγιστᾶσιν αὐτοῦ καὶ τοῖς χιλιάρχοις καὶ τοῖς πρώτοις τῆς Γαλιλαίας

6.21. — Cependant l’âme mobile du tétrarque subissait encore un autre ascendant que celui du Précurseur, et c’est du côté du crime qu’Hérode finira par tomber, — Dies opportunus. Hammond, Paulus, Kuinœl, etc., donnent à cette locution le sens du יום טוב hébreu, « jour de fête » ; d’autres exégètes pensent que l’Évangéliste a plutôt voulu parler d’un jour opportun pour la réalisation des sanglants desseins d’Hérodiade. Selon M. Schegg, il s’agirait simplement d’un jour convenable pour la célébration de l’anniversaire du tétrarque. Le contexte favorise ce sentiment. — Natalis sui cœnam ; les « natalitiæ dapes » des Romains. « Soli mortalium Herodes et Pharao (in Scriptura) leguntur dies natalis sui gaudiis festivis celebrasse ; sed uterque rex infausto auspicio nativitatem suam sanguine fœdavit. Verum Herodes tanto majore impietate, quanto sanctum et innocentem doctorem veritatis occidit, et hoc pro voto ac petitione saltatricis ». V. Bède. — Principibus… Saint Marc seul mentionne les trois catégories de convives invités par Hérode. La première, nommée en grec μεγιστᾶνες, se composait des officiers de la cour ; la seconde (tribunis, χιλιάρχοι), des principaux chefs de l’armée, cf. Ac 21.31 ; 26.26 ; la troisième (primis Galilææ), d’un certain nombre de notables du pays. Ce détail nous donne une idée de la magnificence avec laquelle Antipas célébrait son anniversaire. Aussi le « Herodis dies » était-il proverbial à Rome[312].

La fille d’Hérodiade étant entrée, et ayant dansé, et ayant plu à Hérode et à ceux qui étaient à table avec lui, le roi dit à la jeune fille : « Demande-moi ce que tu voudras, et je te le donnerai ».

cumque introisset filia ipsius Herodiadis, et saltasset, et placuisset Herodi, simulque recumbentibus, rex ait puellæ : Pete a me quod vis, et dabo tibi :

καὶ εἰσελθούσης τῆς θυγατρὸς αὐτῆς τῆς Ἡρῳδιάδος καὶ ὀρχησαμένης καὶ ἄρεσασης, τῷ Ἡρῴδῃ καὶ τοῖς συνανακειμένοις εἶπεν ὁ βασιλεὺς τῷ κορασίῳ Αἴτησόν με ὃ ἐὰν θέλῃς καὶ δώσω σοι·

6.22. — Filia ipsius Heradiadis. Le pronom est emphatique : ce fut la fille d’Hérodiade « elle-même », et non une danseuse de profession, qui, sur la fin du repas, vint égayer les convives par un de ces ballets en général très licencieux qui ont toujours été l’accompagnement obligatoire des fêtes orientales. On y représente par des poses variées des caractères, des situations morales, des passions[313]. — La fille d’Hérodiade s’appelait Salomé[314]. — Le verbe introisset suppose qu’elle n’assistait pas au festin : en effet, les femmes en Orient ne prennent qu’en de très rares occasions leurs repas avec les hommes.

Et il fit ce serment : « Tout ce que tu me demanderas, je te le donnerai, quand ce serait la moitié de mon royaume ».

et juravit illi : Quia quidquid petieris dabo tibi, licet dimidium regni mei.

καὶ ὤμοσεν αὐτῇ ὅτι, Ὅ ἐάν με αἰτήσῃς δώσω σοι ἕως ἡμίσους τῆς βασιλείας μου

6.23. — Quidquid petieris dabo. Le prince échauffé par la volupté et par le vin, promet à la jeune danseuse, sous le sceau du serment, de lui octroyer tout ce qu’elle lui demandera, dût-elle exiger la moitié de son royaume. Cette locution, dimidium regni, dans la bouche du roi, était proverbiale pour signifier qu’il était disposé à ne rien refuser, quelque extravagant que pût être le désir[315].

Elle, étant sortie, dit à sa mère : « Que demanderai-je ? ». Sa mère lui dit : « La tête de Jean-Baptiste ».

Quæ cum exisset, dixit matri suæ : Quid petam ? At illa dixit : Caput Joannis Baptistæ.

ἡ δὲ ἐξελθοῦσα εἶπεν τῇ μητρὶ αὐτῆς Τί αἰτήσομαι ἡ δὲ εἶπεν Τὴν κεφαλὴν Ἰωάννου τοῦ βαπτίστου

6.24. — Quæ cum exisset. Embarrassée d’une telle promesse, la jeune fille sort (trait spécial à saint Marc) pour aller consulter sa mère ; car Hérodiade non plus n’assistait pas au banquet. — Caput Joannis. Celle-ci n’hésita pas un instant. Profitant habilement d’une situation qu’elle ne retrouverait peut-être jamais, tirant parti de l’imprudence royale qui la rendait elle-même toute-puissante, elle veut que sa fille demande la tête du Précurseur.

Et étant rentrée aussitôt en hâte auprès du roi, elle fit sa demande, en disant : « Je veux que tu me donnes à l’instant sur un plat la tête de Jean-Baptiste ».

Cumque introisset statim cum festinatione ad regem, petivit dicens : Volo ut protinus des mihi in disco caput Joannis Baptistæ.

καὶ εἰσελθοῦσα εὐθὲως μετὰ σπουδῆς πρὸς τὸν βασιλέα ᾐτήσατο λέγουσα Θέλω ἵνα μοι δῷς ἐξ αὐτῆς ἐπὶ πίνακι τὴν κεφαλὴν Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ

6.25. — Quumque introisset. Quelle vie, quel pittoresque dans ce récit tragique ! La scène tout entière est mise sous nos yeux. — Statim cum festinatione. Des appartements d’Hérodiade, Salomé revient en courant à la salle du festin ; pas une minute n’est perdue par cette digne fille de sa mère. Elles avaient en effet l’une et l’autre mêmes raisons de haïr et de redouter Jean-Baptiste. La conversion du roi eût été pour toutes deux le renvoi de la cour et le Retour à une position relativement humble et pauvre. — Volo. Elle appuie sur ce mot : Je veux, vous m’avez donné le droit d’être absolue dans ma volonté. - Protinus (en grec ἐξ αὐτῆς, sous-entendu ὥρας, sur l’heure), immédiatement, car elle ne veut pas laisser à Hérode le temps de se repentir. — Mihi : dans ses propres mains, de crainte qu’on ne la trompe. Quel langage, et dans quelles circonstances !

Le roi fut attristé ; mais, à cause de son serment et de ceux qui étaient à table avec lui, il ne voulut pas l’affliger par un refus.

Et contristatus est rex : propter jusjurandum, et propter simul discumbentes, noluit eam contristare :

καὶ περίλυπος γενόμενος ὁ βασιλεὺς διὰ τοὺς ὅρκους καὶ τοὺς συνανακειμένους οὐκ ἠθέλησεν αὐτὴν ἀθετῆσαι

6.26. — Contristatus est rex. Le texte grec est très expressif : περίλυπος γενόμενος, étant devenu très affligé. Saint Matthieu, Mt 24.38, et saint Marc, Mc 14.34 emploient l’adjectif περίλυπος pour décrire la tristesse qui envahit la sainte âme de Jésus à Gethsémani. — Hérode regrette sa parole imprudente. Il pourrait, il est vrai, la rétracter ; mais son serment le retient, propter jusjurandum, comme si un pareil serment eût été obligatoire ! Ce qui le retient encore davantage, c’est l’assistance, propter simul discumbentes. Il croirait forfaire à l’honneur en retirant la promesse faite devant une si honorable assemblée. Ce faux honneur mondain a fait commettre bien des crimes ! — Noluit eam contristare. Le verbe ἀθετῆσαι devrait être traduit par « rejicere, repudiare ». Le tétrarque n’osa donc pas renvoyer Salomé sans l’exaucer.

Il envoya donc un de ses gardes, et lui ordonna d’apporter la tête de Jean sur un plat. Le garde le décapita dans la prison,

sed misso spiculatore præcepit afferri caput ejus in disco. Et decollavit eum in carcere,

καὶ εὐθὲως ἀποστείλας ὁ βασιλεὺς σπεκουλάτωρα ἐπέταξεν ἐνεχθῆναι τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ ὁ δὲ ἀπελθὼν ἀπεκεφάλισεν αὐτὸν ἐν τῇ φυλακῇ

6.27. — Misso spiculatore. Nous lisons le même mot (σπεκουλάτωρα) dans le texte grec : c’est là une des expressions latines grécisées par saint Marc. Cf. la Préface, § IV, 3. Le substantif « spiculator », dérivé suivant les uns de « spiculum », selon les autres de « speculari », avait primitivement la signification de sentinelle. Les écrivains latins contemporains de saint Marc l’emploient peur désigner des soldats auxquels on confiait les fonctions d’éclaireurs ou d’aides de camp[316]. Mais il indiquait aussi les exécuteurs des hautes œuvres[317] et tel est ici son véritable sens. Σπεχουλάτωρ ὁ δήμιος λέγεται, στρατιώτης, ὅς πρòς τό φονεύειν τέτακται. Théophylacte. Les Rabbins, du reste, l’avaient fait passer dans la langue hébraïque et s’en servaient aussi pour nommer le bourreau[318] הסחוריים מיתה למלר ספקלטרר הירג. « Le spiklator exécute ceux qui ont été condamnés à mort par le roi[319] ».

et il apporta sa tête sur un plat, et la donna à la jeune fille, et la jeune fille la donna à sa mère.

et attulit caput ejus in disco : et dedit illud puellæ, et puella dedit matri suæ.

καὶ ἤνεγκεν τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ ἐπὶ πίνακι καὶ ἔδωκεν αὐτὴν τῷ κορασίῳ καὶ τὸ κοράσιον ἔδωκεν αὐτὴν τῇ μητρὶ αὐτῆς

6.28. — Et attulit caput. Chef sacré, que l’on vénère aujourd’hui dans l’église d’Amiens. — Hérode n’eût pas honte de le faire porter tout sanglant devant ses hôtes : Salomé le saisit sans frémir pour le présenter à sa mère. Mais les cours orientales étaient accoutumées à de pareils spectales ! « De cet horrible exemple, dit pieusement le V. Bède, nous devons conclure qu’il vaut bien mieux nous rappeler le jour de notre mort dans la prière et la chasteté, que de célébrer le jour de notre naissance par la luxure ». Citons une autre belle réflexion: « Je ne puis sans un profond étonnement me souvenir que cet homme, rempli de l’esprit de prophétie dès le sein de sa mère, lui qui n’eut pas plus grand que lui parmi les fils de la femme, ait été jeté par des pervers dans une prison, décapité pour payer la danse d’une jeune fille, et que cet homme d’une telle austérité soit mort sous le rire des êtres les plus vils. Pouvons-nous admettre qu’il y ait eu dans sa vie quelque chose qui excuse sa mort ?… D’où vient que le Dieu tout-puissant ait pu abandonner d’une manière si terrible ceux auxquels il a accordé une élection si sublime avant le commencement du monde ? À moins que ce ne soit, ainsi qu’il parait évident à la piété des fidèles, que Dieu brise en les faisant tomber si bas ceux qu’il sait devoir récompenser en les portant sur les hauteurs. Au dehors, il les laisse déchoir jusque dans l’abjection, parce qu’au dedans il les fait pénétrer jusque dans une gloire incompréhensible[320] ». Voir aussi un beau passage de saint Ambroise[321].

L’ayant appris, les disciples de Jean vinrent, et prirent son corps, et le mirent dans un sépulcre.

Quo audito, discipuli ejus venerunt, et tulerunt corpus ejus : et posuerunt illud in monumento.

καὶ ἀκούσαντες οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἦλθον καὶ ἦραν τὸ πτῶμα αὐτοῦ καὶ ἔθηκαν αὐτὸ ἐν τῷ μνημείῳ

6.29. — Malgré sa lâche cruauté, Hérode permit cependant aux disciples du Précurseur de donner à leur Maître une sépulture honorable. D’après la tradition, ils l’enterrèrent à Sébaste en Samarie, auprès des tombeaux d’Élisée et d’Abdias. Puis, ajoute saint Matthieu, Mt 14.12, « venientes nuntiaverunt Jesu ».

16. — Première multiplication des pains.

Mc 6.30.44. — Parall. Mt 14.13-21 ; Lc 9.10-17 ; Jn 6.1-13.

a. Retour et retraite dans le désert.

Mc 6.30-31.

Or les Apôtres, revenant auprès de Jésus, lui racontèrent tout ce qu’ils avaient fait et tout ce qu’ils avaient enseigné.

Et convenientes Apostoli ad Jesum, renuntiaverunt ei omnia quæ egerant, et docuerant.

Καὶ συνάγονται οἱ ἀπόστολοι πρὸς τὸν Ἰησοῦν καὶ ἀπήγγειλαν αὐτῷ πάντα καὶ ὅσα ἐποίησαν Καὶ ὅσα ἐδίδαξαν

6.30. — Convenientes Apostoli. Cependant, la courte mission des Apôtres est achevée, et ils reviennent, au temps qui leur avait sans doute été fixé, rejoindre le Sauveur à Capharnaüm. « Discamus et nos, cum in ministerium aliquod mittimur, non elongari, et ultra commissum officium non efferri, sed mittentem visitare, et renuntiaro ei omnia quæ egimus et docuimus ». Théophylacte. Saint Marc et saint Luc mentionnent seuls le retour des Douze auprès de Jésus, et le compte-rendu détaillé qu’ils lui firent de leur prédication et de leurs œuvres.

Et il leur dit : « Venez à l’écart dans un lieu désert, et reposez-vous un peu ». Car ceux qui allaient et venaient étaient nombreux, et ils n’avaient pas même le temps de manger.

Et ait illis : Venite seorsum in desertum locum, et requiescite pusillum. Erant enim qui veniebant et redibant multi : et nec spatium manducandi habebant.

καὶ εἶπεν αὐτοῖς Δεῦτε ὑμεῖς αὐτοὶ κατ’ ἰδίαν εἰς ἔρημον τόπον καὶ ἀναπαύεσθε ὀλίγον ἦσαν γὰρ οἱ ἐρχόμενοι καὶ οἱ ὑπάγοντες πολλοί καὶ οὐδὲ φαγεῖν ηὐκαίρουν

6.31. — Les détails pleins d’intérêt que contient ce verset sont propres au second Évangile. Ils consistent en une touchante invitation adressée par Jésus à ses disciples, et en une réflexion pittoresque du narrateur. — 1° La parole de Jésus : Venite seorsum… Le texte grec est beaucoup plus énergique : Δεῦτε ὑμεῖς αὐτοὶ κατ’ ἰδίαν, « illuc vos ipsi seorsum » ; c’est-à-dire : Vous seuls, et pas d’autres, venez avec moi dans une retraite solitaire. — Requiescite pusillum. Quel bon Maître ! Lui qui ne s’accordait pas un seul instant de repos, il songe à procurer quelques jours de récréation et de vacances à ses Apôtres après leurs labeurs évangéliques. Il est vrai, comme le font remarquer les anciens exégètes, que ce ne devait pas être des vacances complètement oisives, mais une sorte de retraite spirituelle, Jésus voulant apprendre ainsi aux Douze, et à tous les missionnaires ou prédicateurs apostoliques, qu’un pasteur des âmes ne doit pas s’oublier dans la vaine comtemplation du bien qu’il a pu faire, mais qu’il a des obligations importantes à remplir envers soi-même. — 2° La réflexion de l’Évangéliste : Erant enim qui veniebant… Cette réflexion pittoresque, qui montre si bien au lecteur le prodigieux concours dont le Sauveur était alors le centre, renferme en même temps le motif pour lequel Jésus voulait conduire les siens dans la solitude. L’affluence était telle sur la rive occidentale du lac, qu’il eût été impossible, en y restant, de trouver une seule minute de repos. La sainte troupe n’avait pas même le temps de prendre ses repas ! s’écrie pour la seconde fois saint Marc. Cf. Mc 3.20. « Heureux temps ! où tel était le zèle des auditeurs, et le travail de ceux qui enseignaient ! », Bède. C’était la proximité de la Pâque qui attirait alors à Jésus un si grand nombre de visiteurs. Cf. Jn 4.4. Les pèlerins, accourus en foule de toutes les contrées septentrionales, se groupaient à Capharnaüm et partaient de là en longues caravanes pour gagner la capitale juive.

Montant donc dans une barque, ils se retirèrent à l’écart dans un lieu désert.

Et ascendentes in navim, abierunt in desertum locum seorsum.

καὶ ἀπῆλθον εἰς ἔρημον τόπον τῷ πλοίῳ κατ’ ἰδίαν

6.32. — Abierunt in desertum. M. Stanley, dans son bel ouvrage sur la Terre-Sainte[322], relève le caractère solitaire et l’aspect désert de la contrée située au N.-E. du lac de Tibériade. Moins arrosée, moins fertile, elle avait beaucoup moins d’habitants : elle convenait donc à merveille pour le but que se proposait Notre-Seigneur. C’est là qu’il se rendit avec les Douze après avoir franchi le lac de l’ouest à l’est. Cf. Jn 4.1.

b. La foule rejoint Jésus qui l’instruit.

Mc 6.33-34.

Mais beaucoup les virent partir et en eurent connaissance, et ils y accoururent à pied de toutes les villes, et arrivèrent avant eux.

Et viderunt eos abeuntes, et cognoverunt multi : et pedestres de omnibus civitatibus concurrerunt illuc, et prævenerunt eos.

καὶ εἶδον αὐτοὺς ὑπάγοντας οἱ ὄχλοι, καὶ ἐπέγνωσαν αὐτὸν πολλοί καὶ πεζῇ ἀπὸ πασῶν τῶν πόλεων συνέδραμον ἐκεῖ καὶ προῆλθον αὐτούς καὶ συνῆλθον πρὸς αὐτὸν

6.33. — Description plastique et vivante, même pour saint Marc où tout est si vivant ! — Viderunt eos abeuntes. Le sujet de « viderunt » n’est pas exprimé, mais on le devine aisément. C’est la foule mentionnée au ℣. 31 qui vit partir Jésus avec les siens. La nouvelle passe de bouche en bouche (cognoverunt multi), et suggère aussitôt à ce bon peuple une résolution admirable, qui nous montre jusqu’à quel point il aimait le Sauveur. — Pedestres… concurrerunt. De toutes les villes et bourgades bâties au N.-O. du lac, sortent des centaines d’hommes, de femmes et d’enfants, tous désireux de rejoindre l’orateur, le thaumaturge si populaire. La barque qui le porte est là-bas sur les eaux ; tandis que tous les regards suivent sa direction, les pieds marchent au plus vite, de crainte qu’il n’aborde et ne s’enfonce dans les terres avant qu’on ait pu l’atteindre. — Prœvenerunt eos. Comme il est moralement impossible, à moins de circonstances extraordinaires qu’il n’y a pas lieu de supposer ici (des vents contraires par exemple), que des piétons, partis de Capharnaüm et des alentours, mettent moins de temps à contourner la mer de Galilée jusqu’au delà de l’embouchure du Jourdain qu’un bon canot n’en mettrait à parcourir en droite ligne la distance qui sépare ces deux points[323], nous inclinons à adapter la leçon « venerunt ad eos » qu’on rencontre dans plusieurs manuscrits. De la sorte toute difficulté disparaît.

Jésus, sortant de la barque, vit une foule nombreuse, et il en eut compassion, parce qu’ils étaient comme des brebis qui n’ont point de pasteur, et il se mit à leur enseigner beaucoup de choses.

Et exiens vidit turbam multam Jesus : et misertus est super eos, quia erant sicut oves non habentes pastorem, et cœpit docere multa.

καὶ ἐξελθὼν εἶδεν ὁ Ἰησοῦς πολὺν ὄχλον καὶ ἐσπλαγχνίσθη ἐπ’ αὐτοῖς, ὅτι ἦσαν ὡς πρόϐατα μὴ ἔχοντα ποιμένα καὶ ἤρξατο διδάσκειν αὐτοὺς πολλά

6.34. — Exiens. C’est-à-dire, ayant débarqué ; ou bien, selon d’autres (compar. Jn 6.3), ayant quitté le sommet d’une petite colline sur laquelle il était monté avec ses disciples tandis que la foule approchait. Voilà Jésus et les Douze frustrés de la retraite et du repos qu’ils s’étaient promis ! Mais le bon Pasteur s’oublie lui-même pour ne penser qu’à ses pauvres brebis ! — Misertus est, ἐσπλαγχνίσθη : son divin cœur est saisi d’une indicible pitié au souvenir des misères morales du peuple qui l’entoure. Ces misères sont décrites brièvement, mais vivement, à l’aide d’une reflexion propre à saint Marc, quoique saint Matthieu l’ait aussi faite en un autre endroit, Mt 9.36. (Voyez le commentaire de Mt 9.36). — Oves non habentes pastorem. Rien ne montre mieux que cette image le triste état moral dans lequel était alors la nation théocratique. « Les Pharisiens, ces loups dévorants, ne nourrissaient pas le peuple ; au contraire, ils le dévoraient », Théophylacte. Plaise à Dieu que les brebis du Christ n’aient à leur tête que des pasteurs fidèles ! — Docere multa. « Loquebatur illis de regno Dei », dit saint Luc, Lc 9.41, et il ajoute : « Et eos qui cura indigebant sanabat ».

c. Préliminaires du miracle.

Mc 6.35-40.

Comme l’heure était déjà fort avancée, ses disciples s’approchèrent de lui, en disant : « Ce lieu est désert, et il est déjà tard ;renvoyez-les, afin qu’ils aillent dans les villages et les bourgs voisins, et s’y achètent de quoi manger ».

Et cum jam hora multa fieret, accesserunt discipuli ejus, dicentes : Desertus est locus hic, et jam hora præteriit :dimitte illos, ut euntes in proximas villas et vicos, emant sibi cibos, quos manducent.

Καὶ ἤδη ὥρας πολλῆς γενομένης προσελθόντες αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ λέγουσιν ὅτι Ἔρημός ἐστιν ὁ τόπος καὶ ἤδη ὥρα πολλή· ἀπόλυσον αὐτούς ἵνα ἀπελθόντες εἰς τοὺς κύκλῳ ἀγροὺς καὶ κώμας ἀγοράσωσιν ἑαυτοῖς ἄρτους τί γὰρ φάγωσιν οὐκ ἔχουσιν

6.35 et 36. — Hora multa fieret. C’est-à-dire « vespere facto », Mt 14.15. Les heures s’écoulèrent vite pour la foule émue, attentive, comme pour le divin orateur. Il y avait de part et d’autre tant de charmes soit à distribuer soit à goûter la nourriture spirituelle ! Voici pourtant que le besoin d’une autre nourriture, plus grossière mais non moins nécessaire, menace de se faire sentir d’une manière embarrassante, et les disciples s’approchent de Jésus pour le lui rappeler respectueusement. En ce lieu désert, lui disent-ils, il est impossible de se procurer des vivres, et voilà que la nuit approche (dans le texte grec on lit de nouveau « hora multa », au lieu du simple hora de la Vulgate). Il est donc temps de congédier cette foule, si vous voulez qu’elle n’aie pas à souffrir de la faim. — Le mot villas désigne les métairies isolées (ἀγροὺς du texte grec a ici la même signification[324]) ; vicos représente les bourgs et les villages. — Emant sibi cibos. Beaucoup, sans doute n’avaient pas pris de provisions au moment de se mettre en route, car ils ne songeaient qu’à rejoindre Jésus : les autres avaient consommé celles dont ils s’étaient munis le matin. Au lieu de « cibos » ; le grec porte ἄρτους, « panes », ce qui constitue un hébraïsme, le mot pain, chez les Hébreux, servant à indiquer toute sorte de nourriture. Le Codex Sinaiticus a pourtant βρώματα.

Il leur répondit : « Donnez-leur vous-mêmes à manger ». Ils lui dirent : « Irons-nous donc acheter pour deux cents deniers de pain, afin de leur donner à manger ? ».

Et respondens ait illis : Date illis vos manducare. Et dixerunt ei : Euntes emamus ducentis denariis panes, et dabimus illis manducare.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Δότε αὐτοῖς ὑμεῖς φαγεῖν καὶ λέγουσιν αὐτῷ Ἀπελθόντες ἀγοράσωμεν διακοσίων δηναρίων ἄρτους καὶ δώμεν αὐτοῖς φαγεῖν

6.37. — Date illis vos. « Vos » est emphatique. À quoi bon me donner ce conseil ? Vous, ne pourriez-vous point trouver des aliments pour cette foule ? — Les voilà tout troublés par la réflexion de leur Maître. Aussi répondent-ils avec une légère pointe d’ironie : Euntes emamus…? Saint Marc et saint Jean ont seuls conservé cette réponse des Douze, mais avec une divergence que les rationalistes se hâtent de nommer contradiction. Saint Augustin expose en quelques mots là difficulté et la solution : « Hoc Philippus apud Joannem (vi, 7) respondet, sed Marcus a discipulis responsum esse commemorat, volens intelligi hoc ex ore cæterorum Philippum respondisse ; quamquam et pluralem numerum pro singulari usitatissime ponere potuerit[325] ». — Ducentis denariis. Le denier était, comme l’on sait, la plus petite monnaie d’argent des Romains : il servait souvent d’unité quand on avait à supputer une somme. Il avait cours dans toute la Palestine. Sa valeur était d’environ 85 de nos centimes : 100 deniers, équivalaient par conséquent à 170 francs, ce qui était un chiffre élevé pour cette époque.

Et il leur dit : « Combien avez-vous de pains ? Allez et voyez ». Et lorsqu’ils s’en furent informés, ils dirent : « Cinq, et deux poissons ».

Et dicit eis : Quot panes habetis ? ite, et videte. Et cum cognovissent, dicunt : Quinque, et duos pisces.

ὁ δὲ λέγει αὐτοῖς Πόσους ἄρτους ἔχετε ὑπάγετε καὶ ἴδετε καὶ γνόντες λέγουσιν Πέντε καὶ δύο ἰχθύας

6.38. — Le dialogue se poursuit entre le Maître et les disciples. La demande de Jésus, Quot panes habetis ? et l’injonction rapide qui la suit, Ite et videte, n’ont été relatées que par saint Marc. — Cum cognovissent. Les Apôtres n’avaient avec eux aucune sorte de viatique ; mais, comme le raconte saint Jean, Jn 6.8,, avec plus de détails, ils surent bientôt qu’un jeune homme mêlé à la foule possédait cinq pains d’orge et deux poissons.

Alors il leur commanda de les faire tous asseoir par groupes sur l’herbe verte.

Et præcepit illis ut accumbere facerent omnes secundum contubernia super viride fœnum.

καὶ ἐπέταξεν αὐτοῖς ἀνακλῖναι πάντας συμπόσια συμπόσια ἐπὶ τῷ χλωρῷ χόρτῳ

6.39. — Prœcepit illis… Jésus, ayant à sa disposition cette modeste base du festin miraculeux qu’il allait donner à des milliers de convives, s’occupe, comme un maître de maison, de placer convenablement ses hôtes. Notre narrateur redouble ici de pittoresque et d’exactitude. — Secundum contubernia : dans le grec, συμπόσια συμπόσια, ce redoublement imité de l’hébreu donnant à l’expression le sens distributif de « catervatim, per ordines ». C’est comme s’il y avait ἀνά συμπόσια[326]. — Super viride fœnum. Le frais gazon qui abonde dans la plaine d’El-Batîhah était alors en pleine croissance, car le printemps avait déjà commencé[327]. Il remplaça les divans usités aux repas des Juifs.

Et ils s’assirent par troupes de cent et de cinquante.

Et discubuerunt in partes per centenos et quinquagenos.

καὶ ἀνέπεσον πρασιαὶ πρασιαὶ ἀνὰ ἑκατὸν καὶ ἀνὰ πεντήκοντα

6.40. — Discubuerunt per partes. Nouvelle réduplication distributive dans le texte grec, πρασιαί πρασιαί, c’est-à-dire, par groupes, ou très gracieusement d’après toute l’énergie de l’expression, « areolatim », comme les carrés d’un parterre. Πρασιαὶ γὰρ λέγονται τὰ ἐν τοῖς κήποις διάφορα κόμματα, ἐν οῖς φυτεύονται διάφορα πολλάκις λάχανα. Théophylacte. Si l’on se souvient que les Orientaux, fussent-ils très pauvres, aiment à se couvrir de vêtements multicolores, on comprend mieux encore cette ingénieuse comparaison, communiquée selon toute vraisemblance à notre narrateur par saint Pierre, sa source vivante, qui avait été témoin du fait. — Per centenos et quinquagenos. Indication un peu obscure, qui a été diversement interprétée. D’après quelques auteurs, elle signifierait simplement que les convives avaient été partagés en groupes de cent, qui alternaient avec des groupes de cinquante. L’opinion de M. Schegg est plus compliquée. Selon ce savant exégète, les hôtes de Jésus, distribués comme le raconte l’Évangéliste, auraient formé un quadrilatère composé de cinquante files qui contenaient cent hommes. Nous préférons nous représenter l’assemblée divisée en une vingtaine de groupes dont chacun avait, comme les tables des anciens, la forme d’un fer à cheval et contenait 250 hommes, deux lignes de 100 réunies par une ligne de 50. Quoi qu’il en soit, le but de ce placement est facile à comprendre. Jésus voulait d’une part rendre la distribution des vivres plus facile, d’autre part éviter la confusion qui n’eut pas manqué de se produire si chacun des 5000 convives avait été abandonné à sa propre inspiration.

d. Le miracle.

Mc 6.41-44.

Ayant pris les cinq pains et les deux poissons, levant les yeux au ciel, il les bénit ; puis il rompit les pains, et les donna à ses disciples, afin qu’ils les présentassent au peuple ; il partagea aussi les deux poissons entre tous.

Et acceptis quinque panibus et duobus piscibus, intuens in cælum, benedixit, et fregit panes, et dedit discipulis suis, ut ponerent ante eos : et duos pisces divisit omnibus.

καὶ λαϐὼν τοὺς πέντε ἄρτους καὶ τοὺς δύο ἰχθύας ἀναϐλέψας εἰς τὸν οὐρανὸν εὐλόγησεν καὶ κατέκλασεν τοὺς ἄρτους καὶ ἐδίδου τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ἵνα παραθῶσιν αὐτοῖς καὶ τοὺς δύο ἰχθύας ἐμέρισεν πᾶσιν

6.41. — Quelle simplicité dans le récit de cet étonnant prodige ! On croirait que les Évangélistes racontent la chose la plus simple et la plus naturelle. — Benedixit. Ce mot désigne probablement la prière que le père de famille, chez les Juifs, récitait au nom de tous avant le repas. — Dedit, en grec ἐδίδου à l’imparfait ; ce qui suppose que le Sauveur ne remit pas en une seule fois tous les pains aux Apôtres, mais qu’il leur donnait, par des actes répétés, les fragments qui se multipliaient entre ses mains divines.

Tous mangèrent, et furent rassasiés.Et des morceaux de pain qui étaient restés, et des poissons, ils apportèrent douze corbeilles pleines.Or ceux qui avaient mangé étaient au nombre de cinq mille hommes.

Et manducaverunt omnes, et saturati sunt.Et sustulerunt reliquias, fragmentorum duodecim cophinos plenos, et de piscibus.Erant autem qui manducaverunt quinque millia virorum.

καὶ ἔφαγον πάντες καὶ ἐχορτάσθησαν καὶ ἦραν κλασμάτων δώδεκα κοφίνους πληρεις, καὶ ἀπὸ τῶν ἰχθύων καὶ ἦσαν οἱ φαγόντες τοὺς ἄρτους ὡσεὶ πεντακισχίλιοι ἄνδρες

6.42-44. — Détails qui ont tous pour fin de rehausser la grandeur du miracle. 1° ℣. 42. Non seulement tous mangèrent, mais tous furent rassasiés. 2° ℣. 43. Après que chacun eût mangé selon son appétit, les Apôtres, sur l’ordre de Jésus, Jn 6.42, ramassèrent douze corbeilles pleines de restes, c’est-à-dire plus de douze fois la quantité de pain qui avait servi de matière au prodige. 3° ℣. 44. Les convives étaient au nombre de cinq mille ; sans compter les femmes et les enfants, ajoute saint Matthieu, Mt 14.22. « C’était là l’œuvre d’une puissance surabondante… Si Moïse donnait la manne, il n’en donnait à chacun que le nécessaire… Elie nourrissant la veuve, ne lui donnait non plus que le nécessaire. Jésus seul, comme Seigneur, agit d’une manière surabondante ». Théophylacte. Elisée pourtant, 2R 4.42-44, avait opéré un jour un miracle analogue à celui du Sauveur ; mais il avait eu vingt pains à sa disposition et seulement cent hommes à nourrir.

17. — Jésus marche sur les eaux.

Mc 6.45-52. — Parall. Mt 13.22-33; Jn 6,14-21.

Le récit de ce miracle, dans le second Évangile, suit de très près celui de saint Matthieu ; mais il l’emporte de nouveau par la vivacité des couleurs et le grand nombre des détails.

Aussitôt il obligea ses disciples de monter dans la barque, et de le précéder sur l’autre rive, vers Bethsaïda, pendant qu’il congédierait le peuple.

Et statim coëgit discipulos suos ascendere navim, ut præcederent eum trans fretum ad Bethsaidam, dum ipse dimitteret populum.

Καὶ εὐθὲως ἠνάγκασεν τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ ἐμϐῆναι εἰς τὸ πλοῖον καὶ προάγειν εἰς τὸ πέραν πρὸς Βηθσαϊδάν ἕως αὐτὸς ἀπολύσῃ τὸν ὄχλον

6.45. — Et statim : immédiatement après le prodige de la multiplication des pains. Le moindre délai aurait pu avoir des conséquences fâcheuses, et permettre à la foule enthousiasmée de s’entendre avec les Apôtres, pour exécuter le plan qu’elle avait conçu de s’emparer du Sauveur et de le proclamer Roi-Messie. Cf. Jn 6.14,15, et l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 14.22. Sachant bien que les Douze n’auraient que trop secondé ce dessein du peuple, Jésus les força, en quelque sorte malgré eux (coegit), de s’embarquer en toute hâte, et de se diriger vers la rive occidentale. Comparez le ℣. 32 et l’explication. — Ad Bethsaidam. C’est là, dans la patrie de trois d’entre eux, Simon-Pierre, André et Simon-le-Cananéen, qu’il leur fixait un prochain rendez-vous. Et pourtant, d’après Lc 9.40, le lieu désert dans lequel venait d’avoir lieu le festin merveilleusement improvisé par Notre-Seigneur s’appelait aussi Bethsaïda : « Assumptis illis (Apostolis) secessit seorsum in locum desertum, qui est Bethsaidæ ». Que conclure de là ? Que le second et le troisième Évangéliste sont en désaccord ? Nullement, mais qu’il existait dans la Palestine du Nord deux cités du même nom, dont l’une, celle que les disciples quittaient, surnommée Julias en l’honneur de la fille d’Auguste, était située à l’Est du Jourdain, à peu de distance de l’endroit où ce fleuve pénètre dans la mer, tandis que l’autre, celle où ils se rendaient, s’élevait à peu de distance de Capharnaüm, au N.-O, du lac de Tibériade[328].

Et lorsqu’il l’eut congédié, il s’en alla sur la montagne, pour prier.Le soir étant venu, la barque était au milieu de la mer, et Jésus était seul à terre.

Et cum dimisisset eos, abiit in montem orare.Et cum sero esset, erat navis in medio mari et ipse solus in terra.

καὶ ἀποταξάμενος αὐτοῖς ἀπῆλθεν εἰς τὸ ὄρος προσεύξασθαικαὶ ὀψίας γενομένης ἦν τὸ πλοῖον ἐν μέσῳ τῆς θαλάσσης καὶ αὐτὸς μόνος ἐπὶ τῆς γῆς

6.46 et 47. — Dimisisset eos. Le pronom désigne la foule et non les disciples. Dans le texte grec, le verbe n’est pas le même qu’au ℣. 45. Là nous avisons ἀπολύσῃ, tandis qu’ici on lit ἀποταξάμενος, ayant dit adieu. — Sero représente les premières lueurs de la nuit, puisque, dès le ℣. 35, il était déjà tard, « hora multa ». — In medio mari. Le verset suivant nous indiquera le motif pour lequel les Apôtres n’avaient pas encore pu franchir la distance assez courte qui sépare les ports des deux Bethsaïda : ils avaient « vent debout », comme disent les marins, et ne pouvaient avancer que très lentement. — Ipse solus in terra. Beau contraste, qui fait tableau : d’une part Jésus, complètement seul, priant au sommet d’une colline dans le silence du désert et de la nuit ; de l’autre les Douze, dans un frêle esquif violemment agité par les vagues en furie, et ramant de toutes leurs forces.

Et voyant qu’ils avaient beaucoup de peine à ramer (car le vent leur était contraire), vers la quatrième veille de la nuit il vint à eux, marchant sur la mer, et il voulait les devancer.

Et videns eos laborantes in remigando (erat enim ventus contrarius eis) et circa quartam vigiliam noctis venit ad eos ambulans supra mare : et volebat præterire eos.

καὶ εἶδεν αὐτοὺς βασανιζομένους ἐν τῷ ἐλαύνειν ἦν γὰρ ὁ ἄνεμος ἐναντίος αὐτοῖς καὶ περὶ τετάρτην φυλακὴν τῆς νυκτὸς ἔρχεται πρὸς αὐτοὺς περιπατῶν ἐπὶ τῆς θαλάσσης· καὶ ἤθελεν παρελθεῖν αὐτούς

6.48. — Videns eos. Jésus aperçut ses disciples soit d’une manière surnaturelle, soit plus vraisemblablement de ses propres yeux, du bord du rivage : la nuit pouvait être claire, malgré le vent, et l’on nous a dit que les Apôtres n’avaient pu réussir à s’éloigner beaucoup. — Laborantes in remigando. L’expression grecque traduite par ces mots est d’une rare énergie : βασανιζομένους ἐν τῷ ἐλαύνειν ; littéralement : torturés à ramer. Plus d’une fois, porté nous-même sur un léger canot au milieu des flots de l’Océan que soulevait un vent contraire, nous avons pu voir combien était pénible en de telles conditions l’action de ramer, de « nager », comme disent familièrement les matelots. Le mot de saint Marc est donc plein de couleur locale : saint Pierre, qui le lui avait sans doute suggéré, se souvenait encore, après de longues années, des rudes labeurs de cette nuit orageuse. — Circa quartam, vigiliam. La première des quatre subdivisions (appelées veilles) dont se composait alors la nuit chez les Juifs commençait à 6 h du soir, la seconde à 9 h, la troisième à minuit, la quatrième à 3 h du matin. Il était par conséquent de 2 à 4 h quand Jésus s’avança vers ses disciples en marchant sur les eaux du lac, affirmant ainsi sa royauté sur la nature, dont il renversait par un éclatant prodige les lois accoutumées. — Volebat præterire eos. C’est-à-dire, « præ se ferebat quasi vellet eos præterire ». Fr. Luc[329]. Saint Marc parle au point de vue des apparences extérieures. De fait, Notre-Seigneur, s’approchant de la barque et faisant quelques pas sur les flots, dans une direction parallèle à celle qu’elle suivait, semblait vouloir la dépasser. C’était une manière d’éprouver la foi des Douze : plus tard, il éprouva d’une façon analogue les deux pèlerins d’Emmaüs, Lc 24.28. Il n’y a donc pas la moindre contradiction entre le récit de saint Marc et celui de saint Jean. Voyez Jn 6.14-24 et le commentaire.

Mais eux, le voyant marcher sur la mer, crurent que c’était un fantôme, et ils poussèrent des cris.Car ils le virent tous, et furent épouvantés. Mais aussitôt il leur parla et leur dit : « Ayez confiance ; c’est moi, ne craignez point ».

At illi ut viderunt eum ambulantem supra mare, putaverunt phantasma esse, et exclamaverunt.Omnes enim viderunt eum, et conturbati sunt. Et statim locutus est cum eis, et dixit eis : Confidite, ego sum : nolite timere.

οἱ δὲ ἰδόντες αὐτὸν περιπατοῦντα ἐπὶ τῆς θαλάσσης ἔδοξαν φάντασμά εἶναι, καὶ ἀνέκραξαν· πάντες γὰρ αὐτὸν εἶδον καὶ ἐταράχθησαν καὶ εὐθὲως ἐλάλησεν μετ’ αὐτῶν καὶ λέγει αὐτοῖς Θαρσεῖτε ἐγώ εἰμι· μὴ φοϐεῖσθε

6.49 et 50. — Deux scènes rapides et touchantes. La première est une scène d’effroi, la seconde une scène d’encouragement et de réconfort. — Putaverunt phantasma esse. Dès qu’ils aperçurent cette forme majestueuse qui glissait sur les flots, les Apôtres supposèrent que c’était un de ces fantômes dont se repaît l’imagination populaire, ou l’âme d’un mort, ou en général quelque apparition dangereuse. Ils poussèrent alors une exclamation de frayeur. Plus tard encore, après sa Résurrection, ils prendront Jésus pour un fantôme. Cf. Lc 24.36,37. — Et statim locutus est. Leur effroi ne dura qu’un instant, car le bon Maître se hâta de les rassurer en se faisant connaître ! — Saint Marc passe entièrement sous silence, un incident qui se produisit alors, et dont saint Pierre fut le héros. Cf. Mt 14.28-31 et le commentaire. Sur les motifs de cette omission, voyez la Préface, § IV, 4.

Il monta ensuite avec eux dans la barque, et le vent cessa. Et ils s’étonnaient de plus en plus en eux-mêmes ;

Et ascendit ad illos in navim, et cessavit ventus. Et plus magis intra se stupebant :

καὶ ἀνέϐη πρὸς αὐτοὺς εἰς τὸ πλοῖον καὶ ἐκόπασεν ὁ ἄνεμος καὶ λίαν ἐκ περισσοῦ ἐν ἑαυτοῖς ἐξίσταντο· καὶ ἐθαύμαζον

6.51. — Cessavit ventus. Cet apaisement subit, qui coïncida avec l’entrée de Jésus dans la barque, doit être regardé comme le résultat d’un nouveau miracle. Cela ressort du contexte d’une manière très évidente. Pourquoi en effet la recrudescence d’admiration de la part des disciples, signalée immédiatement après par l’Évangéliste, s’il ne se fût agi que d’un fait naturel ? On sait du reste qu’un vent violent ne cesse pas tout d’un coup, mais qu’il lui faut un certain temps pour se calmer. — Plus magis… stupebant. Nous avons à noter ici deux expressions très fortes du texte grec, par lesquelles l’écrivain sacré a voulu mettre en relief le caractère extraordinaire de l’étonnement des Douze. C’est d’abord la locution adverbiale λίαν ἐκ περισσοῦ, « valde supra modum », à peine traduisible en français. C’est ensuite le verbe ἐξίσταντο, qui dénote une sorte d’extase, de ravissement, et qui est encore corroboré par un autre verbe, ἐθαύμαζον. On dirait que saint Marc, ne sachant comment exprimer la stupéfaction des Apôtres, accumule les synonymes pour en donner au moins une idée.

car ils n’avaient pas compris le miracle des pains, parce que leur coeur était aveuglé.

non enim intellexerunt de panibus : erat enim cor eorum obcæcatum.

οὐ γὰρ συνῆκαν ἐπὶ τοῖς ἄρτοις ἦν γὰρ ἡ καρδία αὐτῶν πεπωρωμένη

6.52. — Non enim… Les deux « enim » que nous rencontrons coup sur coup dans ce verset, montrent que l’Évangéliste se propose d’expliquer pourquoi les disciples, habitués cependant à tant de miracles, avaient été si frappés de ceux qu’ils avaient vus en dernier lieu. C’est là une note spéciale à saint Marc : elle nous ouvre un horizon des plus instructif non toutefois des plus consolants, sur l’état moral du collège apostolique à cette époque de la vie de Jésus. — Non… intellexerunt. Ils n’avaient donc pas compris le premier des trois prodiges récemment opérés par leur Maître. L’Évangéliste semble vouloir insinuer que leur peu d’intelligence sur ce point provenait du défaut de reflexion. S’ils eussent réfléchi, il leur eût été aisé de comprendre que rien n’était impossible à Notre-Seigneur, et aucun miracle ne les aurait étonnés de sa part. — Erat enim… Stupéfaits parce qu’ils n’ont pas compris, ils n’ont pas compris parce qu’ils ont un cœur lent à percevoir, « endurci ». Tel est en effet le sens du participe πεπωρωμένη, que la Vulgate a traduit, par obcœcatum. Ce sont d’ailleurs deux images également exactes. Saint Paul ne parle-t-il pas, Ep 1.18, des « yeux illuminés du cœur » ?

18. — Miracles de guérison dans la plaine de Gennésareth.

Mc 6.53-56. — Parall. Mt 14.34-36.

On admire de nouveau, dans cette petite narration, la richesse de détails et la vie de notre Évangéliste.

Après avoir traversé la mer, ils vinrent au territoire de Génésareth, et y abordèrent.

Et cum transfretassent, venerunt in terram Genesareth, et applicuerunt.

Καὶ διαπεράσαντες ἦλθον ἐπὶ τὴν γῆν Γενησαρέτ καὶ προσωρμίσθησαν

6.53. — In terram Genesareth. La terre de Gennésareth, mentionnée ici seulement et dans le passage parallèle de saint Matthieu, est une belle plaine en forme de croissant, située à l’Ouest du lac de Tibériade, auquel elle a parfois prêté son nom. Josèphe la compare à un paradis à cause de sa fertilité[330]. — Applicuerunt, προσωρμίσθησαν : terme nautique qu’on ne trouve qu’en cet endroit du Nouveau Testament.

Et lorsqu’ils furent sortis de la barque, les gens du pays reconnurent aussitôt Jésus ;

Cumque egressi essent de navi, continuo cognoverunt eum :

καὶ ἐξελθόντων αὐτῶν ἐκ τοῦ πλοίου εὐθὲως ἐπιγνόντες αὐτὸν

6.54. — Continuo cognoverunt eum. À peine débarqué, Jésus fut reconnu par les habitants, du lieu, car le jour avait lui dans l’intervalle. Cf. ℣. 48. Le divin Thaumaturge, si populaire dans toute la Galilée, ne pouvait plus cacher sa présence, surtout à une si courte distance de Capharnaüm. Ses traits, une fois contemplés, se gravaient dans la mémoire d’une manière ineffaçable.

et parcourant toute cette contrée, ils se mirent à apporter de tous côtés les malades sur des lits, partout où ils entendaient dire qu’il était.

et percurrentes universam regionem illam, cœperunt in grabatis eos, qui se male habebant, circumferre, ubi audiebant eum esse.

περιδραμόντες ὅλην τὴν περίχωρον ἐκείνην ἤρξαντο ἐπὶ τοῖς κραϐϐάτοις τοὺς κακῶς ἔχοντας περιφέρειν ὅπου ἤκουον ὅτι ἐκεῖ ἐστιν

6.55. — Et percurrentes… Série de traits extrêmement pittoresques. Nous voyons pour ainsi dire ces bons Galiléens courir à travers la grande plaine d’El-Ghuvéir, pour répandre dans les moindres hameaux la nouvelle de l’arrivée de Jésus, revenir portant des malades sur leurs épaules, puis, ne trouvant plus le Sauveur où ils l’avaient laissé, parce qu’il s’était avancé plus loin, s’informer de sa nouvelle résidence, et s’y rendre toujours chargés de leur pieux fardeau, qu’ils promenaient ainsi forcément en divers lieux (circumferre). — Ubi audiebant eum esse. La phrase grecque est moins obscure : ὅπου ἤκουον ὅτι ἐκεῖ ἐστιν ; ils portaient les malades « là où ils apprenaient qu’il se trouvait ». C’est du reste un hébraïsme manifeste : שם הוא כי שמעו אשר. Sur les grabats, voyez Mc 2.4 et l’explication. — « Vide quanta fides sit hominum terræ Genesareth, ut non præsentium tantum salute contenti sint, sed mittant ad alias per circuitum civitates, quo omnes currant ad medicum », Bède.

Et en quelque lieu qu’il entrât, dans les bourgs, dans les villages ou dans les villes, on mettait les malades sur les places publiques, et on le priait de leur laisser seulement toucher la frange de son vêtement ; et tous ceux qui le touchaient étaient guéris.

Et quocumque introibat, in vicos, vel in villas aut civitates, in plateis ponebant infirmos, et deprecabantur eum, ut vel fimbriam vestimenti ejus tangerent, et quotquot tangebant eum, salvi fiebant.

καὶ ὅπου ἂν εἰσεπορεύετο εἰς κώμας ἢ πόλεις ἢ ἀγροὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς ἐτίθουν τοὺς ἀσθενοῦντας καὶ παρεκάλουν αὐτὸν ἵνα κἂν τοῦ κρασπέδου τοῦ ἱματίου αὐτοῦ ἅψωνται· καὶ ὅσοι ἂν ἤπτοντο αὐτοῦ ἐσῴζοντο

6.56. — Autre exemple de cette foi admirable. — In vicos, vel in villas, vel in civitates. Le grec dit, avec une légère modification, εἰς κώμας ἢ πόλεις ἢ ἀγροὺς, ne mentionnant les métairies qu’après les villes. Cette nomenclature, où nous trouvons réunis presque tous les noms qui servent à désigner les différentes agglomérations d’habitations humaines, suppose, et c’était vrai, que la plaine, de Gennésareth nourrissait, une population considérable. — Ut vel fimbriam. Les malades étant sans doute trop nombreux pour que Jésus leur imposât individuellement les mains, on conjurait le bon Maître de leur laisser au moins toucher ses tzizzith, c’est-à-dire les franges de son manteau[331]. On savait apparemment que l’hémorrhoïsse avait été guérie par leur contact, Mc 5.27 ; cf. Mt 9.20. — Salvi fiebant. L’imparfait sert à indiquer une coutume, un fait qui se renouvelait sans cesse, Jésus dût passer quelques jours de paix et de bonheur au milieu de cette population respectueuse et aimante.

19. — Conflit avec les Pharisiens à propos du pur et de l’impur.

Mc 7.1-23. — Parall. Mt 15.1-20.

Les pharisiens et quelques scribes, venus de Jérusalem s’assemblèrent auprès de Jésus.

Et conveniunt ad eum pharisæi, et quidam de scribis, venientes ab Jerosolymis.

Καὶ συνάγονται πρὸς αὐτὸν οἱ Φαρισαῖοι καί τινες τῶν γραμματέων ἐλθόντες ἀπὸ Ἱεροσολύμων

7.1. — Conveniunt ad eum. Les jours de bonheur dont nous parlions plus haut ne furent pas de longue durée. Voici déjà que les Pharisiens et les Scribes se chargent de les interrompre. Au reste, les conflits vont désormais se multiplier entre Jésus et ses adversaires : le divin Maître en profitera pour mettre ses disciples en garde contre la corruption morale et l’hypocrisie des Pharisiens. Le Verbe « conveniunt » désigne une réunion officielle. — Ab Jerosolymis. Saint Marc, comme saint Matthieu, semble appuyer sur le nom de Jérusalem. Les nouveaux arrivants n’étaient pas les premiers venus, mais bien des Docteurs de la capitale ! On admet généralement qu’ils avaient été délégués tout exprès pour aller épier et attaquer Jésus. Les Pharisiens de Galilée, ne se sentant pas capables de tenir tête à Notre Seigneur, avaient demandé du renfort à leurs amis de Jérusalem, et ceux-ci leur envoyaient en ce moment leurs Scribes les plus habiles.

Et ayant vu quelques-uns de ses disciples manger du pain avec des mains impures, c’est-à-dire non lavées, ils les blâmèrent.

Et cum vidissent quosdam ex discipulis ejus communibus manibus, id est non lotis, manducare panes, vituperaverunt.

καὶ ἰδόντες τινὰς τῶν μαθητῶν αὐτοῦ κοιναῖς χερσίν τοῦτ’ ἔστιν ἀνίπτοις ἐσθίοντας ἄρτους ἐμέμψαντο

7.2. — Le fait signalé dans ce verset, et les notes archéologiques qui leur servent de commentaires dans les deux suivants, forment une de ces nombreuses spécialités qu‘on rencontre à chaque page du second Évangile. Ce fait et ces notes contiennent un document important pour l’histoire de l’époque où vivait Notre Seigneur. — Cum vidissent quosdam… Telle fut l’occasion du conflit. Remarquons bien que ce n’étaient pas tous les disciples de Jésus, mais seulement quelques-uns d’entre eux, qui s’étaient donné la liberté incriminée par les Scribes, ce qui n’empèchera pas ces rigoristes de généraliser l’accusation, ℣. 5, et de parler comme si les partisans du Sauveur omettaient régulièrement les ablutions traditionnelles. — Cummunibus manibus ; de même en grec, κοιναῖς χερσίν. « Les Hébreux appelaient communes les choses qu’on employait à des usages commun, parce qu’on présumait qu’étant touchées indifféremment par toutes sortes de personnes, il est moralement impossible qu’elles ne contractent quelques souillures, au lieu que les choses et les personnes saintes et pures étaient séparées de tout usage commun et profane[332] ». Cf. 1M 1.47,62 ; Ac 10.14,28 ; 11.8 ; Rm 14.14 ; He 10.29 ; Ap 21.27. « Avec des mains profanes », tel est donc le sens de cette expression technique. D’ailleurs, le narrateur l’explique pour ses lecteurs non-juifs, en ajoutant aussitôt : id est non lotis. — Le verbe ἐμέμψαντο de la Recepta grecque (vituperaverunt de la Vulgate) est omis par quelques manuscrits et par quelques versions. Peut-être serait-il apocryphe. Dans ce cas. la phrase, entrouverte après panes pour recevoir la parenthèse formée par les ℣℣. 3 et 4, ne s’achèverait qu’au ℣. 5.

Car les pharisiens et tous les Juifs ne mangent pas sans s’être souvent lavé les mains, gardant en cela la tradition des anciens.Et lorsqu’ils reviennent de la place publique, ils ne mangent pas sans s’être lavés. Ils ont encore beaucoup d’autres traditions qu’ils observent, comme de laver les coupes, les vases de terre et d’airain, et les lits.

Pharisæi enim, et omnes Judæi, nisi crebro laverint manus, non manducant, tenentes traditionem seniorum :et a foro nisi baptizentur, non comedunt : et alia multa sunt, quæ tradita sunt illis servare, baptismata calicum, et urceorum, et æramentorum, et lectorum :

οἱ γὰρ Φαρισαῖοι καὶ πάντες οἱ Ἰουδαῖοι ἐὰν μὴ πυγμῇ νίψωνται τὰς χεῖρας οὐκ ἐσθίουσιν κρατοῦντες τὴν παράδοσιν τῶν πρεσϐυτέρων καὶ ἀπό ἀγορᾶς ἐὰν μὴ βαπτίσωνται οὐκ ἐσθίουσιν καὶ ἄλλα πολλά ἐστιν ἃ παρέλαϐον κρατεῖν βαπτισμοὺς ποτηρίων καὶ ξεστῶν καὶ χαλκίων καὶ κλινῶν

7.3 et 4.— Nouvelles explications, en faveur des chrétiens romains pour lesquels écrivait saint Marc. Il y est fait mention de trois espèces d’ablutions usitées chez les Juifs, et regardées comme strictement obligatoires par le parti pharisaïque. — 1° Les ablutions des mains avant les repas. — Pharisæi et omnes Judæi. Restreintes d’abord à la secte, elles étaient devenues peu à peu, grâce à son influence, d’un usage presque général chez les Juifs contemporains de Notre Seigneur. Elles avaient lieu fréquemment, crebro, et sur le moindre prétexte, mais tout spécialement avant les repas. Y être fidèle s’appelait « tenir (le grec κρατούντες est d’une grande énergie) les traditions léguées par les Anciens ». Cf. 2Th 2.14. — Nous venons de traduire la locution πυγμῇ à la façon de la Vulgate (« crebro »), de la version copte et de la version gothique (ufta = « oft » des Allemands), qui auront sans doute lu πυκνά (c’est la leçon du Codex Sinaiticus). Mais telle n’est pas, selon toute vraisemblance, sa véritable interprétation. Les exégètes anciens et modernes ont vivement discuté à son sujet. D’après Théophylacte et Euthymius, le substantif πυγμῇ aurait servi à désigner tout l’avant-bras (πυγμὴ λέγεται τò ἀπò τοῦ ἄγχῶνος ἄχρι καὶ τῶν ἄκρων δακτύλων, Théophylacte). Par conséquent, πυγμῇ νίπτεοθαι signifierait : se laver la partie du bras comprise entre le coude et l’extrémité des doigts. L’emploi du datif rend cette explication peu probable. Du reste, le vrai sens de πυγμὴ est plutôt « pugnus, pugillus », (πυγμὴ, ἤγουν τò συγκεκλεῖσθαι τοὺς δακτύλους, Hésychius) ; de là cette traduction que l’on trouve dans quelques manuscrits de l’Itala : « nisi pugillo laverint manus ». Mais qu’est-ce que se laver les mains avec le poing ? Cela ne peut vouloir dire autre chose que frotter rudement l’une des mains avec l’autre, qui aura été préalablement fermée, « facto pugno ». Cette expression pittoresque décrit donc un des rites prescrits pour l’ablution des mains. Elle est du moins destinée à faire ressortir le zèle avec lequel les Pharisiens accomplissaient cette opération : aussi pourrait-on la traduire avec la version syriaque et divers exégètes par « sedulo, studiose », et par « intense » avec la version éthiopienne. — Il est à remarquer que, dans ce passage et dans toute la discusssion suivante, il ne s’agit pas des soins de propreté, mais d’ablutions purement cérémonielles, imposées au peuple par les Docteurs, et analogues à celles que les Mahométans pratiquent encore cinq fois le jour. — 2° Les ablutions après les sorties et les visites. A foro, scil. « venientes » ou « redeuntes », comme on lit dans plusieurs versions. Sur les places publiques et dans les rues, où l’on rencontre toute sorte de personnes, ceux dont on décrit la conduite avaient pu, sans s’en douter, être mis en contact avec des objets légalement impurs, et contracter par là-même quelque souillure. Il leur fallait de nouvelles ablutions pour se purifier. Le mot baptizentur désigne-t-il ici un bain complet ou un simple lavement des mains ? Il est assez difficile de le déterminer. Cependant nous admettrions volontiers, avec Meyer, Bisping et d’autres, la première opinion. On obtient ainsi une gradation ascendante, qui semble avoir été intentionnelle de la part de saint Marc. Avant leurs repas, ils se lavent simplement les mains ; s’ils viennent du dehors, ils se plongent tout entiers dans l’eau. Otshausen et Bleek font un contre-sens évident quand ils traduisent comme s’il y avait : τὰ ἀπὸ ἀγορᾶς, ἐὰν μὴ βαπτίσηται, οὐκ ἐσθίουοι, ils ne mangent pas les mets qui proviennent du marché sans les avoir lavés. Le Codex Sinaiticus porte la curieuse variante ῥαντίσωνται, « aspergantur », au lieu de. βαπτίσωνται. — 3° Ablutions des ustensiles servant aux repas. Calicum, ποτηρίων, les coupes dans lesquelles on buvait. — Urceorum, les amphores et les aiguières placées sur la table[333]. Le mot grec correspondant, ξεστῶν (ξεστής au nominatif) est un des latinismes de saint Marc, cf. Préface. § IV, 3. Il dérive par une légère transposition (sex étant changé en xes ; cf. Xystus et Sixtus) de « sextarius », nom d’une mesure romaine servant à la fois pour les liquides et les substances sèches, et contenant la sixième partie du « congius » le quart du « modius », à peu près trois quarts de litre[334]. — Æramentorum, χαλχίων. C’étaient les grands vases d’airain, de grés ou d’argile placés dans la salle du festin, et renfermant les provisions de vin et d’eau qui servaient à remplir les « sextarii » devenus vides. Cf. Jn 2.6. — Lectorum, κλινῶν, les « triclinia » ou divans sur lesquels on se couchait à demi pour prendre les repas. Ces divers objets ayant pu être profanés, quoique à l’insu de tous, par le contact de quelque personne impure, les Pharisiens, conformément à leurs principes, ne permettaient pas qu’on en fit usage sans les sanctifier auparavant par des ablutions.

Les pharisiens et les scribes lui demandèrent donc : « Pourquoi vos disciples n’observent-ils point la tradition des anciens, et mangent-ils du pain avec des mains impures ? ».

et interrogabant eum pharisæi et scribæ : Quare discipuli tui non ambulant juxta traditionem seniorum, sed communibus manibus manducant panem ?

ἔπειτα ἐπερωτῶσιν αὐτὸν οἱ Φαρισαῖοι καὶ οἱ γραμματεῖς Διὰτι οἱ μαθηταί σου οὐ περιπατοῦσιν κατὰ τὴν παράδοσιν τῶν πρεσϐυτέρων ἀλλὰ ἀνίπτοις χερσὶν ἐσθίουσιν τὸν ἄρτον

7.5. — Après avoir indiqué l’occasion du conflit, ℣. 2, et donné quelques détails nécessaires à ses lecteurs pour la claire intelligence du récit, ℣℣. 3 et 4, saint Marc revient aux ennemis du Sauveur et à leur interpellation. — Interrogabant ; dans le grec, ἐπερωτῶσιν , au présent. — Non ambulant, οὐ περιπατοῦσιν, mot pittoresque. « Id est, non instituunt vitam, ex Hebræorum idiotismo, apud quos הלך, ambulare, idem valet quod vivere, et via dicitur vitæ genus quod aliquis tanquam viam sequatur[335] ».

Il leur répondit : « Isaïe a bien prophétisé sur vous, hypocrites, ainsi qu’il est écrit : Ce peuple m’honore des lèvres, mais leur coeur est loin de moi ;c’est en vain qu’ils m’honorent, enseignant des doctrines et des ordonnances humaines.

At ille respondens, dixit eis : Bene prophetavit Isaias de vobis hypocritis, sicut scriptum est : Populus hic labiis me honorat, cor autem eorum longe est a me :in vanum autem me colunt, docentes doctrinas, et præcepta hominum.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς ὅτι Καλῶς προεφήτευσεν Ἠσαΐας περὶ ὑμῶν τῶν ὑποκριτῶν ὡς γέγραπται Οὗτος ὁ λαὸς τοῖς χείλεσίν με τιμᾷ ἡ δὲ καρδία αὐτῶν πόρρω ἀπέχει ἀπ’ ἐμοῦ· μάτην δὲ σέϐονταί με διδάσκοντες διδασκαλίας ἐντάλματα ἀνθρώπων

7.6 et 7. — At ille respondens. « Pharisæorum superfluum latratum, dit énergiquement saint Jérôme, furca rationis (Christus) obtundit ». La réponse de Jésus est plus qu’une défense : c’est une vigoureuse attaque qui rendra muets les Pharisiens et les Scribes. Quoiqu’elle soit au fond la même dans saint Matthieu et dans saint Marc, les arguments n’y sont pas reproduits dans un ordre identique. D’après le premier Évangéliste, Notre Seigneur, ripostent à ses ennemis par une contre-question, leur reproche d’abord de violer les commandements de Dieu les plus graves, spécialement le quatrième, sous prétexte d’observer leurs vaines traditions. Puis, généralisant la question, il leur montre à l’aide du texte d’Isaïe toute la grandeur de leur hypocrisie. Dans le second Évangile nous retrouvons ces deux parties : seulement, la seconde, qui est plus générale, se présente à la première place ; le fait particulier relatif au Corban ne vient qu’ensuite. Il serait bien difficile de dire quel fut l’ordre suivi réellement par Jésus. — Ben prophetavit… Cette terrible prophétie qu’Isaïe (Es 24.3) adressait directement à ses contemporains, devait trouver plus tard dans la conduite des Pharisiens un second accomplissement voulu par l’Esprit-Saint. Elle décrit en termes très vifs l’horreur qu’inspire à Dieu un culte purement extérieur, l’honneur que lui procurent des hommages sincères. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 15.7. — In vanum. La traduction littérale de ce mot en hébreu serait : Un « tohou » est leur culte (תהו désigne le vide, le chaos). Mais Isaïe ne l’a pas écrit dans ce passage : il exprime du moins fort bien la pensée divine — Doctrinas, et præcepta. La conjonction et n’est pas dans le grec, où on lit simplement : διδασκαλίας ἐυτάλματα ἀνθρώπων. Les deux derniers mots sont une apposition à διδασκαλίας, et la phrase revient à ceci : « Docentes doctrinas quæ sunt præcepta hominum ».

Car, laissant de côté le commandement de Dieu, vous observez la tradition des hommes, lavant les vases et les coupes, et faisant beaucoup d’autres choses semblables ».

Relinquentes enim mandatum Dei, tenetis traditionem hominum, baptismata urceorum et calicum : et alia similia his facitis multa.

ἀφέντες γὰρ τὴν ἐντολὴν τοῦ θεοῦ κρατεῖτε τὴν παράδοσιν τῶν ἀνθρώπων βαπτισμοὺς ξεστῶν καὶ ποτηρίων· καὶ ἀλλὰ παρόμοια τοιαῦτα πολλὰ ποιεῖτε

7.8. — La particule enim montre que Jésus passe maintenant à la preuve de sa précédente assertion. — Relinquentes… tenetis. Belle antithèse, exprimée avec plus de force encore dans le texte original : ἀφέντες… κρατεῖτε. « Lâchant » les divins préceptes, vous vous cramponnez à des observances tout humaines. — Baptismata urceorum… Ces mots, et tous ceux qui les suivent jusqu’à la fin du verset, ont été omis par quelques-uns des meilleurs manuscrits. On les regarde néanmoins comme authentiques. Tandis qu’il serait difficile de comprendre pourquoi ils eussent été insérés dans le récit de saint Marc, il est assez probable que des copistes peu intelligents les auront supprimés, parce que le premier Évangile ne les contient pas. — Touchante réflexion morale du Vén. Bède : « C’était une coutume superstitieuse de revenir sans cesse à se laver, une fois que l’on était propre, et de ne point manger avant d’avoir fait des purifications. Mais il est nécessaire pour ceux qui désirent participer souvent au pain descendu du ciel de purifier souvent leurs œuvres par les larmes, les aumônes et les autres fruits de justice. Il faut ainsi purifier, sous l’action incessante des bonnes œuvres et des bonnes pensées, les souillures qu’ont pu faire contracter les préoccupations du siècle. C’est en vain que les Juifs se lavent les mains et qu’ils se purifient à l’extérieur, tant qu’ils se refusent à venir se purifier à la fontaine du Sauveur, et c’est en vain qu’ils observent la purification des vases, lorsqu’ils négligent de purifier de leurs véritables souillures leurs corps et leurs cœurs ».

Et il leur disait : « Vous détruisez fort bien le commandement de Dieu, pour garder votre tradition.

Et dicebat illis : Bene irritum facitis præceptum Dei, ut traditionem vestram servetis.

Καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Καλῶς ἀθετεῖτε τὴν ἐντολὴν τοῦ θεοῦ ἵνα τὴν παράδοσιν ὑμῶν τηρήσητε

7.9. — Et dicebat illis. Saint Marc emploie volontiers cette petite formule de transition pour marquer des pauses dans les discours de Jésus. Elle équivaut à nos alinéas de l’Occident. — Bene irritum… Le Sauveur répète pour la troisième fois la même pensée. Cf. les ℣℣. 7 et 8. Ici il y a gradation ascendante : maintenant en effet il ne s’agit plus d’une simple négligence des commandements divins, mais de leur violation absolue. L’adverbe καλῶς, que Jésus prononce pour la seconde fois dans l’intervalle de quelques lignes (cf. ℣. 6), est pris dans un sens ironique. Comparez 2Co 11.4. — Ut traditionem… servetis. Les commentateurs hérétiques se sont parfois appuyés sur ce passage pour attaquer les définitions de l’Église catholique relatives à la tradition, et pour prétendre que la Bible doit être notre seule règle de foi. Mais ils ont fait par là-même un grossier contre-sens. En effet, 1° Jésus ne parle pas ici de la tradition en général, ni de la tradition en tant qu’elle remonte à Dieu, mais de traditions abusives, inventées par les hommes. 2° Il ne parle pas de traditions concernant le dogme et la morale, ou du moins s’y rattachant, mais de coutumes purement disciplinaires, qui sont opposées à la morale. 3° La tradition, telle que l’entend l’Église romaine, n’est autre chose que la parole divine développée, expliquée. Du reste, nous mettons nos adversaires au défi de citer une seule de nos traditions catholiques qui soit opposée le moins du monde à la parole de Dieu.

Car Moïse a dit : “ Honore ton père et ta mère ” ; et : “ Que celui qui maudira son père ou sa mère soit puni de mort ”.

Moyses enim dixit : Honora patrem tuum, et matrem tuam. Et : Qui maledixerit patri, vel matri, morte moriatur.

Μωσῆς γὰρ εἶπεν Τίμα τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα σου καί Ὁ κακολογῶν πατέρα ἢ μητέρα θανάτῳ τελευτάτω

7.10. — Moyses enim dixit. Jésus va démontrer, ℣℣. 10-14, par un frappant exemple emprunté à la casuistique juive, et rapproché des commandements de Dieu, la justesse de l’accusation qu’il a lancée à trois reprises contre ses ennemis. On verra quels étaient les résultats immoraux produits par la substitution des coutumes pharisaïques à la Thora. Les textes cités par Jésus sont empruntés à l’Exode, Ex 20.12, et au Deutéronome, Dt 5.16 : ils concernent le quatrième précepte du Décalogue, qu’ils proposent d’abord d’une manière positive, Honora…, puis négativement, Qui maledixerit…

Mais vous dites, vous : “ Si un homme dit à son père ou à sa mère : Tout corban (c’est-à-dire, don) que je fais vous profitera ”,vous ne le laissez rien faire de plus pour son père ou sa mère,

Vos autem dicitis : Si dixerit homo patri, aut matri, Corban (quod est donum) quodcumque ex me, tibi profuerit :et ultra non dimittitis eum quidquam facere patri suo, aut matri,

ὑμεῖς δὲ λέγετε Ἐὰν εἴπῃ ἄνθρωπος τῷ πατρὶ ἢ τῇ μητρί Κορϐᾶν ὅ ἐστιν Δῶρον ὃ ἐὰν ἐξ ἐμοῦ ὠφεληθῇς καὶ οὐκέτι ἀφίετε αὐτὸν οὐδὲν ποιῆσαι τῷ πατρὶ αὐτοῦ ἢ τῇ μητρί αὐτοῦ,

7.11 et 12. — Vos autem. Vous, par opposition à Moïse, c’est-à-dire par opposition à Dieu dont Moïse était le représentant. — Si dixerit homo… Corban. Saint Marc a seul conservé ce mot hébreu, qui apparaît souvent dans les livres du Lévitique et des Nombres, mais qu’on ne rencontre que deux fois dans l’Ancien Testament en dehors du Pentateuque (Ez 20.28 ; 40.43). Les Rabbins l’emploient très fréquemment. Il servait à désigner toute sorte d’offrandes religieuses et même, d’après l’historien Josèphe, les personnes qui se dévouaient au service du Seigneur[336]. — Quod est donum. L’Évangéliste indique entre parenthèses à ses lecteurs non juifs la signification de קרבן. Josèphe, dans l’endroit que nous venons de citer, en donnait une interprétation identique : δῶρòν δὲ τοῦτο (le mot Corban) σημαίνει κατὰ Ἑλλήνων γλώττην. — Tibi profuerit. Les difficultés grammaticales que présente le texte grec et leurs solutions sont ici à peu près les mêmes que pour le passage parallèle de saint Matthieu, Mt 15.5,6. Nous pouvons suppléer ἐστί ou ἔστω après κορϐᾶν et traduire : C’est Corban, ou bien, Que ce soit Corban, tout ce avec quoi je pourrais te secourir ! Nous pouvons admettre aussi une aposiopèse qui laisserait la phrase en suspens : Vous dites : Si quelqu’un dit à son père ou à sa mère, Tout ce que j’offrirai en Corban vous profitera…, et vous ne lui permettez plus de faire quoi que ce soit pour son père ou sa mère. Nous avons démontré dans notre commentaire sur Mt 15.5, que la première de ces deux interprétations est la plus vraisemblable. — Saint Ambroise stigmatise en ces termes des chrétiens de son temps qui voulaient faire passer le Corban pharisaïque dans l’Église du Christ : « Dicis te, quod eras parentibus collaturus, Ecclesiæ velle conferre. Non quærit donum Deus de fame parentum. Multi, ut prædicentur ab hominibus, Ecclesiæ conferunt quæ suis auferunt, quum misericordia a domestico progredi debeat officio[337] ».

annulant la parole de Dieu par votre tradition que vous avez établie ; et vous faites encore beaucoup d’autres choses semblables ».

rescindentes verbum Dei per traditionem vestram, quam tradidistis : et similia hujusmodi multa facitis.

ἀκυροῦντες τὸν λόγον τοῦ θεοῦ τῇ παραδόσει ὑμῶν ᾗ παρεδώκατε· καὶ παρόμοια τοιαῦτα πολλὰ ποιεῖτε

7.13. — Rescindentes verbum Dei. Il n’était pas possible d’alléguer un plus frappant exemple du renversement de la Loi divine par les traditions des hommes. Aussi Jésus peut-il répéter victorieusement, pour la quatrième fois, son assertion du ℣. 7, non sans appuyer sur les mots traditionem vestram, quam tradidistis. En ajoutant : Et similia…, il montre qu’il a signalé seulement un trait en faveur de sa thèse, mais que, s’il eût voulu multiplier les faits semblables, il n’aurait eu que l’embarras du choix, tant la morale pharisaïque les multipliait sur tous les points de la conduite pratique.

Alors, appelant de nouveau la foule, il lui disait : « Écoutez-moi tous, et comprenez.

Et advocans iterum turbam, dicebat illis : Audite me omnes, et intelligite.

Καὶ προσκαλεσάμενος πάντα τὸν ὄχλον ἔλεγεν αὐτοῖς Ἀκούετέ μου πάντες καὶ συνίετε

7.14. — Advocans iterum turbam. La Recepta grecque porte πάντα τὸν ὄχλον, toute la foule ; mais des témoins sérieux ont la variante πάλιν τὸν ὄχλον, qu’a suivie la Vulgate. À l’arrivée des Pharisiens et des Scribes, la foule qui entourait Jésus s’était respectueusement écartée. Jésus, après avoir réduit ses adversaires au silence, la rappelle auprès de lui pour lui donner une instruction importante. « Il lui présente la substance du débat dans une de ces formules à forme tranchante, quelquefois paradoxale et plus ou moins figurée, au moyen desquelles il savait si bien éveiller la réflexion[338] ».

Il n’y a rien au dehors de l’homme, qui, entrant en lui, puisse le souiller ; mais ce qui sort de l’homme, c’est là ce qui souille l’homme.

Nihil est extra hominem introiens in eum, quod possit eum coinquinare, sed quæ de homine procedunt illa sunt quæ communicant hominem.

οὐδέν ἐστιν ἔξωθεν τοῦ ἀνθρώπου εἰσπορευόμενον εἰς αὐτὸν ὃ δύναται αὐτόν κοινῶσαι ἀλλὰ τὰ ἐκπορευόμενά ἀπ’ αὐτοῦ, ἐκεῖνά ἐστιν τὰ κοινοῦντα τὸν ἄνθρωπον

7.15. — Nihil est extra hominem… Principe d’une importance extrême pour la vie spirituelle, et montrant à l’homme, d’une part ce qui le rend impur, de l’autre ce qui est incapable de le souiller. Jésus l’expose sous la forme d’une antithèse frappante et d’une image familière. — 1° En général, et à moins de circonstances extraordinaires, les choses dont l’homme fait sa nourriture n’ont aucune influence sur sa condition morale. Peu importe qu’il absorbe tel ou tel mets, tel ou tel reuvage ; il importe moins encore qu’il se mette à table sans s’être auparavant lavé les mains. Ce sont là des faits qui se passent en dehors de son âme : ils ne sauraient donc le rendre impur et profane. — 2° Sed quæ de homine… Il n’en est pas de même de ce qui sort de l’homme : cela (illa sunt avec emphase), faisant partie de son être le plus intime, peut contribuer à le souiller. Pour le moment, le Sauveur se contente de promulguer cette profonde vérité : il en fera dans quelques instants l’exégèse à ses disciples, ℣℣. 18-23. Saint Matthieu l’exprime à peu près dans les mêmes termes, mais avec une légère nuance qui la rend plus claire et plus saillante. Au lieu des notions générales « introiens in eum, de homine procedunt », il a ces mots qui développent l’image : « Quod intrat in os, quod procedit ex ore ». Voyez le commentaire de Mt 15.11. Mais de même que, dans le premier Évangile, « os » était pris successivement en deux sens distincts, d’abord au propre, puis au figuré, de même, dans saint Marc, la locution « entrer dans l’homme » exprime un fait réel, tandis que « sortir de l’homme » doit se prendre au moral. Le Sauveur joue sur cette variété d’acceptions. — Le verbe communicant a la même signification que coinquinant. Cf. le ℣. 2 et l’explication. Du reste, c’est le même mot qui est répété à deux reprises dans le texte grec : κοινῶσαι, τὰ κοινοῦντα. — Il est peu probable que le ℣. 15 ne soit, comme on l’a dit, que le sommaire, en quelque sorte le texte, d’un long discours prononcé dans cette circonstance par Notre-Seigneur.

Que celui qui a des oreilles pour entendre, entende ».

Si quis habet aures audiendi, audiat.

Εἴ τις ἔχει ὦτα ἀκούειν, ἀκουέτω

7.16. — Si quis habet aures… Ce verset est omis dans plusieurs manuscrits importants (B, L, Sinait. Et quelques minuscules). Néanmoins, il est trop appuyé partout ailleurs pour n’être qu’une interpolation. La formule qu’il contient, souvent répétée par Jésus, est destinée à attirer la réflexion des auditeurs sur le grand principe qu’ils venaient d’entendre. Elle équivaut aux paroles « Audite me omnes et intelligite », qui avaient précédé la mention de ce principe, ℣. 14.

Et lorsqu’il fut entré dans une maison, loin de la foule, ses disciples l’interrogèrent sur cette parabole.

Et cum introisset in domum a turba, interrogabant eum discipuli ejus parabolam.

Καὶ ὅτε εἰσῆλθεν εἰς οἶκον ἀπὸ τοῦ ὄχλου ἐπηρώτων αὐτὸν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ περὶ τὴς παραϐολής

7.17. — Quum introisset in domum. Saint Marc a seul conservé ce détail : il omet néanmoins un dialogue intéressant qui, d’après le premier Évangéliste, Mt 15.12-14, eut lieu entre Jésus et les siens, immédiatement après qu’ils se furent séparés de la foule. — Interrogabant eum discipuli. Toujours d’après saint Matthieu, Mt 15.15, ce fut saint Pierre qui adressa cette demande à Notre Seigneur au nom du collège apostolique. Ici, comme en d’autres occasions du même genre (voyez la note de Mc 6.50), le prince des Apôtres supprimait modestement son nom dans les récits qu’il faisait de la Vie de Jésus aux Romains et à saint Marc lui-même. Mais saint Matthieu, témoin oculaire, a pris soin de le noter. — Parabolam. Le mot parabole est employé dans un sens large, pour désigner, selon la definition donnée en cet endroit par Théophylacte, une sentence obscure et énigmatique, telle qu’était la parole du ℣. 15. La bonté avec laquelle Jésus avait daigné expliquer autrefois à ses disciples les paraboles du royaume des cieux (cf. Mc 4.10 et ss.) leur fait justement espérer qu’il viendra encore, dans le cas présent, au secours de leur intelligence.

Et il leur dit : « Est-ce ainsi que vous avez vous-mêmes si peu d’intelligence ? Ne comprenez-vous pas que tout ce qui, du dehors, entre dans l’homme, ne peut le souiller,parce que cela n’entre pas dans son coeur, mais va dans son ventre, puis est rejeté dans le lieu secret, ce qui purifie tous les aliments ?

Et ait illis : Sic et vos imprudentes estis ? Non intelligitis quia omne extrinsecus introiens in hominem, non potest eum communicare :quia non intrat in cor ejus, sed in ventrum vadit, et in secessum exit, purgans omnes escas ?

καὶ λέγει αὐτοῖς Οὕτως καὶ ὑμεῖς ἀσύνετοί ἐστε οὐ νοεῖτε ὅτι πᾶν τὸ ἔξωθεν εἰσπορευόμενον εἰς τὸν ἄνθρωπον οὐ δύναται αὐτὸν κοινῶσαι ὅτι οὐκ εἰσπορεύεται αὐτοῦ εἰς τὴν καρδίαν ἀλλ’ εἰς τὴν κοιλίαν καὶ εἰς τὸν ἀφεδρῶνα ἐκπορεύεται καθαρίζον πάντα τὰ βρώματα

7.18 et 19. — La réponse du divin Maître commence par un reproche que nous avons déjà rencontré en des circonstances analogues. Cf. Mc 4.13. — Sic et vos. Même vous ! Vous, qui auriez dû comprendre sans peine ce qui concerne l’homme intérieur ! — Imprudentes ; dans le grec, ἀσύνετοί, « sine intellectu ». — Jésus, reprenant ensuite son aphorisme, considère isolément les deux parties qui le composent, et en explique les expressions les plus difficiles. Ire partie, ℣℣. 18 et 19. Comment un mets, un breuvage, choses tout extérieures à l’homme, pourraient-ils salir son âme, avec laquelle ils n’ont aucun rapport ? — Non intrat in cor ejus. Manger et boire sont des phénomènes purement physiques. C’est dans l’estomac, non dans le cœur, que pénêtre la nourriture. Là, elle est soumise à des opérations dans lesquelles l’homme moral ne joue pas le moindre rôle. Après que ses parties assimilables ont été absorbées, ses éléments les plus grossiers sont rejetés par la nature (secessus, le lieu secret ; ἀφεδρῶν, « latrina, cloaca »). Par là, continue le Sauveur, le reste des aliments est purifié et peut entrer sans inconvénients dans l’organisation humaine. Ainsi donc, la nutrition est un phénomène physiologique, étranger à la religion : on mange et l’on digère, cela ne touche en rien à la partie spirituelle de l’homme. — Quelle étonnante simplicité de langage ! Mais en même temps, quelle clarté jetée sur la question du pur et de l’impur ! Cependant, « quelques-uns ont abusé des paroles… : Ce n’est pas ce qui entre dans le corps qui souille l’âme, prétendant que mal à propos l’Église avait interdit l’usage de la viande en certains temps, et prescrit des jeûnes et des abstinences particulières en d’autres. Mais elle n’a jamais fait ces défenses dans la croyance que ces créatures fussent mauvaises : elle les défend dans la vue de faire pratiquer à ses enfants la vertu de pénitence et de mortification… Elle est fort convaincue que toute créature de Dieu est bonne en elle-même, et qu’on peut en user avec action de grâces. Cf. 1Ti 4.4. Mais, aussitôt qu’une autorité légitime en a interdit l’usage, la chose devient par là défendue : la désobéissance et l’intempérance de celui qui en use contre les lois souillent son âme, et la rendent coupable aux yeux du Créateur et de Jésus-Christ, chef de l’Église ». Calmet. À ce point de vue, le protestant Stier a raison de dire que « ce qu’on mange ou qu’on boit n’est pas une chose complètement indifférente, car cela aussi provient du cœur et agit dans le cœur[339] ».

Mais, disait-il, ce qui sort de l’homme, c’est là ce qui souille l’homme.

Dicebat autem, quoniam quæ de homine exeunt, illa communicant hominem.

ἔλεγεν δὲ ὅτι Τὸ ἐκ τοῦ ἀνθρώπου ἐκπορευόμενον ἐκεῖνο κοινοῖ τὸν ἄνθρωπον

7.20. — Dicebat autem… Jésus développe dans les ℣℣. 20-24 la seconde moitié de son aphorisme. Cf. ℣. 15. Il est étrange que l’Évangéliste, qui emploie si volontiers le langage direct là où les autres synoptiques usent du discours indirect, se contente ici de raconter les paroles du Sauveur au lieu de les citer. Cependant l’on pourrait, conformément à plusieurs éditions du texte grec, placer deux points après « autem », et regarder la conjonction quoniam (ὅτι) comme récitative. Alors le verbe « dicebat » serait une de ces transitions propres à saint Marc dont nous avons rencontré un récent exemple (℣. 9), et le discours redeviendrait direct. Telle est, croyons-nous, la véritable interprétation.

Car c’est du dedans, du coeur des hommes, que sortent les mauvaises pensées, les adultères, les fornications, les homicides,les vols, l’avarice, les méchancetés, la fraude, les impudicités, l’oeil mauvais, le blasphème, l’orgueil, la folie.

Ab intus enim de corde hominum malæ cogitationes procedunt, adulteria, fornicationes, homicidia,furta, avaritiæ, nequitiæ, dolus, impudicitiæ, oculus malus, blasphemia, superbia, stultitia.

ἔσωθεν γὰρ ἐκ τῆς καρδίας τῶν ἀνθρώπων οἱ διαλογισμοὶ οἱ κακοὶ ἐκπορεύονται μοιχεῖαι, πορνεῖαι φόνοι κλοπαί πλεονεξίαι πονηρίαι δόλος ἀσέλγεια ὀφθαλμὸς πονηρός βλασφημία ὑπερηφανία ἀφροσύνη·

7.21 et 22. — Ab intus enim de corde… Pléonasme, pour mieux marquer l’opposition qui existe entre les deux parties de l’aphorisme commenté par Jésus. Le cœur est donc vraiment le laboratoire où se prépare tout ce qu’il y a de bon et de mauvais dans l’homme envisagé comme être moral. C’est ce que les Égyptiens exprimaient ingénieusement sur leurs fresques funéraires. Les hommes, jugés par Osiris après leur mort, y sont représentés par le cœur qui les animait autrefois, placé et pesé dans une balance, comme la source de leurs mérites et de leurs démérites. — Les mystiques et les exégètes anciens appuyaient sur ces mots du Sauveur une profonde réflexion. Dans la vie pratique, disaient-ils, on oublie qu’on porte en soi le germe de tous les crimes : nous rejetons trop souvent nos tentations sur le démon, pas assez sur notre propre cœur. « Arguuntur de hao sententia qui cogitationes malas immitti a diabolo putant, non ex propria nasci voluntate. Diabolus enim incentator et adjutor malarum cogitationum esse potest, auctor autem esse non potest ». Bède. Cf. Schegg[340]. — Dans l’énumération de saint Marc, qui est plus complète que celle de saint Matthieu, le Sauveur signale treize formes particulières du mal, comme ayant leur foyer au cœur de l’homme : les sept premières sont nommées au pluriel et désignent des actes, les six autres sont nommées au singulier (dans le texte grec) et paraissent représenter surtout des dispositions. Il ne règne pas d’ordre systématique proprement dit dans cette nomenclature. — Avaritiæ. L’expression grecque πλεονεξίαι a une signification plus étendue. Elle indique tous les moyens par lesquels l’homme attire à soi la créature, aux dépens du culte qu’il doit rendre à Dieu. — Oculus malus. Le mauvais œil, עין רע, est bien connu dans tout l’Orient, et même dans l’Europe occidentale où l’on redoute tant ses effets. Cf. Pr 23.6 ; 28.22 ; Mt 20.45. Il représente ici l’envie. — Stultitia, ἀφροσύνη, l’opposé de la σωφροσύνη, ou sagesse. « Causa cur insipientia extremo loco ponatur : quæ etiam reliqua omnia facit incurabiliora ». Bengel.

Tous ces maux sortent du dedans, et souillent l’homme ».

Omnia hæc mala ab intus procedunt, et communicant hominem.

πάντα ταῦτα τὰ πονηρὰ ἔσωθεν ἐκπορεύεται καὶ κοινοῖ τὸν ἄνθρωπον

7.23. — Après cette énumération, Jésus répète la même pensée sous une forme générale : « Tous les maux que je viens de nommer proviennent évidemment de l’intérieur de l’homme ; évidemment aussi ils souillent l’homme ». Par conséquent, la vérité qu’il voulait démontrer est maintenant prouvée d’une manière rigoureuse. — La leçon qui se dégage de tout ce passage est bien claire. La nature humaine est foncièrement dépravée. De cette source délétère sortent des péchés sans nombre ; c’est donc l’homme intérieur qu’il faut régénérer. Des pratiques purement extérieures, telles que les ablutions auxquelles les Pharisiens attachaient tant d’importance, sont tout à fait insuffisantes pour obtenir ce résultat.

[166] Voyez Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xiii.

[167] Voir Peter Schegg, Evangelium nach Markus, t. I, p. 35.

[168] Richard Chenevix Trench, Synonyms of the New Testament, § lxiv.

[169] Le P. Curci fait à son sujet d’ingénieux et gracieux rapprochements. Carlo Maria Curci, Lezioni esegetiche e morali sopra i quattro Evangeli, Firenze, 1874-1877, t. II, p. 139,

[170] Peter Schegg, Evangelium nach Markus, p. 39.

[171] Saint Grégoire, Homilia iv in Ezechiel.

[172] Cf. Karl Reinhold von Köstlin, Der Ursprung und die Komposition der synoptischen Evangelien, Stuttgart, 1853, p. 313.

[173] Cf. Arnat, Comm. de pron. reflex. ap. Gr. usu, p. 42 et ss.

[174] Voir Peter Schegg, Evangelium nach Markus, t. I, p. 266 et suiv.

[175] Cf. Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, iii, 30.

[176] Voyez Flavius Josèphe, Vita, § liv.

[177] Cf. Johann Gerhard, Harmonia Evangelica, xxxviii.

[178] Poss. Cat., p. 33. Cf. Heinrich August Wilhelm Meyer, Critical and Exegetical Commentary, h. l.

[179] Arthur Penrhyn Stanley, Sinai and Palestine, p. 378.

[180] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti.

[181] Cf. Flavius Josèphe, Bellum Judaicum, III, ii, 1 ; Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, l. I, p. 628.

[182] Poss. Cat. h. l.

[183] Euthymius

[184] Cf. Johann Jahn, Archæologio biblica, § 386.

[185] Cf. Johann Jahn, Archæologio biblica, § 386.

[186] Note du ℣. 35 ; cf. Peter Schegg, Gedenkbuch einer Pilger-Reise, t. II, p. 300-302.

[187] Cf. Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 216.

[188] Voyez Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, 6e éd. p. 369.

[189] Vitruve (Marcus Vitruvius Pollio), De architectura, vii, 5.

[190] Aulus Gellius, Noctes Atticæ, xvi, 5.

[191] Voyez William McClure Thomson, The Land and the Book, Londres 1876, p. 358 et suiv.

[192] Talmud de Babylone, Moed Katan, f. 25, 1.

[193] Cicéron (Marcus Tullius Cicero), De Divinatione, ii, 63 ; Virgile (Publius Vergilius Maro), Moretum, 5.

[194] Lucil. Sat. vi, 13 ; Petr. Sat. 97

[195] Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, s. v. Grabatus.

[196] Eliae Palairet, Observationes philologico-criticae in sacros Novi Foederis libros, p. 33.

[197] Cf. Sanhedrin, vi, 5.

[198] Cf. Francesco Saverio Patrizi, In Marcum commentarium, p. 18.

[199] Voir aussi une savante dissertation publiée par le Dr Krawutzcky dans la Theologische Quartalschrifl de Tubingue, 1869, p. 600 et ss.

[200] Sanhedrin, fol. 38, 2, Gloss.

[201] Charles Rohault de Fleury, L'Évangile : Études iconographiques et archéologiques, t. I, p. 474.

[202] Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Préface, § I.

[203] Comparez Apost. Const, viii, c. 22 ; Orig. Præfat. in Epistola ad Rom., Cat. in Matthieu ; saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. II, c. xvi ; saint Jérôme de Stridon, De viris illustribus, c. iii.

[204] Francesco Saverio Patrizi, In Marcum commentarium, p. 20.

[205] Suétone, Vespas. i.

[206] Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 5.46.

[207] Cf. Ibid., Mt 3.7.

[208] Voyez l’Ibid., Mt 9.12.

[209] Saint Augustin d’Hippone, Sermon lxxxvii.

[210] Saint Thomas d’Aquin, 2a 2æ, quæst. 25.

[211] Cf. Babylonian Talmud, Bava Kama, f. 82.

[212] Voyez Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 311.

[213] Saint Jérôme de Stridon, in Matthieu ix, 44.

[214] Voyez Peter Schegg, Evangelium nach Markus, p. 280 et s.

[215] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti, in Matthieu, ix.

[216] Voyez Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 289.

[217] Moïse Maïmonide, Schabb, c. vii.

[218] Compar. Edouard Coypel, Le Judaïsme, p. 170 et ss.

[219] R. Jonatha ben-Joseph, Ioma, f. 85, 2.

[220] Franciscus Lucas Brugensis, h. l.

[221] Saint Léon Ier le Grand, Epistola xi.

[222] Cf. Johann Karl Thilo, Codex apocryphus Novi Testamenti, p. 502 et 558.

[223] Peter Schegg, Evangelium nach Markus, h. l.

[224] Henry Etienne, Thesaurus Syriacus, appendix, p. 1725.

[225] Comp. Mc 1.35 et la note.

[226] Cf. Voyez Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 511.

[227] Saint Jérôme de Stridon, in Danielem, c. ii.

[228] Saint Jérôme de Stridon, Liber interpretationis nominum Hebraicorum.

[229] Voir Francesco Saverio Patrizi, In Marcum commentarium, p. 29 ; Vorst., Hebr. 479 ; Rosenmüller, Scholia in h. l.

[230] Cf. Andreas Gottlieb Hoffmann, Grammatica syriaca, p. 287.

[231] Saint Jean Chrysostome ap. saint Thomas d’Aquin, Catena aurea in marcum.

[232] Voyez Johann Georg Rosenmüller, Scholia in Novum Testamentum, t. I, p. 593 et 594.

[233] Pierre Auguste Théophile Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, 5e édit., t. ii, p. 496.

[234] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti.

[235] Émile Bougaud, Jésus-Christ, 2e édit., p. 79 et ss.

[236] Comparez le syriaque : ses frères.

[237] Voyez les commentaires du Vén. Bède, de Théophylacte, de Corneille de la Pierre, de Franç. Luc, de Noël Alexandre, de Jansénius, de MM. Schegg, Reischl, Bisping, etc.

[238] Édouard Reuss, Histoire évangélique, p. 282.

[239] Thomas Cajetan, Evangelia cum Commentariis, Marci, c. iii.

[240] Vénérable Bède, In Marci Evangelium expositio, lib. I, c. iii.

[241] Clément d’Alexandrie, Stromata, vi.

[242] Cf. Homilia II. i, 156 ; Xenophon, de Venaticus, v, 5.

[243] Cf. Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, t. I, p. 564.

[244] Pierre Auguste Théophile Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, 5e éd., t. III, p. 389 et s.

[245] Alonso Salmeron, Sermones in parabolas evangelicas, p. 30.

[246] Voyez Hugo Grotius, Annotationes in Novum Testamentum, in h. l.

[247] Vénérable Bède, Homiliae, 3, 35.

[248] Dom Augustin Calmet, Commentaire littéral sur saint Marc, h. l.

[249] Saint Augustin d’Hippone, De quarta feria, c. ii.

[250] Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, s. v. Lucerna.

[251] Anthony Rich, ibid. p. 102.

[252] Johann Georg Rosenmüller, Scholia in Novum Testamentum, Marc, c. III.

[253] P. Francesco Saverio Patrizi, In Marcum commentarium, p. 46 et suiv.

[254] Saint Augustin, Sermo lxxxvii, Appendix.

[255] Cf. Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 30.

[256] Adolphe Napoléon Didron, Iconographie chrétienne, p. 208.

[257] Dom Augustin Calmet, Commentaire littéral sur saint Marc.

[258] Henry Baker Tristram, Land of Israël, p. 43.

[259] Saint Jérôme, Comm. in Matth., viii, 34.

[260] Francesco Saverio Patrizi SJ, In Marcum commentarium, h. l.

[261] Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 20.

[262] Weiss, Volkmar, Farrar, Tristram, Cook, Thomson.

[263] Cf. William McClure Thomson, The Land and the Book, Londres, 1876, p. 375 et ss.

[264] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, ii, 24.

[265] Johannis Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, v, 1

[266] Cf. Constantinus Tischendorf, Novum Testamentum græce et latine.

[267] Frederic Farrar, Life of Christ, t. 1, p. 334

[268] Cf. Johann Karl Thilo, Codex apocryphus Novi Testamenti, t. I, p. 808.

[269] Cf. Dt 32.8 ; Es 14.14 ; Thr. 3.35 ; Da 4.17,24,32,34 ; 7.18,22,25 ; Ps 7.17 ; 9.2 ; 8.13 ; 44.4, etc.

[270] Cf. Johann Buxtorf, Lexicon chaldaicum talmudicum et rabinicum, p. 1123 ; Johannis Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, v, 9.

[271] Cf. Erasme, Adagia, p. 313.

[272] Juan Maldonat, h. l.

[273] Charles Rohault de Fleury, L'Évangile : Études iconographiques et archéologiques, t. I, p. 467

[274] Cf. Campeius Vitringa, De Synagoga Vetere, p. 584 et ss.

[275] Peter Schegg, Evangelium nach Markus, p. 154.

[276] Cf. Carl Friedrich August Fritzsche, Evangelium Marci, p. 178.

[277] Cf. Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 346.

[278] Cf. Sophocle, Ajax, v, 270 ; Cicéron (Marcus Tullius Cicero), Tusculanes, iii, 4.

[279] Rab. Schabb. f. 110.

[280] Ibid.

[281] Ménandre

[282] Pline l'Ancien, Histoire naturelle, xxiv, 5.

[283] Johann Karl Thilo, Codex apocryphus Novi Testamenti, t. I, p. 808.

[284] Saint Augustin d’Hippone, Sermon lxii, 5.

[285] Cf. Origène, Caten. in Marc.

[286] Johann Albrecht Bengel, Gnomon Novi Testamenti, in Marc, vi, 34.

[287] Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, t. II, p. 416.

[288] Cf. Johann Kaspar Suicer, Thesaurus Ecclesiasticus, s. v. σκύλλω.

[289] John Anthony Cramer, Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum, Luc.

[290] Voir le commentaire sur Mt 9.23 ; Samuel Burder, Oriental Customs, t. II, p. 256 et ss. de la 6e édit.

[291] Cf. Voyez Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, 6e édit., p. 165 ; Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 182.

[292] Philon, Quis rerum divinarum heres sit, p. 515.

[293] Voir Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xvi.

[294] Cf. saint Justin de Naplouse, Dialogus cum Tryphone, 88 ; Johann Albert Fabricius, Codex apocryphus Novi Testamenti, t. 1, p. 200.

[295] Études religieuses rédigées par des Pères de la Compagnie de Jésus, 1878.

[296] Ernest Renan, Vie de Jésus, 13e édit., p. 27.

[297] Ernest Renan, Les Évangiles et la seconde génération chrétienne, 1878, p. 537-549

[298] Victor d’Antioche, ap. Caten. græc. Pair. ed. Possin. Cf. Théophylacte et Euthymius, h. l.

[299] Voyez Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. iv, et Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament, pl. viii.

[300] Cf. Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 223, et Gn 7.9.

[301] Voyez Georg Benedikt Winer, l. c., cap. iii, § 30.

[302] Cf. Georg Benedikt Winer, l. c., p. 507.

[303] Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines. On trouvera aux mots Calceolus et Calceus, de curieuses représentations des chaussures usitées à l’époque du Sauveur.

[304] William McClure Thomson, The Land and the Book, p. 347.

[305] Saint Cyrille, cité par Patrizi.

[306] Comp. Johannis Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, h, l. Cf. Is 1.6 ; Jr 8.22 ; Lc 10.34, et les termes ἔγχριστα φάρμακα, ἰατραλείπται, si usités chez les Grecs.

[307] Concile de Trente, Session XIV, de Sacramentum extremæ unctionis, c. i.

[308] Voir l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 2.1.

[309] Voyez, sur cet emploi du verbe « mittere », le Wilhelm Gesenius, Thesaurus philologico-criticus linguae Hebraicae et Chaldaicae V. T., au mot שלח, p. 1411.

[310] Voir Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xvi.

[311] Pour les détails, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 14.4.

[312] Cf. Perse, Saturæ, loc. cit.

[313] Cf. Saint Ambroise, de Virgin, lib. iii, c. 6.

[314] Cf. Flavius Josèphe, Antiquités judaïques, xviii, 5, 4.

[315] Cf. Est 5.3 ; 7.2 ; et chez les classiques, Hyginus, Fabulae 84 ; Homelia, II, x, 602.

[316] Voir Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, s. v. Speculatores. Cf. Sueton. Calig. c. xliv ; Tacit. Hist, xι, 73.

[317] Cf. Sénèque (Lucius Annaeus Seneca), de Beneficiis, iii, 25 ; de Ira, 1, 16 ; Julius Firmicus Maternus, viii, 26.

[318] Gloss, ad Tanch. f. 72, 2.

[319] Cf. Johannis Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, h. l. ; Johann Buxtorf, Lexicon chaldaicum talmudicum et rabinicum, p. 1533.

[320] Saint Grégoire, Moralia in Job, iii, 5.

[321] Saint Ambroise de Milan, de Virginibus, l. iv (leçons du 28 Noct. dans le Brèv. Rom. pour le 29 août).

[322] Arthur Penrhyn Stanley, Sinai and Palestine, p. 278 de la 9e édit.

[323] Voyez Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament, carte n° xvi.

[324] Cf. Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, t. II, p. 13.

[325] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. II, c. xlvi.

[326] Voyez Karl Gottlieb Bretschneider, l. c., t. II, p. 453 ; Johannis Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, h. l.

[327] Cf. Henry Baker Tristram, Land of Israël, p. 439.

[328] Voyez Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. iv ; Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xvi ; Karl Georg von Raumer, Palæstina, 4e éd. p. 422 ; Josias Leslie Porter, A Handbook for Travellers in Syria and Palestine, 1875, p. 407 ; parmi les auteurs plus anciens, Hadriani Relandi, Palæstina ex monumentis veteribus illustrata, p. 654.

[329] Cf. Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. II, c. 47 ; Corneille de la Pierre, h. l., etc.

[330] Flavius Josèphe, Bellum Judaicum, iii, 10, 8.

[331] Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 23.5.

[332] Dom Augusting Calmet, h. l.

[333] Voyez Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, s. v. Urceus.

[334] Voyez Anthony Rich, l. c., au mot Sextarius.

[335] Johann Georg Rosenmüller, Scholia in Novum Testamentum, h. l.

[336] Flavius Josèphe, Antiquités judaïques, iv, 4, 4.

[337] Saint Ambroise de Milan, Enarratio in Luc, xviii.

[338] Édouard Reuss, Histoire évangélique, p. 379.

[339] Reden des H. Jesu, h. l.

[340] Peter Schegg, Evangelium nach Markus, t. I, pp. 214 et 215.

2° SECTION. — MINISTÈRE DE JÉSUS DANS LA GALILÉE OCCIDENTALE ET SEPTENTRIONALE.

Mc 7.24–9.49.

1. — La Chananéenne.

Mc 7.24-30. — Parall. Mt 15.21-28.

Le récit de saint Matthieu est un peu plus complet : nous trouvons néanmoins dans celui de saint Marc quelques-uns de ces coups de pinceau caractéristiques auxquels il nous a depuis longtemps accoutumés.

Partant de là, il s’en alla sur les confins de Tyr et de Sidon ; et étant entré dans une maison, il voulait que personne ne le sût ; mais il ne put rester caché.

Et inde surgens abiit in fines Tyri et Sidonis : et ingressus domum, neminem voluit scire, et non potuit latere.

καὶ Ἐκεῖθεν ἀναστὰς ἀπῆλθεν εἰς τὰ μεθόρια Τύρου καὶ Σιδῶνος Καὶ εἰσελθὼν εἰς τὴν οἰκίαν οὐδένα ἤθελεν γνῶναι καὶ οὐκ ἠδυνήθη λαθεῖν·

7.24. — Inde surgens abiit. Hébraïsme. סים (surgere), dit Gesenius, « sexcenties præmittitur verbis eundi, proficiscendi[340] ». Ce prompt départ de Notre-Seigneur n’est pas une fuite proprement dite loin d’adversaires qu’il sait avoir exaspérés (cf. Mt 15.42), car son grand cœur ne craignait pas les hommes ; c’est toutefois une sage retraite, dont il profitera pour achever l’instruction de ses Apôtres. Il ne veut pas avancer l’heure que la divine Providence a fixée pour sa Passion et pour sa mort. — In fines Tyri et Sidonis. Tout d’abord, le Sauveur ne franchit pas les limites du territoire de ces deux villes. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 15.21. La maison dans laquelle il s’installa semble avoir été bâtie à peu de distance de la frontière. Tyr et Sidon, ces antiques villes rivales, célèbres par leurs malheurs autant que par leur gloire, jouissaient alors d’une certaine splendeur. Leur population était païenne en grande majorité. — Neminem voluit scire est une traduction littérale du grec οὐδένα ἤθελε γνῶναι. La phrase est amphibologique et peut signifier indifféremment : Il ne voulut connaître personne, ou bien : Il voulut n’être reconnu de personne. Le contexte montre qu’il faut adopter le premier de ces deux sens. L’intention de Jésus était donc, comme l’on dit, de garder l’incognito ; néanmoins, non potuit latere, à la façon d’un parfum qui ne tarde pas à trahir sa présence. Ces derniers mots prouvent que la volonté du Sauveur n’était pas absolue dans cette circonstance. Tout revient à dire qu’il agissait à la façon d’un voyageur qui cherche à éviter la publicité. — Les détails contenus dans la seconde moitié de ce verset sont spéciaux à saint Marc.

Car une femme, dont la fille était possédée d’un esprit impur, ayant entendu parler de lui, entra aussitôt et se jeta à ses pieds.

Mulier enim statim ut audivit de eo, cujus filia habebat spiritum immundum, intravit, et procidit ad pedes ejus.

ἀκούσασα γὰρ γυνὴ περὶ αὐτοῦ ἡς εἶχεν τὸ θυγάτριον αὐτῆς πνεῦμα ἀκάθαρτον ἐλθοῦσα προσέπεσεν πρὸς τοὺς πόδας αὐτοῦ·

7.25. — Mulier enim… L’évangéliste passe à un fait particulier, destiné à démontrer la justesse de son assertion préalable, « Non potuit latere ». — Statim ut audivit de eo : dès que cette femme eut appris la présence de Jésus dans ces parages. Il y avait longtemps que le bruit des miracles du Sauveur s’était répandu en Phénicie. Cf. Mc 3.8 ; Lc 6.17. — Gujus filia. Dans le grec : ἡς… τὸ θυγάτριον αὐτῆς, avec deux pronoms. C’est un hébraïsme (אשר בתו) qu’on rencontre assez souvent dans les écrits du Nouveau Testament[341]. Notons aussi le diminutif θυγάτριον. — Intravit et procidit… Description pittoresque de toutes les démarches de cette pauvre mère.

C’était une femme païenne, syrophénicienne de nation. Et elle le priait de chasser le démon de sa fille.

Erat enim mulier gentilis, Syrophœnissa genere. Et rogabat eum ut dæmonium ejiceret de filia ejus.

ἦν δὲ ἡ γυνὴ Ἑλληνίς Συροφοινίσσα τῷ γένει· καὶ ἠρώτα αὐτὸν ἵνα τὸ δαιμόνιον ἐκϐάλλῃ ἐκ τῆς θυγατρὸς αὐτῆς

7.26. — Erat… mulier gentilis. L’équivalent de « gentilis » dans le texte primitif est Ἑλληνίς, « Græca ». Et pourtant la suite du verset prouve que la suppliante n’était nullement grecque d’origine. Mais il faut se souvenir que, pour les Juifs, le mot Ἑλλην servait à désigner tous les païens, sans distinction de nationalité[342]. Le nom de Franc a eu un sort analogue dans la Palestine moderne : après avoir représenté d’abord uniquement les Français, il est devenu plus tard synonyme d’Occidental en général. — Syrophænissa genere. Païenne au point de vue de la religion, la femme que nous avons vue se prosterner aux pieds de Jésus était « chananéenne » de race : tel est en effet le sens de Συροφοίνισσα (d’anciens manuscrits portent Συραφοινίκισσα et Συροφοινίκισσα). Cf. Mt 15.22 : « mulier chananæa ». Mais l’expression de saint Marc est d’une exactitude plus parfaite. Bien que les habilants de Tyr et de Sidon appartinssent à la grande famille chananéenne (voir Gn 10.15-19), leur vrai nom n’en était pas moins « Phéniciens ». Or, au temps de Jésus, la Phénicie faisait partie intégrante de la province romaine de Syrie : de là les deux mots réunis Syro-Phéniciens, pour distinguer ses habitants des Carthaginois, qu’on appelait parfois Λιϐυφοίνικες, Phéniciens d’Afrique. Saint Matthieu a employé l’expression plus communément en usage chez les Juifs, saint Marc s’est servi du nom gréco-romain[343]. — Rogabat eum. Saint Matthieu a conservé les termes mêmes de cette pressante demande : « Ayez pitié de moi, Seigneur, fils de David ; ma fille est cruellement tourmentée par le démon ». Il note ensuite, Mt 15.23-25, divers incidents que notre Évangéliste a omis pour aller droit au cœur de l’épisode.

Mais Jésus lui dit : Laisse d’abord les enfants se rassasier ; car il n’est pas bon de prendre le pain des enfants, et de le jeter aux chiens.

Qui dixit illi : Sine prius saturari filios : non est enim bonum sumere panem filiorum, et mittere canibus.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῇ Ἄφες πρῶτον χορτασθῆναι τὰ τέκνα οὐ γάρ καλὸν ἐστιν λαϐεῖν τὸν ἄρτον τῶν τέκνων καὶ βαλεῖν τοῖς κυναρίοις

7.27. — Qui dixit illi. Dans sa réponse, Jésus affecte un langage sévère, afin d’éprouver la foi de la Chananéenne. — Sine prius saturari filios. Nous ne lisons ces paroles que dans la rédaction de saint Marc. Elles expriment une idée importante, le droit qu’avaient les Juifs, fils de Dieu plus que tous les autres peuples, de recevoir avant les païens les bienfaits qui accompagnent l’Évangile. Voyez notre commentaire sur Mt 1.22,23. Néanmoins, par πρῶτον, « prius », le Sauveur indiquait délicatement que les Gentils auraient bientôt leur tour[344]. Son refus d’exaucer la prière de la suppliante recevait par là même un certain adoucissement. — Non est enim bonum… Vérité d’autant plus évidente que Jésus s’adressait à une mère de famille. La Chananéenne aurail-elle jamais consenti à priver sa fille de nourriture, pour rassasier les chiens à ses dépens ? La comparaison contenue dans les mots filiorum et canibus (d’après le grec, « catellis », les petits chiens) sert à mieux exprimer la distance qui séparait les Juifs des païens au point de vue des bienfaits divins. D’ailleurs, « c’est pour faire éclater la foi constante de cette femme que le Seigneur diffère et ne l’exauce pas tout de suite. Il veut aussi nous apprendre à ne pas laisser tomber tout d’abord notre prière, mais à insister pour obtenir ». Théophylacte.

Mais elle lui répondit et lui dit : C’est vrai, Seigneur ; mais les petits chiens mangent sous la table les miettes des enfants.

At illa respondit, et dixit illi : Utique Domine, nam et catelli comedunt sub mensa de micis puerorum.

ἡ δὲ ἀπεκρίθη καὶ λέγει αὐτῷ Ναὶ, Κύριε καὶ γὰρ τὰ κυνάρια ὑποκάτω τῆς τραπέζης ἐσθίει ἀπὸ τῶν ψιχίων τῶν παιδίων

7.28. — « Or, elle supporta tout sans peine, dit de son côté saint Jean Chrysostome, et, de sa voix pleine de respect, elle ne fit que confirmer la parole du Sauveur. C’est par révérence pour Jésus qu’elle se range dans l’espèce des chiens, comme si elle disait : Je regarde comme un bienfait méme d’être placée au nombre des chiens, et de manger, non à une table étrangère, mais à la table de mon maître[345] ». — Comedunt sub mensa. Tour pittoresque donné à la pensée dans le segond Évangile. Nous lisions dans saint Matthieu : « Edunt de micis quæ cadunt de mensa dominorum suorum ». — De micis puerorum : autre détail non moins dramatique, et spécial à saint Marc. Il nous montre les enfants de la famille émiettant une partie de leur pain pour les petits chiens qui attendent cette bonne aubaine sous la table.

Alors il lui dit : À cause de cette parole, va ; le démon est sorti de ta fille.
Et s’en étant allée dans sa maison, elle trouva la jeune fille couchée sur le lit ; le démon était sorti.

Et ait illi : Propter hunc sermonem vade : exiit dæmonium a filia tua.
Et cum abiisset domum suam, invenit puellam jacentem supra lectum, et dæmonium exiisse.

καὶ εἶπεν αὐτῇ Διὰ τοῦτον τὸν λόγον ὕπαγε ἐξελήλυθεν τὸ δαιμόνιον ἐκ τῆς θυγατρός σου
καὶ ἀπελθοῦσα εἰς τὸν οἶκον αὐτῆς εὗρεν τὸ δαιμόνιον ἐξεληλυθός καὶ τὴν θυγατερα βεϐλημένην ἐπὶ τὴς κλίνης

7.29 et 30. — Propter hunc sermonem. À cause de cette réflexion pleine de foi, d’humilité et de sagesse, Jésus consentit à franchir les limites qu’il s’était prescrites relativement aux païens, et il accorda aussitôt à la suppliante le miracle qu’elle implorait de sa Bonté. « Il lui avait montré pendant quelques instants, comme autrefois Joseph à ses frères, un visage sévère ; mais, comme Joseph, il ne put garder longtemps cet aspect[346] ». Quelle joie dans le cœur de cette mère affligée, quand elle entendit la promesse du Sauveur : Le démon a quitté ta fille ! Quelle joie plus grande encore quand elle trouva la malade guérie ! La description de saint Marc, puellam jacentem supra lectum, est toute graphique : la jeune fille qui, auparavant, était sans cesse en proie à des convulsions produites par l’esprit mauvais, est à présent tranquillement étendue sur son lit, et jouit d’un repos bienfaisant. — C’étail la troisième des guérisons opérées à distance par Notre-Seigneur : les deux autres avaient été accomplies en faveur du fils d’un intendant royal, Jn 4.45, et du serviteur d’un centurion, Lc 7.6. — Et dæmonium exiisse. Il y a une inversion dans la Recepta : εὗρε τὸ δαιμόνιον ἐξεληλυθός καὶ τὴν θυγατέρα βεϐλημένην ἐπὶ τὴς κλίνης. Mais les manuscrits B. D. Sin. et les versions copte et syriaque ont la même leçon que la Vulgate. Ici, la description représente les choses telles que la mère les trouva à son retour ; là, elle suit l’ordre réel des faits. — Voyez, dans les Homélies Clémentines, ii, 19, diverses légendes relatives à la vie subséquente de la Chananéenne.

2. — Guérison d’un sourd-muet.

Mc 7.31-37.

Quittant de nouveau les confins de Tyr, il vint par Sidon vers la mer de Galilée, en traversant le milieu de la Décapole.

Et iterum exiens de finibus Tyri, venit per Sidonem ad mare Galilææ inter medios fines Decapoleos.

Καὶ πάλιν ἐξελθὼν ἐκ τῶν ὁρίων Τύρου Καὶ Σιδῶνος ἦλθεν πρὸς τὴν θάλασσαν τῆς Γαλιλαίας ἀνὰ μέσον τῶν ὁρίων Δεκαπόλεως

7.31. — Et iterum exiens. Ce verset décrit en abrégé l’un des voyages les plus considérables de Notre-Seigneur Jésus-Christ. Tandis que saint Matthieu n’en parle qu’en termes fort vagues, « quum transisset inde Jesus, venit secus mare Galilææ », Mt 15.29, la note de saint Marc indique très clairement l’itinéraire suivi par Jésus. — De finibus Tyri : tel fut le point de départ. Les mots per Sidonem désignent la première partie du trajet. Après avoir, selon toute vraisemblance, franchi la frontière juive et traversé une partie du territoire de Tyr, le Sauveur se dirigea tout droit vers le Nord, du côté de Sidon. Il est peu probable que Jésus soit entré dans cette cité païenne : il ne faut donc pas prendre trop à la lettre la locution « per Sidonem ». Elle peut fort bien signifier : À travers le pays qui dépendait de Sidon. Il est vrai que la Recepta grecque a une variante d’une certaine gravité : ἐξελθὼν ἐκ τῶν ὁρίων Tύρου Καὶ Σιδῶνος. « Mais, dit fort bien D. Calmet, le Copte, l’Arabe, l’Ethiopien et plusieurs manuscrits (B. D. L. Δ, etc.) sont semblables à la Vulgate. L’on n’a mis : les confins de Tyr et de Sidon, au lieu de : les confins de Tyr par Sidon, que pour éviter la prétendue incongruité que l’on concevait à ce que Jésus se rendît de Tyr par Sidon à la mer de Galilée, à laquelle il semblait tourner le dos ». La leçon du grec imprimé est donc une fausse correction. — L’adverbe iterum retombe sur venit… ad mare Galilææ, et non sur « exiens », car l’Évangéliste n’a signalé aucun voyage antérieur de Jésus vers Tyr et vers Sidon, tandis qu’il a mentionne à plusieurs reprises ses courses auprès du lac de Tibériade. — Inter medios fines Decapoleos. La Décapole étant située à l’Orient du Jourdain[347], pour gagner la mer de Galilée à travers son territoire, quand on se trouvait aux alentours de Sidon, on n’avait pas le choix entre plusieurs itinéraires. Il fallait se diriger d’abord vers l’Est à travers le massif du Liban méridional, franchir la gorge profonde de la Cœlésyrie ou Syrie creuse, et arriver dans l’Antiliban auprès des sources du Jourdain. De là on devait marcher directement au Sud, en passant par Césarée de Philippe et Bethsaïda-Julias[348]. Le voyage dura sans doute quelques semaines. Dans ces contrées solitaires et pittoresques, Jésus et ses disciples purent jouir du calme et du repos qu’ils avaient en vain cherchés quelque temps auparavant. Cf. Mc 6.31 et ss.

Et on lui amena un homme sourd et muet, et on le suppliait de lui imposer les mains.

Et adducunt ei surdum, et mutum, et deprecabantur eum, ut imponat illi manum.

καὶ φέρουσιν αὐτῷ κωφὸν μογιλάλον καὶ παρακαλοῦσιν αὐτὸν ἵνα ἐπιθῇ αὐτῷ τὴν χεῖρα

7.32. — Et adducunt ei. Sur la rive orientale du lac (cf. Mt 15.29,39 et le commentaire), le Sauveur opéra de nombreux prodiges : « Une foule nombreuse s’approcha de lui, lisons-nous dans le premier Évangile, ayant avec elle des muets, des aveugles, des boiteux, des infirmes et beaucoup d’autres malades ; et on les jeta à ses pieds et il les guérit ». Au lieu de noter toutes ces guérisons miraculeuses, saint Marc a préféré en relever une seule, qui avait eu du reste un caractère particulier. Ce récit, qui lui appartient en propre (℣℣. 32-37), abonde en détails dramatiques. — Surdum et mutum. La Recepta dit : κωφόν μογίλαλον, un sourd parlant avec peine, (de μóγις, ægre, difficulter, et λάλος, loquens), d’où Vatable, Calmet, Maldonat, M. Schegg, etc., concluent, et ce semble à bon droit, que l’infirme n’était ni sourd de naissance, ni totalement muet, mais qu’il avait perdu de bonne heure, par suite de quelque accident, l’usage de l’ouïe et en grande partie celui de la parole. Cf. ℣. 35. La Peschito le nomme un קאפא, « balbutiens ». Nous devons dire cependant que les LXX traduisant au moins une fois (Es 35.5) l’hébreu אים, « mutus », par μογίλαλος. Rien ne prouve que le malade fût possédé du démon, comme l’ont conjecturé Théophylacte et Euthymius. — Deprecabantur. Le verbe grec est au présent, παραχαλοῦσιν. C’est ici l’une des rares circonstances où l’Évangile nous montre des amis intercédant pour leurs amis auprès du divin Maître. Cf. Mc 11.3-5 ; 8.22-26. — Ut imponat illi manum. « Manus illi a Christo imponi postulabant, aut quod scirent eum manuum impositione alios multos ægrotos curavisse, aut quia vetus erat prophetarum et sanctorum virorum consuetudo ut impositis sanarent manibus ». Maldonat. C’était une demande indirecte, mais évidente, de guérison.

Alors Jésus, le tirant à part de la foule, lui mit les doigts dans les oreilles, et lui toucha la langue avec sa salive.

Et apprehendens eum de turba seorsum, misit digitos suos in auriculas ejus : et exspuens, tetigit linguam ejus :

καὶ ἀπολαϐόμενος αὐτὸν ἀπὸ τοῦ ὄχλου κατ’ ἰδίαν ἔϐαλεν τοὺς δακτύλους αὐτοῦ εἰς τὰ ὦτα αὐτοῦ καὶ πτύσας ἥψατο τῆς γλώσσης αὐτοῦ

7.33. — Apprehendens eum… seorsum. Telle est bien la signification classique du grec ἀπολαϐόμενος αὐτὸν : Eisner et Wetstein le prouvent par de nombreux exemples. Mais pourquoi Jésus, avant de guérir ce malheureux, le tira-t-il du milieu de la foule pour le conduire à l’écart ? On a essayé, de justifier cet acte par cent raisons différentes. Nous pensons que le Sauveur se proposait simplement d’exciter la foi de l’infirme, selon sa coutume, et, d’un autre côté, d’éviter l’enthousiasme de la multitude. Il n’opérait que rarement ses prodiges sous les yeux des masses populaires. — Mais les autres circonstances qui accompagnèrent cette guérison sont bien plus extraordinaires encore. Après avoir isolé le sourd-muet, misit digitos suos in auriculas ejus, c’est-à-dire qu’il mit l’index de sa main droite dans l’oreille gauche, l’index de sa main gauche dans l’oreille droite ; puis, expuens, tetigit linguam ejus, c’est-à-dire qu’ayant humecté son doigt avec un peu de salive, il en toucha la langue de l’infirme. C’étaient là évidemment des gestes symboliques. « Quia ergo qui surdi sunt videntur re aliqua obturatas habere aures, mittit digitum in aures surdi, quasi clausas et obturatas terebraturus, aut impedimentum quod in illis erat ablaturus digito. Et quia qui muti sum videntur ligatam nimia siccitate habere linguam palatoque adhærentem, ideoque loqui non posse, sicut Propheta ille dixit : Lingua mea adhæsit faucibus meis (Ps 21.16)…, mittit salivam in os muti quasi ejus linguam humectaturus[349] ». C’est sur le sens de l’ouïe que le Sauveur agit en premier lieu, car la surdité était, comme dans tous les cas semblables, le mal principal. L’infirme ne parlait indistinctement que parce qu’il n’entendait pas. Mais pourquoi Jésus fait-il tant de cérémonies, au lieu d’opérer la guérison par une simple parole, ainsi que cela avait lieu la plupart du temps ? C’est son secret. Nous pouvons néanmoins dire encore avec le sage Maldonat, auquel nous aimons à faire des emprunts : « Videtur voluisse Christus non semper æqualiter suam divinitatem potenliæique declarare, quod non semper, etiamsi nos causa lateat, convenire judicaret. Aliquando solo verbo dæmones ejicit, mortuos exsuscitat, ostendens se omnino esse Deum ; aliquando tactu, saliva, luto sanat ægrotos, accommodans quodammodo potentiam suam ad modum agendi causarum naturalium, et ad sensum et consuetudinem hominum ».

Et levant les yeux au ciel, il soupira, et lui dit : Ephphétha ; c’est-à-dire : Ouvre-toi.

et suscipiens in cælum, ingemuit, et ait illi : Ephphetha, quod est, Adaperire.

καὶ ἀναϐλέψας εἰς τὸν οὐρανὸν ἐστέναξεν καὶ λέγει αὐτῷ Εφφαθα ὅ ἐστιν Διανοίχθητι

7.34. — Suspiciens in cœlum. Saint Marc n’a pas omis le moindre détail : il reproduit la scène sous nos yeux. — Avec quelle spontanéité le regard de Jésus devait se diriger vers le ciel ! Cf. Jn 17.1. Mais ce geste était surtout familier au divin Maître quand il était sur le point d’accomplir quelque grand prodige. Cf. Mt 14.19 et parall. ; Jn 10.41,42. Il montrait ainsi que des liens intimes l’unissaient au Père céleste. C’était une muette, mais pressante prière de notre Médiateur. — Ingemuit. Ce gémissement exprimait, suivant la belle pensée de Victor d’Antioche[350], le sentiment de vive pitié qu’excitait dans le cœur de Jésus la vue de la profonde misère qu’avaient apportée à l’humanité déchue renvie du démon et la faute de nos premiers parents. Le pauvre sourd-muet était en effet un type vivant de toutes les infirmités physiques et morales auxquelles l’homme est en butte sur cette terrre. — Ephpheta. Nous avons déjà vu, ℣. 14, notre Évangéliste citer les paroles du Sauveur dans la langue araméenne. C’est là une des particularités de sa narration graphique et vivante. Cf. Mc 12.3. Le mot qu’il a exprimé en grec par ἐφφαθά se prononçait alors ethphathach (אתפתח). C’est l’impératif de la forme ethpaal. Il y a eu, conformément au génie de la langue grecque, assimilation du ת (le premier th changé en φ), et apocope du Π (ch) final. On pourrait aussi rapprocher ἐφφαθά du niphal hébreu זזפתח, ippâtach. — La traduction ajoutée pour les lecteurs non juifs de l’Évangile, adaperire, est tout à fait littérale. — Quand le prêtre catholique confère le baptême solennel, il adresse cette même parole au cathécumène, dont il humecte les narines et les oreilles avec un peu de salive. Ce double emprunt fait à la conduite du Sauveur a pour but d’indiquer qu’avant la régénération opérée par le sacrement de baptême, l’homme est sourd et muet relativement aux choses de la foi. De là cette allocution de saint Ambroise à de nouveaux baptisés : « Aperite igitur aures, et bonum odorem vitæ æternæ inhalatum vobis munere sacramentorum carpite, quod vobis significavimus, quum apertionis celebrantes mysterium diceremus Epheta, quod est, Adaperire[351] ».

Et aussitôt ses oreilles furent ouvertes, et le lien de sa langue fut rompu, et il parlait distinctement.

Et statim apertæ sunt aures ejus, et solutum est vinculum linguæ ejus, et loquebatur recte.

καὶ εὐθέως διηνοίχθησαν αὐτοῦ αἱ ἀκοαί καὶ ἐλύθη ὁ δεσμὸς τῆς γλώσσης αὐτοῦ καὶ ἐλάλει ὀρθῶς

7.35. — Et statim. La parole de Jésus produit immédiatement son effet. Les oreilles s’ouvrent, raconte saint Marc dans son style imagé, le lien qui avait jusqu’alors retenu la langue captive se brise en un clin d’œil, et le muet de tout à l’heure parle parfaitement. « Le Créateur de la nature avait fourni ce qui manquait à la nature ». Victor d’Antioche. — Des mots loquebatur recte, les exégètes dont nous avons cité plus haut les noms (voir la note du ℣. 32) concluent à juste titre que l’infirme n’était ni sourd ni muet de naissance. « Nam hujusmodi nihil queat loqui, etiam omni linguæ impedimento sublato ; non enim loquitur homo quod non didicerit ». Luc de Bruges. Quoique tout fût possible à Jésus, nous n’avons aucune raison spéciale de supposer que, par un nouveau prodige, il ait subitement communiqué au sourd-muet la connaissance de la langue araméenne.

Il leur défendit de le dire à personne. Mais plus il le leur défendait, plus ils le publiaient,

Et præcepit illis ne cui dicerent. Quanto autem eis præcipiebat, tanto magis plus prædicabant :

καὶ διεστείλατο αὐτοῖς ἵνα μηδενὶ εἴπωσιν· ὅσον δὲ αὐτὸς αὐτοῖς διεστέλλετο μᾶλλον περισσότερον ἐκήρυσσον

7.36. — Et præcepit illis… Ce pronom au pluriel désigne tous les témoins au miracle, par conséquent l’infirme, ses amis qui l’avaient conduit à Jésus et les disciples. Les défenses de ce genre étaient presque toujours violées : au reste, ceux qu’elles concernaient, emportés par l’enthousiasme et la reconnaissance, ne se croyaient guère obligés au secret. Dans la circonstance présente, comme dans beaucoup d’autres, il arriva donc le contraire de ce que le Sauveur avait prescrit. L’Évangéliste emploie, pour exprimer ce fait des termes à la fois énergiques et populaires : Quanto eis prœcipiebat… Le double comparatif tanto magis plus, μᾶλλον περισσότερον, est surtout à noter[352].

et plus ils étaient saisis d’admiration, disant : Il a bien fait toutes choses ; il a fait entendre les sourds et parler les muets.

et eo amplius admirabantur, dicentes : Bene omnia fecit : et surdos fecit audire, et mutos loqui.

καὶ ὑπερπερισσῶς ἐξεπλήσσοντο λέγοντες Καλῶς πάντα πεποίηκεν καὶ τοὺς κωφοὺς ποιεῖ ἀκούειν καὶ τοὺς ἀλάλους λαλεῖν

7.37. — Et eo amplius admirabantur. Tous ceux qui entendaient le récit de cette cure merveilleuse étaient saisis de l’admiration la plus vive ; ὑπερπερισσῶς ἐξεπλήσσοντο, dit le texte grec avec plus de force encore que la Vulgate. L’adverbe ὑπερπερισσῶς, qu’on ne trouve pas ailleurs dans le Nouveau Testament, signifie « supra modum, valde abundanter ». — La surprise arrachait aux foules une exclamation touchante, Bene omnia fecit, qui contient « une belle apologie du Sauveur contre les accusations et les murmures des Pharisiens, un éloge qui ne convient proprement qu’à Dieu seul ». Calmet. Opera domini universa valde bona, Ec 39.21 ; cuncta quæ fecerat erant valde bona, Gn 1.31, est-il dit du Dieu Créateur. — Les paroles surdos fecit audire… (ou mieux « facit » au temps présent, ποῖει) sont une réminiscence de la célèbre prophétie d’Isaïe, Es 35.5,6, dont elles chantent l’accomplissement parfait : « Alors (à l’époque du Messie) les yeux, des aveugles s’ouvriront et les oreilles des sourds seront ouvertes… et la langue des muets sera déliée ».

3. — Seconde multiplication des pains.

Mc 8.1-9. — Parall. Mt 15.32-38.

Les narrations de saint Matthieu et de saint Marc, se suivent ici presque mot pour mot. Néanmoins celle de notre Évangéliste est un peu plus longue, parce qu’elle contient quelques, détails particuliers, dont voici les principaux : ℣. 1, « Nec haberent quod manducarent » ; ℣. 3, « quidam enim ex eis de longe venerunt » ; ℣. 7, « et ipsos (pisciculos) benedixit ».

En ces jours-là, comme la foule était de nouveau nombreuse et n’avait pas de quoi manger, il appela ses disciples, et leur dit :

In diebus illis iterum cum turba multa esset, nec haberent quod manducarent, convocatis discipulis, ait illis :

Ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις παμπολλοῦ ὄχλου ὄντος καὶ μὴ ἐχόντων τί φάγωσιν προσκαλεσάμενος ὁ Ἰησοῦς τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ λέγει αὐτοῖς

8.1. — In diebus illis. C’est-à-dire, d’après les antécédents (cf. Mc 7.31), durant le séjour que Notre-Seigneur Jésus-Christ fit, auprès du lac de Tibériade après son retour des régions phéniciennes. — L’adverbe iterum nous reporte à la première multiplication des pains, opérée quelques mois auparavant aux environs de Bethsaïda-Julias, Mc 6.35-43. Il est vrai que cet adverbe manque dans la Recepta, où on lit παμπολλοῦ ὄχλου ὄντος au lieu de πάλιν πολλοῦ… ; mais les meilleurs manuscrits (B. D. G. L. M. Δ, etc.) ont la même leçon que la Vulgate. — Turba multa. Cette foule nombreuse avait été attirée par les miracles récents du Sauveur. Cf. Mt 15.30,31. — Nec haberent… Ces verbes au pluriel après un sujet au singulier forment une « constructio ad synesin[353] ». Le peuple manquait de vivres parce que, rassemblé depuis déjà trois jours (℣. 2) auprès de Jésus, il avait consommé toutes les provisions dont il s’était muni.

J’ai compassion de cette foule, car voilà déjà trois jours qu’ils sont avec moi, et ils n’ont pas de quoi manger ;

Misereor super turbam : quia ecce jam triduo sustinent me, nec habent quod manducent :

Σπλαγχνίζομαι ἐπὶ τὸν ὄχλον ὅτι ἤδη ἡμέρας τρεῖς προσμένουσίν μοι καὶ οὐκ ἔχουσιν τί φάγωσιν·

8.2. — Misereor super turbam. Le verbe grec σπλαγχνίζομαι désigne toujours une très vive émotion. Presque toutes les fois que nous l’entendons prononcer par le bon Pasteur, nous apprenons aussitôt après que les pauvres brebis qui excitaient sa compassion reçurent de lui quelque merveilleux secours. Cf. Mc 1.41 ; Mt 9.37 ; 14.14 ; 20.34 ; etc, — Sustinent me. Dans le grec, προσμένουσίν μοι, « manent apud me ».

et si je les renvoie à jeun dans leurs maisons, les forces leur manqueront en chemin, car quelques-uns d’entre eux sont venus de loin.

et si dimisero eos jejunos in domum suam, deficient in via : quidam enim ex eis de longe venerunt.

καὶ ἐὰν ἀπολύσω αὐτοὺς νήστεις εἰς οἶκον αὐτῶν ἐκλυθήσονται ἐν τῇ ὁδῷ· τινες γὰρ αὐτῶν μακρόθεν ἥκασιν

8.3. — Et si dimisero… D’après saint Matthieu, Mt 15.31, Jésus aurait dit avec plus de force : « Dimittere eos jejunos nolo ». C’était une hypothèse à laquelle son divin cœur ne voulait pas même s’arrêter un instant. Pouvait-il exposer ce bon peuple qui, par amour pour lui, avait oublié ses nécessitée matérielles, à faire une longue route à jeun, avant d’atteindre un domicile qui était lointain pour plusieurs ? Sans compter que, dans celle foule, il y avait des femmes et des enfants. Cf. Mt 15.48. — Ce court préambule nous montre que les deux multiplications des pains eurent lieu dans des circonstances à peu près identiques. Sur la distinction réelle des deux miracles, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 15.33, et Dehaut[354].

Ses disciples lui répondirent : Comment pourrait-on les rassasier de pain ici, dans le désert ?

Et responderunt ei discipuli sui : Unde illos quis poterit saturare panibus in solitudine ?

καὶ ἀπεκρίθησαν αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ Πόθεν τούτους δυνήσεταί τις ὧδε χορτάσαι ἄρτων ἐπ’ ἐρημίας

8.4. — Responderunt ei discipuli. Au lieu de la réponse pleine de foi qu’on aimerait à entendre sortir de la bouche des Apôtres, Jésus en reçoit une qui fait justement dire à Victor d’Antioche : « Discipuli videbantur adhuc intellectu defici, Domini potentiæ post priora miracula minime fidentes ». Hélas ! tant d’autres hommes semblent n’acquérir aucune expérience au contact journalier des choses divines ! Du reste, le Sauveur leur reprochera bientôt, ℣. 17, d’avoir l’intelligence encore aveugle. — In solitudine : plus clairement, « in deserto », ἐπ’ ἐρημίας, loin de tout lieu habité. Cf. Mc 6.32 et l’explication.

Et il leur demanda : Combien avez-vous de pains ? Ils lui dirent : Sept.
Alors il ordonna à la foule de s’asseoir par terre. Et prenant les sept pains, et ayant rendu grâces, il les rompit, et les donna à ses disciples pour les distribuer ; et ils les distribuèrent à la foule.

Et interrogavit eos : Quot panes habetis ? Qui dixerunt : Septem.
Et præcepit turbæ discumbere super terram. Et accipiens septem panes, gratias agens fregit, et dabat discipulis suis ut apponerent, et apposuerunt turbæ.

καὶ ἐπηρώτα αὐτούς Πόσους ἔχετε ἄρτους οἱ δὲ εἶπον, Ἑπτά
καὶ παρήγγειλεν τῷ ὄχλῳ ἀναπεσεῖν ἐπὶ τῆς γῆς· καὶ λαϐὼν τοὺς ἑπτὰ ἄρτους εὐχαριστήσας ἔκλασεν καὶ ἐδίδου τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ἵνα παραθῶσιν καὶ παρέθηκαν τῷ ὄχλῳ

8.5 et 6. — Sans tenir compte de la réponse des Douze, Jésus se contente de leur demander s’ils ont quelques pains à leur disposition. il agissait ainsi, dit saint Rémi, « ut, dum illi responderent septem, quo pauciores essent, eo magis miraculum diffamaretur et notius fleret[355] ». Le même auteur remarque, à propos des mots discumere super terram : « In superiori refectione supra fœnum discubuisse dicuntur, bic vera super terram[356] ». Cette nuance a sa valeur pour la distinction des deux faits. — Dabat : à l’imparfait, comme précédemment. Cf. Mc 6.41, et la note correspondante.

Ils avaient encore quelques petits poissons ; il les bénit aussi, et les fit distribuer.

Et habebant pisciculos paucos : et ipsos benedixit, et jussit apponi.

καὶ εἶχον ἰχθύδια ὀλίγα· καὶ εὐλογήσας εἶπεν παραθεῖναι καὶ αὐτὰ

8.7. — Pisciculos… benedixit et jussit… D’après le grec : « et quum benedixisset, jussit et eos apponi ». Cette bénédiction est désignée dans le texte primitif par le verbe εὐλογήω ; celle du pain, ℣. 6, par εὐχαριστέω. Ces deux expressions sont d’ailleurs identiques. Cf. Mt 26.26 ; Lc 22.17.

Ils mangèrent donc et furent rassasiés ; et on emporta sept corbeilles pleines des morceaux qui étaient restés.
Or ceux qui mangèrent étaient environ quatre mille ; et il les renvoya.

Et manducaverunt, et saturati sunt, et sustulerunt quod superaverat de fragmentis, septem sportas.
Erant autem qui manducaverunt, quasi quatuor millia : et dimisit eos.

ἔφαγον δὲ, καὶ ἐχορτάσθησαν καὶ ἦραν περισσεύματα κλασμάτων ἑπτὰ σπυρίδας
ἦσαν δὲ οἱ φαγόντες ὡς τετρακισχίλιοι καὶ ἀπέλυσεν αὐτούς

8.8 et 9. — Détails qui servent à montrer la grandeur du prodige. — Sportas. Saint Marc, comme saint Matthieu, donne ici aux corbeilles le nom de σπύριδες. Lors de la première multiplication des pains, il les avait désignées par celui de κόφινοι. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 15.37. A. Rich donne un spécimen de la « sporta[357] » — Dimisit eos. Les pasteurs des âmes, ainsi que le font observer ici les moralistes, ne doivent renvoyer leurs peuples qu’après leur avoir fourni, à l’exemple de Jésus, une nourriture substantielle et abondante. Autrement, combien seraient saisis de défaillance sur le long et pénible chemin de la vie, et ne pourraient parvenir au salut ! — D’après saint Augustin[358], et saint Hilaire[359], les convives du premier de ces festins miraculeux représenteraient les Juifs, tandis que ceux du second seraient la figure des Gentils. « Sicut illa turba quam primo pavit, écrit saint Hilaire, Judaicæ credentium convenit turbæ, ita hæc populo gentium comparatur ». Ce sont les mots « de longe venerunt », Mc 8.3, qui ont suggéré cette ingénieuse distinction, les païens, pour venir à Jésus, ayant besoin de faire au moral une route plus longue que les Juifs.

4. — Le signe du ciel et le levain des Pharisiens.

Mc 8.10-21. — Parall. Mt 16.1-12.

Et aussitôt, montant dans une barque avec ses disciples, il alla dans le pays de Dalmanutha.

Et statim ascendens navim cum discipulis suis, venit in partes Dalmanutha.

Καὶ εὐθὲως ἐμϐὰς εἰς τὸ πλοῖον μετὰ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ ἦλθεν εἰς τὰ μέρη Δαλμανουθά

8.10. — Ascendens navim. Dans le grec, τὸ πλοῖον avec l’article : la barque qui était habituellement à la disposition de Jésus. Le Sauveur se hâte de sortir aussitôt après son miracle (statim), pour ne pas fournir au peuple l’occasion de nouvelles tentatives enthousiastes, procédant de fausses idées messianiques[360]. — Venit in partes (εἰς τὰ μέρη, c’est le פלך hébreu, « tractus ») Dalmanutha. Au lieu de ce nom propre, qu’on ne rencontre nulle part dans l’Ancien Testament, ni dans les écrits de Josèphe, saint Matthieu mentionnait celui de Magedan d’après la Vulgate, de Magdala d’après le texte grec[361]. C’est sans doute pour rendre la concorde plus facile que plusieurs Pères latins et divers manuscrits grecs ont également écrit, dans le présent passage de saint Marc, les uns « Magedan », les autres Μαγδαλά. Mais Δαλμανουθά est certainement la leçon authentique. Où placer la localité ainsi désignée ? Comment établir l’accord entre nos deux Évangélistes ? Relativement au premier point, nous citerons trois opinions principales. Il y a d’abord celle du Dr américain Thomson, qui, dans son intéressant ouvrage, essaie d’identifier Dalmanoutha avec un village en ruines, nommé Dalhamia ou Dalmamia, et situé sur le rivage oriental du lac de Gennésareth[362]. Ce sentiment, ou plutôt cette conjecture, car ce n’est pas autre chose, a le grave inconvénient de rendre toute harmonie impossible entre saint Matthieu et saint Marc, puisque Magdala s’élevait certainement à l’ouest du lac. Lightfoot suppose, mais sans le moindre fondement, que Δαλμανουθά est la forme grécisée de צַלְמוֹן, Tsalmon, nom d’une ville bâtie, d’après le Talmud, aux environs de Tibériade[363]. Reste l’opinion, généralement admise de nos jours, qui consiste à faire de Dalmanoutha un village situé à peu de distance de Magdala, dans la plaine de Gennésareth, et dont le nom s’est perdu depuis l’époque de Jésus. Le Dr Tristram décrit ainsi son emplacement probable : « Juste avant d’atteindre Medjel (Magdala), nous traversâmes une petite vallée ouverte, Ain-el-Baridêh, ornée de riches champs de blé et de quelques jardins égarés parmi les ruines d’un village. Nous vîmes aussi, à proximité de plusieurs sources abondantes, des fondations considérables, paraissant assez anciennes. Elles appartiennent vraisemblement au Dalmanoutha du Nouveau Testament[364] ». D’après cette hypothèse, la conciliation est aisée : le premier évangéliste aura mentionné la ville principale, près de laquelle Jésus vint débarquer ; le second, avec sa précision accoutumée, la localité moins connue dont le Sauveur foula tout d’abord le sol après être sorti de son embarcation. En somme, comme le disait déjà saint Augustin, c’est la même région qu’ils auront désignée sous deux noms différents[365].

Les pharisiens survinrent, et se mirent à discuter avec lui, lui demandant un signe du ciel, pour le tenter.

Et exierunt pharisæi, et cœperunt conquirere cum eo, quærentes ab illo signum de cælo, tentantes eum.

Καὶ ἐξῆλθον οἱ Φαρισαῖοι καὶ ἤρξαντο συζητεῖν αὐτῷ ζητοῦντες παρ’ αὐτοῦ σημεῖον ἀπὸ τοῦ οὐρανοῦ πειράζοντες αὐτόν

8.11. — Cœperunt conquirere, c’est-à-dire à discuter, car tel est le sens dérivé de συζητεῖν. « Mos antiquissimus disputandi erat per interrogationes. Hinc factum est ut συζητεῖν dicatur disputare[366] » — L’objet de la discussion est ensuite clairement indiqué : Quærentes signum de cœlo. En quoi consistait ce signe du ciel qui, suivant les traditions juives, devait inaugurer le règne du Messie ? On ne saurait le dire au juste. En ce que Jésus fît pleuvoir la manne, répond le Vén. Bède ; en ce qu’il arrêtât le soleil ou la lune, fît tomber la grêle et changeât l’état de l’atmosphère, écrit Théophylacte. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 16.1. Quoi qu’il en soit, ce signe opéré par le Sauveur devait être, selon la pensée des Pharisiens, une légitimation péremptoire de son caractère messianique. Ou plutôt, il n’eût rien légitimé à leurs yeux, comme le montre une réflexion significative de l’Évangéliste : tentantes eum. Leur but secret était d’humilier, de confondre Notre-Seigneur, nullement de s’assurer de la divinité de sa mission. N’avaient-ils pas déjà toutes les preuves désirables ? Cette tentation, par son objet, rappelle celle du désert. Cf. Mt 4.1 et ss.. De nouveau l’on presse Jésus de recourir à des prodiges éblouissants pour montrer qu’il est le Christ attendu.

Mais Jésus, gémissant dans son cœur, dit : Pourquoi cette génération demande-t-elle un signe ? En vérité, je vous le dis, il ne sera pas donné de signe à cette génération.

Et ingemiscens spiritu, ait : Quid generatio ista signum quærit ? Amen dico vobis, si dabitur generationi isti signum.

καὶ ἀναστενάξας τῷ πνεύματι αὐτοῦ λέγει Τί ἡ γενεὰ αὕτη σημεῖον ἐπιζητεῖ ἀμὴν λέγω ὑμῖν εἰ δοθήσεται τῇ γενεᾷ ταύτῃ σημεῖον

8.12. — Ingemiscens spiritu. La première réponse du divin Maître est un profond soupir qu’arrache à son Cœur sacré l’incrédulité des Pharisiens. Précieux détail, dont nous sommes redevables à saint Marc. Le verbe composé ἀναστενάξας, qu’on ne trouve qu’en cet endroit du Nouveau Testament, signifie d’après toute sa force : « Ab imo pectore suspiria ducens ». — Quid generatio ista… Nouveau trait particulier à notre Évangile. Il est vrai qu’ensuite saint Marc abrégera notablement l’épisode, ne citant que le sommaire des paroles de Jésus, sans mentionner le « signe de Jonas », et le blâme énergique tiré des pronostics du beau et du mauvais temps. Cf. Mt 14.2-4 et le commentaire. Mais nous savons qu’il aime mieux dépeindre les situations que citer au long les discours. « Ista » est emphatique. Cette génération infidèle, en faveur de laquelle Jésus a déjà fait tant de miracles ! — Quærit ; dans le grec, ἐπιζητεῖ : elle cherche un nouveau prodige, en sus (ἐπί) de tous ceux qu’elle a reçus. — Amen dico vobis. C’est un serment, comme l’indique cette grave formule, que le Sauveur va maintenant prononcer. Il atteste, au nom de la véracité divine, qu’il ne donnera pas aux Pharisiens le signe éclatant qu’ils désirent. Si dabitur est une tournure tout hébraïque[367] En effet, les Hébreux emploient à chaque instant la conjonction אם, « si », au lieu de לֹא « non ». Cf. Gn 21.23 ; 24.37 ; Dt 1.38 ; 1R 1.51 ; Es 14.24 ; Ps 44.14 (hébr. 45). C’est un moyen de renforcer la négation. Dans les constructions de ce genre, il y a une aposiopèse. On sous-entend : « Hoc mihi faciat Deus et hoc addat », ou quelque idée semblable, en avant de la phrase[368]. Ainsi donc, comme le dit Euthymius, εί δοθήσεται a été mis ἀντὶ τοῦ Οὐ δοθήσεται. Aussi la version syriaque traduit-elle simplement par la négation. — Signum, le signe spécial qu’ils désiraient. Jésus n’abaissera pas sa puissance miraculeuse pour produire des actions d’éclat.

Et les renvoyant, il monta de nouveau dans la barque, et passa sur l’autre rive.

Et dimittens eos, ascendit iterum navim et abiit trans fretum.

καὶ ἀφεὶς αὐτοὺς ἐμϐὰς πάλιν εἰς τὸ πλοῖον ἀπῆλθεν εἰς τὸ πέραν

8.13. — Dimittens eos. « Le Seigneur renvoie les Pharisiens comme incorrigibles ; il faut insister là où il y a espoir de guérison, mais ne pas s’arrêter là ou le mal est irrémédiable », Théophylacte. — Abiit trans fretum. Sur la rive orientale, ou mieux encore au N.-E. du lac, puisque nous trouverons bientôt, ℣. 22, Jésus à Bethsaïda-Julias. C’est une des prudentes « retraites » du Sauveur. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 16.5.

Or ils avaient oublié de prendre des pains, et ils n’avaient qu’un seul pain avec eux dans la barque.

Et obliti sunt panes sumere : et nisi unum panem non habebant secum in navi.

Καὶ ἐπελάθοντο λαϐεῖν ἄρτους καὶ εἰ μὴ ἕνα ἄρτον οὐκ εἶχον μεθ’ ἑαυτῶν ἐν τῷ πλοίῳ

8.14. — Obliti sunt. Scil. « discipuli ». Cf. ℣. 40. Cet oubli était providentiel, car il allait servir à donner aux Apôtres une notion plus vraie de la toute-puissance de Jésus. Il se conçoit du reste sans peine au moment d’un départ précipité. — Nisi panem unum… Saint Marc est seul a faire cette restriction, qui dénote sa parfaite exactitude, en même temps qu’elle rappelle la source précieuse à laquelle il avait puisé tant de détails particuliers.

Comme Jésus leur donnait cet ordre : Gardez-vous avec soin du levain des pharisiens et du levain d’Hérode,

Et præcipiebat eis, dicens : Videte, et cavete a fermento pharisæorum, et fermento Herodis.

καὶ διεστέλλετο αὐτοῖς λέγων, Ὁρᾶτε βλέπετε ἀπὸ τῆς ζύμης τῶν Φαρισαίων καὶ τῆς ζύμης Ἡρῴδου

8.15. — Tandis que la barque flottait sur les eaux du lac, Jésus fit une grave recommandation à ses disciples. Videte et cavete, leur dit-il en appuyant sur ces deux verbes, a fermento Pharisæorum, et fermento Herodis. Par cette expression figurée, il désignait, ajoute saint Matthieu, Mt 16.12, la doctrine et les idées perverses des sectaires. En effet, « fermentum hanc vim habet, ut si farinæ mixtum fuerit, quod parvum videbatur crescat in majus, et ad saporem suum universam conspersionem trahat : ita et doctrina hæretica, si vel modicam scintiliam in tuum pectus jecerit, in brevi ingens flamma succrescit et totam hominis possessionem ad se trahit ». À ce commentaire vigoureusement tracé, on reconnaît le grand saint Jérôme[369]. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 16.6. C’est à cause de ces qualités pénétrantes et envahissantes du levain que les hommes doivent, surtout lorsqu’il s’agit du domaine moral, veiller avec le plus grand soin sur son action, il faut voir d’abord, puis prendre garde : ὁρᾶτε, βλέπετε, dit le texte grec sans employer la conjonction καὶ, ce qui rend la pensée plus rapide. La locution βλέπειν ἀπὸ, que nous trouvons ici au lieu du προσέχειν ἀπὸ de saint Matthieu, est bien traduite par « cavere ab, sedulo cavere ». Les Juifs, quand ils faisaient disparaître le levain de leurs maisons la veille de la Pâque, devaient prendre les précautions les plus minutieuses pour n’en pas laisser une seule parcelle[370] : c’est avec un zèle semblable que les Apôtres devaient repousser loin d’eux le levain pharisaïque ou hérodien. Notons ici une nouvelle nuance dans les récits évangéliques. « Matthæus dicit : A fermento Pharisæorum et Sadducæorum. Marcus vere : Pharisæorum et Herodis. Lucas vero (cap. xiii) : Pharisæorum solum. Tres ergo illi Evangelistæ Pharisæos nominarunt, quasi principales ; Matthæus vero et Marcus sibi secondarios diviserunt : congrue autem Marcus posuit Herodis ; quasi relictis a Matthæo Herodianis in supplementum narrationis ipsius[371] ». Peut-être serait-il plus exact de dire que, les principes d’Hérode et ceux de la secte Sadducéenne étant à peu près les mêmes ; les expressions « fermentum Herodis » et « fermentum Sadducæorum » ne différaient guère l’une de l’autre[372].

ils raisonnaient et disaient entre eux : C’est parce que nous n’avons pas de pain.

Et cogitabant ad alterutrum, dicentes : quia panes non habemus.

καὶ διελογίζοντο πρὸς ἀλλήλους λέγοντες, ὅτι Ἄρτους οὐκ ἔχομεν

8.16. — Cogitabant ad alterutrum. Cette réflexion du Maître causa une vive agitation parmi les disciples. Les voilà tout troublés parce que, l’idée du levain réveillant dans leur esprit celle du pain, ils se rappellent qu’ils n’ont pas pris de provisions ! Ils se préoccupent d’un morceau de pain, à côté de Celui qui a pu, de rien, nourrir de nombreuses multitudes !

Jésus, l’ayant connu, leur dit : Pourquoi pensez-vous que vous n’avez pas de pains ? N’avez-vous encore ni sens ni intelligence ? votre cœur est-il encore aveuglé ?
Ayant des yeux, ne voyez-vous pas ? et ayant des oreilles, n’entendez-vous pas ? et n’avez-vous pas de mémoire ?
Quand j’ai rompu les cinq pains pour cinq mille hommes, combien avez-vous emporté de corbeilles pleines de morceaux ? Ils lui dirent : Douze.
Et quand j’ai rompu les sept pains pour quatre mille hommes, combien avez-vous apporté de corbeilles pleines de morceaux ? Ils lui dirent : Sept.
Et il leur disait : Comment ne comprenez-vous pas encore ?

Quo cognito, ait illis Jesus : Quid cogitatis, quia panes non habetis ? nondum cognoscetis nec intelligitis ? adhuc cæcatum habetis cor vestrum ?
oculos habentes non videtis ? et aures habentes non auditis ? nec recordamini,
quando quinque panes fregi in quinque millia : quot cophinos fragmentorum plenos sustulistis ? Dicunt ei : Duodecim.
Quando et septem panes in quatuor millia : quot sportas fragmentorum tulistis ? Et dicunt ei : Septem.
Et dicebat eis : Quomodo nondum intelligitis ?

καὶ γνοὺς ὁ Ἰησοῦς λέγει αὐτοῖς Τί διαλογίζεσθε ὅτι ἄρτους οὐκ ἔχετε οὔπω νοεῖτε οὐδὲ συνίετε ἔτι πεπωρωμένην ἔχετε τὴν καρδίαν ὑμῶν
ὀφθαλμοὺς ἔχοντες οὐ βλέπετε καὶ ὦτα ἔχοντες οὐκ ἀκούετε καὶ οὐ μνημονεύετε
ὅτε τοὺς πέντε ἄρτους ἔκλασα εἰς τοὺς πεντακισχιλίους πόσους κοφίνους πλήρεις κλασμάτων ἤρατε λέγουσιν αὐτῷ Δώδεκα
Ὅτε δὲ τοὺς ἑπτὰ εἰς τοὺς τετρακισχιλίους πόσων σπυρίδων πληρώματα κλασμάτων ἤρατε Οἱ δὲ εἶπον, Ἑπτά
καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Πῶς οὐ συνίετε

8.17-21. — Quo cognito. Ce manque de foi méritait un blâme : Jésus le leur adresse à l’instant. Le récit de saint Marc est, ici encore, plus vivant et plus complet que celui de saint Matthieu. Il se compose d’une longue série de questions (huit ou neuf, selon qu’on place une virgule ou un point d’interrogation à la fin du ℣. 18) qui se succèdent coup sur coup avec une grande rapidité. D’abord, les pauvres disciples demeurent tout à fait muets. Puis, vers la fin, ℣℣. 19 et 20, les demandes sont suivies d’une réponse ; c’est un vrai dialogue qui s’engage entre Jésus et les Douze sur les événements antérieurs. Enfin l’interrogatoire se termine au ℣. 21 par une dernière question qui revient au point de départ : Comment se fait-il que vous ne compreniez pas encore ? « Mais alors ils comprirent, ajoute saint Matthieu, Mt 14.12, que Jésus ne parlait point d’un levain matériel ». — La gradation contenue dans les ℣℣. 17 et 18 est vraiment remarquable. Nondum cognoscitis ? en grec οὔπω νοεῖτε ; Νοέω signifie proprement « mente agito, in animum verso, cogito ». Nec intelligitis ? οὐδὲ συνίετε ; la traduction est cette fois plus exacte, car συνίημι a le sens de « perspicio, percipio, intelligo ». Ce second verbe dit quelque chose de plus que le premier. L’erreur singulière des Apôtres provient donc d’abord de ce qu’ils n’ont pas suffisamment réfléchi à la puissance du Sauveur : ce manque de réflexion les a empêchés de comprendre. Du reste, comment auraient-ils compris ? Leur cœur était endurci, leurs yeux aveuglés, leurs oreilles sourdes : en un mot, toutes les grandes ouvertures par lesquelles la connaissance entre habituellement dans un homme étaient obstruées chez eux. Bien plus, ils avaient même perdu la mémoire des plus récents prodiges de leur Maître ! Était-il donc étonnant que les choses les plus évidentes leur échappassent ? — Sur la tournure fregi in quinque millia, ℣. 19, calquée sur le grec, voir Beelen[373].

5. — Guérison d’un aveugle à Bethsaïda.

Mc 8.22-26.

Ils vinrent à Bethsaïde, et on lui amena un aveugle, et on le priait de le toucher.

Et veniunt Bethsaidam, et adducunt ei cæcum, et rogabant eum ut illum tangeret.

Καὶ ἔρχεταί εἰς Βηθσαϊδάν καὶ φέρουσιν αὐτῷ τυφλὸν καὶ παρακαλοῦσιν αὐτὸν ἵνα αὐτοῦ ἅψηται

8.22. — Et veniunt Bethsaidam. Le P. Patrizi et plusieurs autres commentateurs supposent qu’il s’agit ici de la Bethsaïda occidentale ; mais, des versets 10 et 13 de ce chapitre, il ressort très clairement que Jésus et les siens avaient franchi le lac de l’Ouest au Nord-Est et ne pouvaient se trouver alors qu’à Bethsaïda-Julias. Voyez Mc 6.45 et l’explication. La leçon εἰς Βηθσαϊδάν des manuscrits D et a est une faute manifeste. — Saint Marc a seul raconté la guérison miraculeuse que le Sauveur opéra en ce lieu. Elle rappelle vivement à l’esprit, par tous ses détails, une autre cure analogue que Jésus avait récemment accomplie et dont le récit était déjà propre à saint Marc. Cf. Mc 7.31-37. L’aveugle, comme le sourd-muet, sera conduit à l’écart par le Thaumaturge et guéri d’une manière lente et graduelle. Les motifs qui inspirèrent à Jésus cette méthode extraordinaire furent sans doute les mêmes dans les deux cas : défaut de foi suffisante dans le patient, désir d’éviter l’enthousiasme populaire[374]. — Adducunt ei cæcum. À la façon orientale, le narrateur rapproche les uns des autres, sans aucune indication, des verbes qui n’ont pas le même sujet, laissant au lecteur le soin d’établir les distinctions nécessaires. C’est Jésus qui arrive à Bethsaïda suivi des siens ; c’est le peuple qui amène l’infirme. — Ut ilium tangeret. Cf. Mc 7.30, et le commentaire. « Scientes, écrit le V. Bède, quia tactus Domini, sicut leprosum mundare, ita etiam cæcum illuminare valeret ».

Ayant pris la main de l’aveugle, il le conduisit hors du bourg ; puis il lui mit de la salive sur les yeux, et, lui ayant imposé les mains, il lui demanda ce qu’il voyait.

Et apprehensa manu cæci, eduxit eum extra vicum : et exspuens in oculos ejus impositis manibus suis, interrogavit eum si quid videret.

καὶ ἐπιλαϐόμενος τῆς χειρὸς τοῦ τυφλοῦ ἐξήγαγεν αὐτὸν ἔξω τῆς κώμης καὶ πτύσας εἰς τὰ ὄμματα αὐτοῦ ἐπιθεὶς τὰς χεῖρας αὐτῷ ἐπηρώτα αὐτόν Εἴ τι βλέπει

8.23. — Apprehensa manu cæci. Détail pittoresque, comme tous les suivants. La gradation qui forme le caractère principal de ce miracle est nettement accentuée dans le récit : Jésus prend familièrement la main de l’aveugle, il le conduit hors du bourg, il lui fait une onction sur les yeux avec de la salive, il lui impose les mains une première fois, il lui demande ce qu’il ressent, il lui fait une seconde imposition des mains. Alors seulement la guérison est complète. Qu’on aime à se représenter par la pensée ce beau tableau : Notre-Seigneur se faisant, selon les expressions de saint Jean Chrysostome, « la route et le guide du pauvre aveugle », puis, à sa suite, les disciples et les amis de l’infirme, l’accompagnant en silence !

Celui-ci, regardant, répondit : Je vois les hommes marcher, semblables à des arbres.

Et aspiciens, ait : Video homines velut arbores ambulantes.

καὶ ἀναϐλέψας ἔλεγεν Βλέπω τοὺς ἀνθρώπους ὅτι ὡς δένδρα ὁρῶ περιπατοῦντας

8.24. — Aspiciens, άναϐλέψας, regardant en haut : geste bien naturel dans la circonstance. L’aveugle lève la tête et les yeux afin d’expérimenter s’il pourrait voir quelque chose. — Ses paroles sont plus naturelles encore : Je vois les hommes velut arbores ambulantes ! Il voyait, mais imparfaitement. À ses yeux encore à demi voilés, les figures qui s’agitaient alentour apparaissaient vagues et confuses. Elles ressemblaient à des arbres quant à la taille ; mais leur mouvement lui montrait que c’étaient des hommes. « Ceux dont la vue est encore obscure distinguent quelques formes de corps qui se détachent sur les ombres, mais ils ne peuvent pas saisir les contours : c’est ainsi que, pendant la nuit ou dans le lointain, les arbres apparaissent indéterminés, en sorte que l’on ne sait pas si c’est un arbre ou un homme ». V. Bède. Il suit de cette comparaison, selon la juste remarque de F. Luc, que cet homme n’avait pas toujours été frappé de cécité : autrement, il lui aurait été bien difficile de tenir un pareil langage, et d’établir aussitôt un rapprochement entre des formes qui lui eussent été jusqu’alors inconnues. — Au lieu de la leçon Βλέπω τοὺς ἀνθρώπους ὡς δένδρα περιπατοῦντας, identique à celle de la Vulgate, Tischendorf et d’autres critiques adoptent une variante que soutiennent d’importants manuscrits : Βλέπω τοὺς ἀνθρώπους ὅτι ὡς δένδρα ὁρῶ περιπατοῦντας, je vois les hommes, car je vois comme des arbres qui marchent.

Jésus lui mit de nouveau les mains sur les yeux ; et il commença à voir, et il fut si bien guéri qu’il voyait toutes choses distinctement.

Deinde iterum imposuit manus super oculos ejus : et cœpit videre : et restitutus est ita ut clare videret omnia.

εἶτα πάλιν ἐπέθηκεν τὰς χεῖρας ἐπὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ καὶ ἐποίησεν αὐτὸν αναϐλέψαι καὶ ἀποκατεστάθη καὶ ἐνέϐλεψεν τηλαυγῶς ἅπαντας

8.25. — Quand Jésus eût imposé une seconde fois ses mains divines sur les yeux de l’aveugle, la vue redevint parfaite en un moment ; καὶ διέϐλεψεν, disent les meilleurs manuscrits grecs, suivis par les versions copte et éthiopienne. Διαϐλέπειν signifie en effet « voir bien et fixement ». Le manuscrit D a ἤρξατο ἀναϐλέψαι, comme la Vulgate. La Recepta porte : καὶ ἐποίησεν αὐτὸν αναϐλέψαι, « et fecit (Jesus) eum aspicere ». — La fin du verset montre jusqu’à quel point la guérison était complète : ita ut clare videret omnia. L’adverbe τηλαυγῶς, de τῆλε et αὐγη, clarté qui vient de loin, est très expressif. La locution entière ἐνέϐλεψεν τηλαυγῶς[375], signifie donc littéralement « eminus et dilucide vidit ».

Alors il le renvoya dans sa maison, en disant : Va dans ta maison ; et si tu entres dans le bourg, ne dis rien à personne.

Et misit illum in domum suam, dicens : Vade in domum tuam : et si in vicum introieris, nemini dixeris.

καὶ ἀπέστειλεν αὐτὸν εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ λέγων, Μηδὲ εἰς τὴν κώμην εἰσέλθῃς Μηδὲ εἴπης τινὶ ἐν τῇ κώμῃ

8.26. — Le miracle une fois accompli, Jésus recommande à l’aveugle, comme il avait auparavant recommandé au sourd-muet, Mc 7.36, de garder le silence sur le miracle dont il venait d’être l’objet. — In domum suam. Sa maison, qu’il lui dit de gagner à l’instant, était située en dehors de Bethsaïda, puisqu’il pouvait y arriver, d’après le contexte, sans entrer dans cette ville. — Si in vicum introieris. La Recepta grecque et de nombreux manuscrits ont une leçon notablement différente : Mηδὲ εἰς τὴν κώμην εἰσέλθῃς, « ne introeas in vicum ». D’autres témoins, omettant ces mots, disent simplement[376] : μηδένι εἴπῃς εἰς τῆν κώμην, « nemini dixeris in vicum (scil. intrans) ». — La défense de Jésus fut-elle observée cette fois ? L’Évangéliste ne le dit pas. Il est probable que non, « ex communiter contingentibus ».

6. — Confession de saint Pierre.

Mc 8.27-30. — Parall. Mt 16.13-20 ; Lc 9.18-21.

Nous sommes arrivés à l’un des points culminants de l’histoire évangélique. De graves incidents vont se multiplier dans l’espace de quelques jours : la confession de saint Pierre, l’annonce de la Passion, le mystère de la Transfiguration. À mesure que sa fin approche, le Sauveur prépare de plus en plus ses Apôtres à leur rôle futur. Dans le premier des trois faits que nous venons de citer, il se propose de sonder leurs propres sentiments sur son caractère et sa dignité. Il trouvera ses disciples pleins de foi !

Jésus s’en alla, avec ses disciples, dans les villages de Césarée de Philippe ; et il interrogeait ses disciples en chemin, en disant : Qui dit-on que je suis ?

Et egressus est Jesus, et discipuli ejus in castella Cæsareæ Philippi : et in via interrogabat discipulos suos, dicens eis : Quem me dicunt esse homines ?

Καὶ ἐξῆλθεν ὁ Ἰησοῦς καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ εἰς τὰς κώμας Καισαρείας τῆς Φιλίππου· καὶ ἐν τῇ ὁδῷ ἐπηρώτα τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ λέγων αὐτοῖς, Τίνα με λέγουσιν οἱ ἄνθρωποι εἶναι

8.27. — Egressus est Jesus. Il sortit de Bethsaïda, ℣. 12, pour aller plus au Nord en remontant le cours du Jourdain. Après avoir traversé une contrée qui s’est toujours fait remarquer par son aspect calme et solitaire, il arriva in castella Cæsareæ Philippi, c’est-à-dire sur le territoire et auprès des villages qui dépendaient de la riche Césarée[377]. Cette ville, alors surnommée « de Philippe » en l’honneur du tétrarque, fils d’Hérode-le-Grand et frère d’Antipas, qui l’avait embellie, a mérité, par sa situation ravissante, qu’un illustre voyageur contemporain l’appelât le Tivoli syrien[378]. « Et de fait, écrit un autre voyageur, dans les rochers, les cavernes, les cascades, la beauté naturelle du paysage, il y a vraiment de quoi rappeler le Tibur romain. Derrière le village, en face d’une large grotte creusée par la nature, une rivière s’élance du sein de la terre : c’est la source supérieure du Jourdain. Des inscriptions et des niches sculptées dans le rocher parlent des antiques hommages rendus en ces lieux à Baal et à Pan[379] ». Sur ce terrain qui appartint longtemps aux faux dieux, Jésus fera proclamer sa divinité par les siens. — In via interrogabat. « In via » est un trait propre à saint Marc. La scène grandiose qui va suivre ne se passa donc point pendant une halte, mais tandis que le Sauveur s’avançait avec les Douze sur la route de Césarée. — Quem me dicunt esse…? Il y a plus d’emphase dans la question telle que l’a conservée saint Matthieu, Mt 14.13 ; « Quem dicunt homines esse Filium hominis ? ». Saint Luc, Lc 9.18, écrit, à peu près comme notre Évangéliste : « Quem me dicunt esse turbæ ? ». Jamais encore Jésus n’avait demandé aux Apôtres d’une façon si catégorique et si solennelle ce qu’on pensait de sa personne.

Ils lui répondirent : Jean-Baptiste ; les autres, Élie ; les autres, l’un des prophètes.

Qui responderunt illi, dicentes : Joannem Baptistam, alii Eliam, alii vero quasi unum de prophetis.

οἱ δὲ ἀπεκρίθησαν, Ἰωάννην τὸν βαπτιστήν καὶ ἄλλοι Ἠλίαν ἄλλοι δὲ ἕνα τῶν προφητῶν

8.28. — Qui responderunt… La réponse des Douze nous fait connaître les bruits qui avaient cours dans le peuple au sujet de Notre-Seigneur. La divergence des opinions était grande ! — 1° Joamem Baptistam. Nous avons vu que c’était le sentiment bien arrêté d’Hérode Antipas, Mc 4.14,16. — 2° Alii Eliam. On pensait que ce prophète, enlevé mystérieusement sur un char de feu, était revenu ici-bas sous les traits de Jésus. — 3° Quasi unum ex prophetis. Ceux qui craignaient de trop s’engager en s’arrêtant à un nom précis avaient du moins recours à cette hypothèse générale. Voyez Mc 6.15, où nous avons déjà trouvé la seconde et la troisième opinion mentionnées à côté de celle d’Antipas. Saint Matthieu en ajoute une quatrième : « Alii Jeremiam ». « Frappés de l’éloquence toute divine du Sauveur, de sa sagesse, de ses vertus, de son zèle, des œuvres merveilleuses qu’il semait partout sur ses pas, les Juifs étaient bien forcés de reconnaître que ce n’était pas un homme ordinaire, que c’était un prophète suscité de Dieu ; mais, dominés par l’autorité des Scribes et des Pharisiens, aveuglés par leurs préjugés,… ils avaient peine à reconnaître le Messie libérateur dans l’humble fils du charpentier, qui ne prêchait que le mépris des richesses,… se dérobait obstinément aux ovations et aux honneurs[380] ».

Alors il leur dit : Mais vous, qui dites-vous que je suis ? Pierre, répondant, lui dit : Vous êtes le Christ.

Tunc dicit illis : Vos vero quem me esse dicitis ? Respondens Petrus, ait ei : Tu es Christus.

καὶ αὐτὸς λέγει αὐτοῖς Ὑμεῖς δὲ τίνα με λέγετε εἶναι ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Πέτρος λέγει αὐτῷ Σὺ εἶ ὁ Χριστός

8.29. — Dixit illis, ou mieux peut-être, d’après les manuscrits B, C, L, Δ, et la version copte, « interrogabat eos ». — Vos vero. Il interroge, lui qui sait toutes choses ; mais ne fallait-il pas que ses disciples les plus intimes exprimassent sur lui de meilleures idées que la foule[381] ? C’est leur sentiment personnel qu’il désire leur entendre formuler maintenant d’une manière explicite. — Respondens Petrus. « Discipulos (Jesus) interrogat… Quid igitur os Apostolorum Petrus ? Ut qui ubique ferveret, cunctis interrogatis, ipse respondet[382] ». Hâtons-nous d’ajouter que cet empressement du prince des Apôtres n’avait alors rien de naturel : il provenait de sa foi, de son amour, et de l’inspiration divine. Cf. Mt 16.17. — Tu es Christus. Voilà la glorieuse « confession » de saint Pierre : elle est prompte, précise, vigoureuse. Vous êtes le Christ, le Messie promis à nos pères, ὁ Χριστός, « ille Christus » par excellence. Et pourtant, il y manque quelque chose, du moins dans les rédactions de saint Marc et de saint Luc : ce sont les paroles si importantes par lesquelles le fils de Jona compléta sa profession de foi : ὁ ὑιòς τοῦ Θεοῦ τοῦ ζῶντος. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 16.16. Mais nous avons à signaler ici une omission autrement étonnante de la part de saint Marc. Comment se fait-il que l’« interpres Petri » ait totalement passé sous silence la promesse solennelle par laquelle Jésus, répondant à son apôtre, récompensa sa foi en lui conférant la plus haute dignité qui ait jamais existé, en l’établissant Chef visible de l’Église ? Cf. Mt 16.18,19. Cette étrange réserve de notre Évangéliste avait déjà frappé les Pères et les exégètes des premiers siècles. Ils ont aussi trouvé la vraie réponse : « Marcus, quum ad illum historiæ locum venisset, ubi Jesus interrogavit quem se esse homines dicerent, ipsiqne sui discipuli quam de se opinionem haberent, subjunxissetque Petrus : Tanquam de Christo, nihil illi respondentem Jesum aut dicentem describit… Non enim interfuit Marcus iis quæ a Christo dicta sunt, ac ne Petrus quidem quæ ad ipsum ac de Ipso dicta sunt ab Jesu, proprio testimonio proferre æquum putavit. Hæc sane Petrus merito tacenda judicavit, quare etiam Marcus ea præteriit[383] ». « Hunc locum Matthæus… accuratius exponit. Marcus namque, ne quid in Petri magistri sui gratiam dicere videatur, compendio contentus, exactiorem historiæ explanationem prætermittit ». Victor d’Antioche. Ou encore : « Ce que le Seigneur répondit à la confession de Pierre, et la manière dont il le proclama bienheureux, toutes ces choses sont omises par saint Marc, qui ne voulait point paraître les dire par complaisance pour saint Pierre, son maître[384] ». Les protestants eux-mêmes admettent généralement ces raisons. Aussi n’est-ce pas sans surprise que nous avons trouvé dans le commentaire sur saint Marc publié récemment par M. Cook cette singulière réflexion : « Il est remarquable que l’Évangile… qui met le moins en relief la confession de saint Pierre est celui qui fut écrit à Rome, pour des lecteurs romains[385] ». Nous répondrons au chanoine anglican par les paroles suivantes du pieux et savant Docteur Reischl : « Que saint Pierre ait pu se passer d’un témoignage écrit, favorable à sa primauté, et cela précisément dans son Évangile et auprès de lecteurs romains, c’est un fait qui prouve combien grande et puissante était la réalité de cette primauté, et avec quelle solidité elle s’était établie dans la conscience de l’Église[386] ».

Et il leur défendit avec menace de dire cela à personne.

Et comminatus est eis, ne cui dicerent de illo.

καὶ ἐπετίμησεν αὐτοῖς ἵνα μηδενὶ λέγωσιν περὶ αὐτοῦ

8.30. — Et comminatus est ; mot expressif, destiné à montrer l’insistance avec laquelle Jésus àppuya sur cet ordre. — Ne cui dicerent de illo, ou plus clairement, d’après saint Matthieu, « ut nemini dicerent quia ipse esset Jesus Christus ». Au reste, quelques manuscrits contiennent ces dernières paroles. L’interdiction devait durer jusqu’après la Résurrection du Sauveur. Sur ses motifs, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 11.21.

7. — La croix du Christ et des chrétiens.

Mc 8.31-39.

a. La croix pour le Christ.

Mc 8.31-33. — Parall. Mt 16.21-23 ; Lc 9.22.

Et il commença à leur déclarer qu’il fallait que le Fils de l’homme souffrît beaucoup, qu’il fût rejeté par les anciens, par les princes des prêtres et par les scribes, qu’il fût mis à mort et qu’il ressuscitât après trois jours.

Et cœpit docere eos quoniam oportet Filium hominis pati multa, et reprobari a senioribus, et a summis sacerdotibus et scribis, et occidi : et post tres dies resurgere.

Καὶ ἤρξατο διδάσκειν αὐτοὺς ὅτι δεῖ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου πολλὰ παθεῖν καὶ ἀποδοκιμασθῆναι ἀπὸ τῶν πρεσϐυτέρων καὶ ἀρχιερέων καὶ γραμματέων καὶ ἀποκτανθῆναι καὶ μετὰ τρεῖς ἡμέρας ἀναστῆναι·

8.31. — Et cœpit docere eos. Les deux verbes semblent avoir été choisis à dessein par l’Évangéliste. D’une part en effet Jésus « commençait » vraiment à parler aux siens de sa Passion et de sa mort, en ce sens que c’était la première nouvelle claire et officielle qu’il leur en donnait ; de l’autre, « l’enseignement » qu’il va leur fournir sur ce point sera complet. Il retracera dans les termes les plus précis: 1° la nécessité ou était le Christ de souffrir et de mourir pour le salut des hommes, oportet, nécessité inhérente à son rôle tel qu’il avait été prédit depuis longtemps par les Prophètes ; 2° le tableau général de la Passion, pati multa ; 3° le tableau détaillé de cette même Passion, et en particulier deux scènes spéciales : a. les outrages (reprobari) que Jésus recevra du Sanhédrin juif, nettement désigné par ses trois chambres, senioribus, la chambre des notables, summis sacerdotibus, la chambre des princes des prêtres, scribis, la chambre des Docteurs ; b. la douloureuse Consommation de ce drame inique, et occidi ; 4° l’issue glorieuse de la Passion, post tres dies resurgere (plus clairement, d’après saint Matthieu, « le troisième jour » ; saint Marc emploie une locution familière aux Hébreux[387]). Voila le vrai Christ des Prophètes, cf. Es 8, mis en contraste avec la fausse représentation que s’en faisait le vulgaire, que s’en faisaient même les Apôtres, comme le montrera l’incident qui va suivre.

Et il parlait de ces choses ouvertement. Alors Pierre, le tirant à part, se mit à le reprendre.

Et palam verbum loquebatur. Et apprehendens eum Petrus, cœpit increpare eum.

καὶ παρρησίᾳ τὸν λόγον ἐλάλει καὶ προσλαϐόμενος αὐτὸν ὁ Πέτρος ἤρξατο ἐπιτιμᾶν αὐτῷ

8.32. — Et palam verbum loquebatur. Ouvertement, sans réticence et sans mystère (φανερῶς καὶ ἀπαρακαλύπτως, c’est ainsi qu’Euthymius explique le grec παῤῥησίᾳ) : allusion aux indications énigmatiques et obscures que Jésus avait autrefois données sur sa Passion. Cf. Jn 2.19 ; 3.12-16 ; 4.47-51 ; Mt 9.15. « Verbum », τὸν λόγον avec l’article, « verbum hoc, hunc sermonem ». Ce détail est émis par les deux autres Synoptiques. — Apprehendens eum. Saint Matthieu emploie la même expression, προσλαϐόμενος, qui signifie : prendre quelqu’un par la main ou par les vêtements pour l’entretenir en particulier. — Petrus cœpit increpare. Saint Pierre ne peut supporter l’idée qu’un sort si humiliant, si funeste, soit réservé à son Maître. Ne consultant que son bon cœur et sa vivacité naturelle (« rursus existens fervidus… sumit audaciam disputandi », saint Jean Chrysostome), il ose réprimander le Sauveur au sujet des choses qu’il venait de leur prédire : « Absit a te, Domine, s’écrie-t-il, non erit hoc tibi ! » Mt 16.22. Qu’était devenue sa noble foi de tout-à-l’heure ? Mais, disent les anciens interprètes, son amour ardent l’excuse jusqu’à un certain point : « hoc autem amantis affectu et optantis dixit ». V. Bède. Au reste, jusqu’alors « non revelationem acceperat de passione Domini. Nam, quod Christus sit Filius Dei didicerat quidem, at nondum quid esset mysterium crucis et resurrectionis[388] ». Voilà pourquoi « ce même Pierre qui avait si bien reconnu la vérité en confessant la grandeur du Sauveur du monde, ne la peut plus souffrir dans ce qu’il déclare de sa bassesse[389] ».

Mais lui, se retournant et regardant ses disciples, réprimanda Pierre, en disant : Va derrière moi, Satan ; car tu n’as pas le goût des choses de Dieu, mais des choses des hommes.

Qui conversus, et videns discipulos suos, comminatus est Petro, dicens : Vade retro me Satana, quoniam non sapis quæ Dei sunt, sed quæ sunt hominum.

ὁ δὲ ἐπιστραφεὶς καὶ ἰδὼν τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ ἐπετίμησεν τῷ Πέτρῳ λέγων, Ὕπαγε ὀπίσω μου σατανᾶ ὅτι οὐ φρονεῖς τὰ τοῦ θεοῦ ἀλλὰ τὰ τῶν ἀνθρώπων

8.33. — Qui conversus et videns… Jésus s’arrête tout-à-coup (cf. ℣. 27, « in via »). Puis, se retournant vers les Douze, qui marchaient sans doute respectueusement derrière lui, il jette sur eux un de ces regards pénétrants que saint Marc aime tant à noter. Il ne contemple pas seulement le coupable, mais la troupe entière des disciples ; car ils partageaient tous assurément les idées de saint Pierre, et ils étaient prêts à répéter son assertion. Néanmoins, ses paroles de blâme (comminatus est) ne retombent directement que sur Simon. — Vade retro me… Comme Jésus traite sévèrement celui qui voudrait le détourner de sa Passion et de sa mort ! « Voyez quelle opposition. Là (Mt 16.17-19) il dit : Barjona, fils de la colombe ; ici, Satan. Là il dit : Tu es une pierre sur laquelle je veux bâtir ; ici : tu es une pierre de scandale pour faire tomber[390] ». Mais quelle opposition aussi dans la conduite de l’Apôtre ! Là il avait pensé, compris, goûté les choses de Dieu ; ici il avait parlé comme un homme naturel, auquel la souffrance fait horreur ; il avait dit au Christ qu’il n’était pas bon de pâtir et de mourir pour la rédemption de l’humanité.

b. La croix pour les chrétiens

Mc 8.34-39. — Parall. Mt 16.24-28 ; Lc 9.23-27.

Et ayant appelé à lui la foule, avec ses disciples, il leur dit : Si quelqu’un veut me suivre, qu’il renonce à soi-même, et qu’il porte sa croix, et qu’il me suive.

Et convocata turba cum discipulis suis, dixit eis : Si quis vult me sequi, deneget semetipsum : et tollat crucem suam, et sequatur me.

Καὶ προσκαλεσάμενος τὸν ὄχλον σὺν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ εἶπεν αὐτοῖς Ὅστις θέλει ὀπίσω μου ἐλθεῖν, ἀπαρνησάσθω ἑαυτὸν καὶ ἀράτω τὸν σταυρὸν αὐτοῦ καὶ ἀκολουθείτω μοι

8.34. — « Postquam discipulis mysterium suæ passionis et resurrectionis ostendit, hortatur eos una cum turba ad sequendum suæ passionis exemplum ». Ces paroles de Théophylacte expriment très bien la transition qui existe entre les deux paragraphes. — Convocata turba. Trait propre à saint Marc. Saint Luc paraît toutefois supposer que Jésus avait alors d’autres auditeurs que les disciples. Cf. Lc 9.23. Une foule nombreuse avait donc rejoint le Sauveur jusque dans ces parages lointains. Elle était demeurée à l’écart durant toute la scène qui précède : le divin Maître l’appelle pour lui faire entendre un des plus grands principes du Christianisme. — Si quis ; dans le grec, ὅστις, « quicumque ». Les manuscrits B, D, L, Δ, et Origène ont εἴ τις, comme l’Itala et la Vulgate. — Me sequi, ὀπίσω μου ἀκολουθεῖν. Dans Saint Matthieu, nous lisons : ὀπίσω μου ἐλθεῖν, et dans Saint Luc : ὀπίσω μου ἔρχεσθαι. Nous citons ces légères variantes comme un modèle de l’indépendance des écrivains évangéliques. — Deneget semetipsum exprime un renoncement entier à ce que l’homme a de plus cher, le moi. L’égoïsme, le culte de la personnalité propre, est donc un vice tout-à-fait anti-chrétien. — Tollat crucem suam. Saint Marc n’avait pas encore mentionné le nom alors infamant, mais désormais glorieux de la croix. Toute l’assistance dût frémir en entendant ce langage si opposé aux idées de la chair et du monde ! Mais elle aurait été vivement consolée, si elle avait pu comprendre le sens des mots sequalur me. Nous, qui le comprenons tout entier, suivons avec amour le divin Crucifié. — Voyez l’explication détaillée de ce verset et des suivants dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 16.24-28. Les deux Évangélistes citent en des termes à peu près identiques les paroles de Notre-Seigneur Jésus-Christ.

Car celui qui voudra sauver sa vie (son âme), la perdra ; mais celui qui la perdra à cause de moi et de l’Évangile, la sauvera.

Qui enim voluerit animam suam salvam facere, perdet eam : qui autem perdiderit animam suam propter me, et Evangelium, salvam faciet eam.

ὃς γὰρ ἂν θέλῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ σῶσαι ἀπολέσει αὐτήν· ὃς δ’ ἂν ἀπολέσῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἕνεκεν ἐμοῦ καὶ τοῦ εὐαγγελίου οὐτὸς σώσει αὐτήν

8.35. — Qui enim… À propos des trois « enim » qu’on trouve au début des versets 35, 36 et 38, le P. Patrizi, fait une réflexion très exacte : « Animadvertamus necesse est particulæ enim, ter in hac oratione positæ, non eam vira esse ac si sententiæ omnes ita inter se colligentur ut posterior sententia sententiæ proxime superioris causam rationemque præbeat, neque ergo sollicitos esse oportere de illarum connexu exponendo ac demonstrando ; sed tria argumenta a Christo afferri, quibus, quod de se sequendo præcipit, nobis persuadeat[391] ». Le ℣. 35 contient le premier de ces trois arguments. On peut le résumer ainsi : Il faut suivre Jésus, dût-on pour cela perdre la vie ; car, la perdre, c’est la gagner. On la perdra dans le temps, mais on la gagnera pour l’éternité. Notre-Seigneur joue, on le voit, sur le double sens du substantif ψύχη, âme et vie. Perdre sa vie pour moi, dit-il, c’est sauver son âme ! — Les mots et Evangelium sont propres à saint Marc. — Salvam faciet, σώστε, est une expression plus claire que le εὑρήσει, « inveniet », de saint Matthieu.

En effet, que servirait à l’homme de gagner le monde entier et de perdre son âme ?
Ou que donnera l’homme en échange de son âme ?

Quid enim proderit homini, si lucretur mundum totum et detrimentum animæ suæ faciat ?
Aut quid dabit homo commutationis pro anima sua ?

τί γὰρ ὠφελήσει ἄνθρωπον ἐὰν κερδήσῃ τὸν κόσμον ὅλον καὶ ζημιωθῃ τὴν ψυχὴν αὐτοῦ
ἢ τί δώσει ἄνθρωπος ἀντάλλαγμα τῆς ψυχῆς αὐτοῦ

8.36 et 37. — Second argument : Suivre Jésus, malgré l’attrait du monde et de ses faux biens. — Dans le verset qui précède, l’idée de perdre était opposée à celle de sauver ; ici, nous voyons en regard l’un de l’autre un bénéfice et un détriment. Le profit consiste dans l’acquisition du monde entier, par hypothèse ; le détriment, dans la damnation éternelle. Y a-t-il équilibre entre ces deux choses ? Les biens du monde sont-ils assez précieux pour que l’on consente à se damner en vue de les acquérir ? Assurément non, comme l’indique le ℣. 37. Supposé qu’un mondain ait sacrifié le bonheur céleste en échange des jouissances d’ici-bas, avec quoi pourra-t-il le racheter ? Vous avez une maison ; vous la vendez, et vous en recevez le prix (ἄλλαγμα) : il vous sera loisible ensuite de la racheter en livrant une rançon (ἄντάλλαγμα, commutatio ; littéralement, le contre-prix). Pour l’âme il n’y a pas de rançon possible après cette vie.

Car si quelqu’un rougit de moi et de mes paroles au milieu de cette génération adultère et pécheresse, le Fils de l’homme rougira aussi de lui, lorsqu’il viendra dans la gloire de son Père, avec les anges saints.

Qui enim me confusus fuerit, et verba mea in generatione ista adultera et peccatrice, et Filius hominis confundetur eum, cum venerit in gloria Patris sui cum angelis sanctis.

ὃς γὰρ ἂν ἐπαισχυνθῇ με καὶ τοὺς ἐμοὺς λόγους ἐν τῇ γενεᾷ ταύτῃ τῇ μοιχαλίδι καὶ ἁμαρτωλῷ καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπαισχυνθήσεται αὐτὸν ὅταν ἔλθῃ ἐν τῇ δόξῃ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ μετὰ τῶν ἀγγέλων τῶν ἁγίων

8.38. — Troisième argument : Suivre Jésus, en foulant aux pieds tout respect humain. La rédaction de saint Matthieu ne mentionne pas ici cette pensée : mais on la trouve dans saint Luc, Lc 9.26. — Confusus fuerit et confundetur sont de fausses formes moyennes pour « erubuerit, erubescet ». Le traducteur a servilement copié le texte grec ἐπαισχυνθῇ με, ἐπαισχυνθήσεται αὐτòν, et traité « contundor » comme si c’eût été un verbe déponent. Quelques manuscrits latins ont essayé de corriger cette faute en écrivant « confessus fuerit, confitebor[392] ». — Jésus suppose donc, et hélas ! il ne suppose pas à tort, qu’il y aura des hommes qui rougiront de lui et de sa doctrine par respect humain. Comment traitera-t-il ces lâches ? Leur appliquant la peine du talion, il rougira d’eux à son tour. Mais, tandis qu’ils auront refusé de le reconnaître in generatione ista, c’est-à-dire dans ce monde corrompu, dont ils auront redouté les vains jugements, lui il les reniera au jour du jugement dernier, en face de Dieu son Père et de toute la cour céleste. — « Generatio », de même que son équivalent hébreu דור, désigne ici une époque quelconque et tous ceux qui y vivent[393]. Victor d’Antioche donne une excellente interprétation des épithètes adultera et peccatrix : « Sicut adultera dicitur quæ cum alio viro fuerit, ita et anima, quæ verum sponsum Deum deseruit, nec mandata ejus custodivit, adultera utique et peccatrix appellatur ». Comparez du reste Es 54.5 ; Jr 31.32 ; Ma 2.11 ; He 12.8, etc. — La fin du verset fait allusion au second et glorieux avènement du Christ. — Filius hominis, au lieu du simple « Ego » que l’on attend d’après la construction de la première partie de la phrase, est emphatique et majestueux.

Et il leur disait : En vérité, je vous le dis, il y en a quelques-uns de ceux qui sont ici, qui ne goûteront pas la mort, avant d’avoir vu le royaume de Dieu venir avec puissance.

Et dicebat illis : Amen dico vobis, quia sunt quidam de hic stantibus, qui non gustabunt mortem donec videant regnum Dei veniens in virtute.

Καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς Ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι εἰσίν τινες τῶν ὧδε ἑστηκότων οἵτινες οὐ μὴ γεύσωνται θανάτου ἕως ἂν ἴδωσιν τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ ἐληλυθυῖαν ἐν δυνάμει

8.39. — Dans le grec, ce verset ouvre le chapitre suivant. La division adoptée dans notre version latine est préférable, parce qu’elle correspond mieux à la liaison des pensées. — Et dicebat illis. Nous ayons vu plus haut, cf. Mc 7.9,20, que cette formule annonce habituellement, dans le second Évangile une pause et une transition. De l’avènement qu’il vient d’annoncer, mais qui n’aura lieu qu’à la fin des temps, le Sauveur passe tout à coup à un avènement d’un autre genre, que plusieurs de ceux auxquels il parlait alors devaient contempler de leurs propres yeux. Il le désigne d’une manière assez énigmatique : Regnum Dei veniens (mieux « venisse », ἐληλυθυῖαν) in virtute. Le royaume de Dieu manifesté avec puissance : qu’est-ce à dire ? Plaçons avec saint Matthieu le concret au lieu de l’abstrait, « le Fils de l’homme venant dans son royaume », et la pensée paraîtra déjà plus claire. Où trouver maintenant, dans une période assez rapprochée pour justifier l’assertion quidam de hic stantibus…, une manifestation éclatante de Jésus en tant que Roi messianique ? Nous répondons, pour les motifs exposés dans notre commentaire sur Mt 16-28, que la ruine de Jérusalem et de l’État juif semble répondre seule aux conditions fixées par Notre-Seigneur lui-même, et que c’est elle sans doute que le divin Prophète avait en vue quand il prononça ces graves paroles.

8. — La Transfiguration.

Mc 9.1-12.

a. Le miracle

Mc 9.1-7. — Parall. Mt 17.1-8 ; Lc 9.28-36.

Assurément, comme nous venons de le dire, c’est un évènement distinct de la Transfiguration que Notre-Seigneur avait promis de faire contempler avant leur mort à quelques-uns de ses auditeurs ; néanmoins, nous ne prétendons pas dire qu’il n’existe aucune connexion entre la promesse de Jésus et le grand mystère sur lequel l’ordre chronologique appelle maintenant notre attention dans les trois premiers Évangiles. La Transfiguration devait en effet prouver à ses heureux témoins que le Sauveur était vraiment Roi, qu’il avait le droit de parler de sa gloire et de sa puissance : en ce sens elle était donc un prélude et un gage des manifestations éclatantes dont nous entendions naguère la prédiction. C’est pourquoi saint Basile le Grand l’appelle τὰ προοίμια τῆς εὐδόξου αὐτοῦ (Ἰησοῦ) παρουσίας[394]. — Sur le but et le motif de la Transfiguration, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 17.1.

Six jours après, Jésus prit Pierre, Jacques et Jean, et les conduisit seuls, à l’écart, sur une haute montagne ; et il fut transfiguré devant eux.

Et post dies sex assumit Jesus Petrum, et Jacobum, et Joannem, et ducit illos in montem excelsum seorsum solos, et transfiguratus est coram ipsis.

Καὶ μεθ’ ἡμέρας ἓξ παραλαμϐάνει ὁ Ἰησοῦς τὸν Πέτρον καὶ τὸν Ἰάκωϐον καὶ τὸν Ἰωάννην καὶ ἀναφέρει αὐτοὺς εἰς ὄρος ὑψηλὸν κατ’ ἰδίαν μόνους καὶ μετεμορφώθη ἔμπροσθεν αὐτῶν

9.1. — Post dies sex. Six jours après les événements racontés en dernier lieu, Mc 8.27-39. Tout porte à croire que Jésus et les siens passèrent ce temps dans le voisinage de Césarée : rien du moins, dans le récit sacré, n’indique un changement de lieux. — Assumit Petrum… Ne voulant pas, dans ses mystérieux desseins, faire assister tous les Apôtres à son triomphe momentané, le Sauveur prend du moins avec lui « les trois sommets du Sacré-Collège » (Théophylacte), Pierre, le futur Chef de l’Église, et les deux fils du Tonnerre. — Ducit illos. Dans le grec, ἀναφέρει, il les conduit en haut, mot qui semble indiquer, de concert avec l’adjectif excelsum, une ascension longue et pénible. — In montem. Était-ce le Thabor ? était-ce l’Hermon ? Nous avons discuté dans notre commentaire sur saint Matthieu, Mt 17.1, les raisons qui parlent pour et contre chacune de ces montagnes, et nous nous sommes décidé en faveur de l’Hermon. Telle était déjà l’opinion de D. Calmet[395], peut-être même celle d’Eusèbe[396]. Le sentiment traditionnel a fait donner chez les grecs le nom de θαϐώριον à la fête de la Transfiguration. — Transfiguratus est. Les Pères et les théologiens ont bien déterminé le sens de cette expression, qui, d’après la signification littérale du grec, semblerait indiquer une sorte de métamorphose, μετεμορφώθη. « Nemo putet pristinam formam eum amisisse ; non substantia tollitur, sed gloria commutatur[397] ». « Transfiguratus est non mutatione lineamentorum, sed qualitate gloriæ. Erat enim et apparebat tunc Jesus ejusdem non mutatæ figuræ, sed mutatæ qualitatis[398] ».

Ses vêtements devinrent resplendissants, et tout à fait blancs, comme la neige, tels qu’aucun foulon sur la terre n’en peut faire d’aussi blancs.

Et vestimenta ejus facta sunt splendentia, et candida nimis velut nix, qualia fullo non potest super terram candida facere.

καὶ τὰ ἱμάτια αὐτοῦ ἐγένετο στίλϐοντα λευκὰ λίαν ὡς χιὼν, οἷα γναφεὺς ἐπὶ τῆς γῆς οὐ δύναται λευκᾶναι

9.2. — Et vestimenta ejus. Au rayonnement divin de la physionomie du Sauveur, se joignit celui de ses vêtements, qui devinrent candida nimis. Pour donner à ses lecteurs une idée de cette blancheur merveilleuse, saint Marc emploie deux comparaisons qui lui sont propres, car c’est par une erreur de traduction que la première, sicut nix, a passé dans le texte latin de saint Matthieu[399]. — La seconde comparaison, qualia fullo non potest…, est empruntée à l’art humain, de même que la précédente l’avait été à la nature, à la neige étincelante qui blanchissait le sommet de l’Hermon. Certes, dès l’antiquité, l’habileté des hommes, qui progresse si vite toutes les fois qu’il s’agit de rehausser le bien-être matériel, était allée très loin sous le rapport auquel saint Marc fait allusion. Les « candidati » de Rome et d’Athènes portaient des toges d’une blancheur éblouissante. Et pourtant, cela n’était rien à côté de la splendeur céleste qui avait subitement envahi tout l’extérieur de Jésus.

Élie et Moïse leur apparurent, et ils s’entretenaient avec Jésus.

Et apparuit illis Elias cum Moyse : et erant loquentes cum Jesu.

καὶ ὤφθη αὐτοῖς Ἠλίας σὺν Μωσεῖ, καὶ ἦσαν συλλαλοῦντες τῷ Ἰησοῦ

9.3. — Elias cum Moyse. Les deux héros de la théocratie juive viennent saluer, dans ce moment glorieux, le Législateur et le Prophète de la loi nouvelle, montrant ainsi l’alliance qui existe entre les deux Testaments. Ce fut sans doute par une sorte d’intuition surnaturelle que les trois Apôtres les reconnurent aussitôt. — Erant loquentes cum Jesu. Cette construction semble indiquer que l’entretien eut une certaine durée. Saint Luc nous en fait connaître l’étonnant objet, Lc 9.31.

Et Pierre, prenant la parole, dit à Jésus : Maître, il est bon pour nous d’être ici ; faisons trois tentes, une pour vous, une pour Moïse, et une pour Élie.

Et respondens Petrus, ait Jesu : Rabbi, bonum est nos hic esse : et faciamus tria tabernacula, tibi unum, et Moysi unum, et Eliæ unum.

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Πέτρος λέγει τῷ Ἰησοῦ Ῥαϐϐί καλόν ἐστιν ἡμᾶς ὧδε εἶναι καὶ ποιήσωμεν σκηνάς τρεῖς σοὶ μίαν καὶ Μωσεῖ μίαν καὶ Ἠλίᾳ μίαν

9.4. — Respondens Petrus. C’est saint Pierre, vif, ardent et saintement empressé comme toujours, qui songe le premier à prendre la parole. — Rabbi. Tandis que les deux autres synoptiques emploient l’équivalent grec de ce titre, saint Marc cite à sa manière le mot hébreu, רבי. On en trouvera l’étymologie et l’histoire dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 23.7. — Bonum est… « Videt hoc Petru, et humana sapiens tanquam homo, Domine, bonum est, inquit, nos hic esse. Tædium patiebatur a turba, invenerat solitudinem montis ; ibi habebat Christum, panem mentis. Utquid inde discederet ad labores et dolores, habens in Deum sanctos amoreset ideo bonos mores ? Bene sibi volebat esse, unde et adjunxit : Si vis faciamus hic tria tabernacula[400] » Le V. Bède fait ici un beau rapprochement : « Si tantum transfigurata Christi humanitas duorumque societas sanctorum ad punctum visa delectat, ut eos ne discedant… Petrus sistere velit ; quanta erit felicitas, visioni deitatis inter angelorum choros adesse perpetuo ? » Il fera meilleur encore au ciel que sur le Thabor ou l’Hermon.

Car il ne savait pas ce qu’il disait, l’effroi les ayant saisis.

Non enim sciebat quid diceret : erant enim timore exterriti.

οὐ γὰρ ᾔδει τί λαλήσῃ· ἦσαν γὰρ ἔκφοϐοι

9.5. — Non enim sciebat… Saint Marc relève, de concert avec saint Luc, ce trait intéressant. Saint Pierre oubliait qu’il n’est pas possible de prolonger ici-bas de tels moments d’une manière perpétuelle, que cette vie doit être consacrée à la lutte et non aux saintes délices. Son extase l’avait transporté dans des régions sublimes où il ne songeait plus aux conditions de l’existence présente. « In spiritu enim homo constitutus, telle est à ce sujet la profonde réflexion de Tertullien, præsertim quum gloriam Dei conspicit,… necesse est excidat sensu, obumbratus scilicet virtute divina[401] ». — Erant enim timore exterriti. Ce second détail est propre à notre Évangéliste. C’est un fait d’une grande vérité psychologique, quoique, de prime-abord, il semble contredit par ce qui précède. Mais le paradoxe n’est qu’apparent. Une joie surnaturelle et une frayeur religieuse se concilient fort bien ensemble. Saint Pierre et ses deux compagnons, quoique si heureux sur la sainte montagne, pouvaient être en même temps en proie à un sentiment de vif effroi en face du divin qui les enveloppait. C’étaient tout à la fois le bonheur et la crainte qui les avaient mis hors d’eux-mêmes. Le mot grec ἔκφοϐοι, traduit par « timore exterriti », est d’une grande énergie.

Il se forma une nuée, qui les couvrit ; et une voix sortit de la nuée, disant : Celui-ci est mon fils bien-aimé ; écoutez-le.

Et facta est nubes obumbrans eos : et venit vox de nube, dicens : Hic est Filius meus carissimus : audite illum.

καὶ ἐγένετο νεφέλη ἐπισκιάζουσα αὐτοῖς καὶ ἦλθεν φωνὴ ἐκ τῆς νεφέλης λέγουσα, Οὗτός ἐστιν ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός αὐτοῦ ἀκούετε

9.6. — Et facta est nubes… Telle fut la réponse donnée à saint Pierre ; une tente toute divine, consistant en une nuée lumineuse[402], enveloppa soudain Jésus et ses deux interlocuteurs. Puis, Dieu le Père, qui cachait sous ce voile l’éclat de sa sainte présence, fit entendre de solennelles paroles, par lesquelles il saluait Notre-Seigneur comme son Fils bien-aimé, Hic est Filius meus, et l’établissait Législateur souverain de la Nouvelle Alliance, Ipsum audite. C’est à lui et à lui seul que l’on doit obéir désormais. La loi mosaïque a fait son temps : Celui qu’elle figurait est arrivé. Les Prophètes, représentés par Élie, ont fait leur temps : Celui qu’ils annonçaient a fait son apparition. « Tradidit igitur Pater Filio discipulos novos, ostensis prius cum illo Moyse et Elia io claritatis prærogativa, atque ita dimissis, quasi jam et officio et honore dispunctis[403] ». C’est donc le Christ, Fils de Dieu, qu’il faut écouter exclusivement et à tout jamais.

Et aussitôt, regardant tout autour, ils ne virent plus personne, si ce n’est Jésus seul avec eux.

Et statim circumspicientes, neminem amplius viderunt, nisi Jesum tantum secum.

καὶ ἐξάπινα περιϐλεψάμενοι οὐκέτι οὐδένα εἶδον ἀλλὰ τὸν Ἰησοῦν μόνον μεθ’ ἑαυτῶν

9.7. — Et statim circumspicientes. — Voir dans saint Matthieu, Mt 17.6,7, quelques détails graphiques omis par saint Marc. L’adverbe ἐξάπινα autorise à croire que la Théophanie n’avait duré que peu d’instants. Lorsque, n’entendant plus la voix et devenant plus hardis, les trois Apôtres jetèrent autour d’eux un regard furtif, ils n’aperçurent plus que Jésus auprès d’eux sur la montagne, « sueta forma, sueto amictu » (Witsius) ; la Transfiguration avait pris fin. — Voyez dans Rohault de Fleury[404], quelques notes intéressantes sur ce mystère considéré dans ses rapports avec l’art antique.

b. Entretien qui se rattache au miracle.

Mc 9.8-12. — Parall. Mt 17.9-13.

Et comme ils descendaient de la montagne, il leur ordonna de ne raconter à personne ce qu’ils avaient vu, jusqu’à ce que le Fils de l’homme fût ressuscité d’entre les morts.

Et descendentibus illis de monte, præcepit illis ne cuiquam quæ vidissent, narrarent : nisi cum Filius hominis a mortuis resurrexerit.

καταϐαινόντων δὲ αὐτῶν ἀπὸ τοῦ ὄρους διεστείλατο αὐτοῖς ἵνα μηδενὶ διηγήσωνται ἃ εἶδον εἰ μὴ ὅταν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐκ νεκρῶν ἀναστῇ

9.8. — Descendentibus illis. L’entretien que le Sauveur eut avec les trois disciples privilégiés, aussitôt après sa Transfiguration, comprend deux points principaux. Jésus commença par enjoindre aux témoins du mystère de garder le plus profond silence sur ce qu’ils avaient vu et entendu, ℣℣. 8 et 9 ; il répondit ensuite à une question qu’ils lui adressèrent au sujet de l’avènement d’Élie, ℣℣. 10-12. — 1. Le silence. Ne cuiquam… narrarent. À personne absolument, pas même aux autres Apôtres qu’ils allaient bientôt rejoindre au pied de la montagne. L’interdiction devait durer autant que la vie mortelle de Notre-Seigneur. Seule, sa résurrection d’entre les morts pourrait lever le scellé placé sur les lèvres de Pierre, de Jacques et de Jean. Cet ordre n’a rien d’étonnant, après les défenses semblables que Jésus avait fréquemment formulées depuis le début de son ministère public. Ou plutôt, il avait cette fois une raison d’être toute particulière : « Quo enim de ipso (Jesu) majora dicerentur, eo creditu difficiliora tunc apud plerosque forent, et scandalum ex cruce vehementius offendisset ». Victor d’Antioche.

Et ils tinrent cette parole secrète en eux-mêmes, se demandant entre eux ce que signifiait : Jusqu’à ce qu’il fût ressuscité d’entre les morts.

Et verbum continuerunt apud se : conquirentes quid esset, cum a mortuis resurrexerit.

καὶ τὸν λόγον ἐκράτησαν πρὸς ἑαυτοὺς συζητοῦντες τί ἐστιν τὸ ἐκ νεκρῶν ἀναστῆναι

9.9. — Verbum continuerunt. Dans le grec, τòν λόγον ἐκράτησαν ; littéralement, ils tinrent ferme cette parole. Cela veut-il dire qu’ils obéirent fidèlement à l’injonction de leur Maître ? ou bien, d’après une autre interprétation, qu’ils furent vivement frappés des derniers mots prononcés par le Sauveur, et qu’ils en firent le thème de leurs réflexions ? Ce second sens nous paraît plus en rapport avec le contexte. — Apud se, que la ponctuation actuelle de la Recepta et de la Vulgate rattache au verbe « continuerunt », retombe plutôt sur conquirentes ; les trois Apôtres discutaient donc entre eux sur la signification (quid esset) de la phrase Cum a mortuis resurrexerit. Saint Marc a seul signalé l’espèce de perplexité dans laquelle les amis de Jésus furent jetés par cette parole du Sauveur. Sans doute ils n’ignoraient pas ce qu’était la résurrection en général, puisqu’elle faisait partie du symbole de foi chez les Juifs comme chez les chrétiens ; mais la Résurrection personnelle de Jésus les troublait. En effet, pour ressusciter il faut mourir ; or, la mort de leur Maître était opposée à leurs vieux préjugés. — Au lieu de la leçon ὅταν ἐκ νεκρῶν ἀναστῇ, que notre traducteur latin semble avoir lue dans son manuscrit, la Recepta porte simplement τò ἐκ νεκρῶν ἀναστῆναι.

Et ils l’interrogeaient, en disant : Pourquoi donc les pharisiens et les scribes disent-ils qu’il faut qu’Élie vienne d’abord ?

Et interrogabant eum, dicentes : Quid ergo dicunt pharisæi et scribæ, quia Eliam oportet venire primum ?

καὶ ἐπηρώτων αὐτὸν λέγοντες Ὅτι λέγουσιν οἱ γραμματεῖς ὅτι Ἠλίαν δεῖ ἐλθεῖν πρῶτον

9.10. — 2. L’avènement d’Élie. Interrogabant eum. Si les disciples n’osent questionner Jésus sur le mystère, si obscur pour eux, de sa Résurrection, ils lui proposent du moins une difficulté que la récente apparition d’Élie avait fait naître dans leur esprit. Peut-être se figuraient-ils que les deux points n’étaient pas sans connexion intime, et, qu’en provoquant des explications sur l’un, ils feraient jaillir en même temps la lumière sur l’autre. — Quid ergo dicunt… La Vulgate a lu τὶ οῦν. Ὅτι du texte imprimé équivaut à τὶ ὅτι. Divers critiques adoptent la variante ὅ τὶ, qui a le sens de διὰ τὶ. — Pharisæi n’est pas dans le grec. — Eliam… venire primum. « Auparavant », c’est-à-dire avant le Messie, en qualité de Précurseur, ainsi que l’avait annoncé le prophète Malachie, Ma 4.5. Sur ce retour d’Élie, qui a toujours vivement intéressé les Juifs, à tel point que « vouloir citer tous les passages rabbiniques où il en est question serait une tâche infinie » (Lightfoot), voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 17.10.

Il leur répondit : Élie, lorsqu’il viendra d’abord, rétablira toutes choses, et comme il est écrit du Fils de l’homme, il souffrira beaucoup et sera méprisé.
Mais je vous dis qu’Élie est déjà venu (et ils lui ont fait tout ce qu’ils ont voulu), selon qu’il a été écrit de lui.

Qui respondens, ait illis : Elias cum venerit primo, restituet omnia : et quomodo scriptum est in Filium hominis, ut multa patiatur et contemnatur.
Sed dico vobis quia et Elias venit (et fecerunt illi quæcumque voluerunt) sicut scriptum est de eo.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Ἠλίας μὲν ἐλθὼν πρῶτον ἀποκαθιστᾳ πάντα· καὶ πῶς γέγραπται ἐπὶ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἵνα πολλὰ πάθῃ καὶ ἐξουδενώθη
ἀλλὰ λέγω ὑμῖν ὅτι καὶ Ἠλίας ἐλήλυθεν καὶ ἐποίησαν αὐτῷ ὅσα ἤθελησαν, καθὼς γέγραπται ἐπ’ αὐτόν

9.11 et 12. — Qui respondens. La réponse du Sauveur est exprimée d’une manière un peu obscure dans le second Évangile. La rédaction plus nette de saint Matthieu fait disparaître toute difficulté. Un premier point est clair : c’est qu’Élie viendra d’abord, et, qu’une fois de retour sur cette terre dont il a si mystérieusement disparu, il préparera les hommes à recevoir le Messie. Primo représente l’époque du second avènement de Notre-Seigneur Jésus-Christ ; restituet (mieux « restituit », car le verbe grec est au présent), les travaux d’Élie pour amener les Juifs à la vraie foi. Ainsi, Jésus donne raison aux Scribes ; seulement, il explique et rectifie leur dire en appliquant à la fin des temps ce qu’ils s’attendaient à voir bientôt accompli[405]. — Et quomodo scriptum est… C’est ici que la pensée devient énigmatique, à cause de la construction un peu lourde et enchevêtrée de la phrase. On a proposé, pour l’améliorer, plusieurs changements dans la ponctuation. Par exemple, une coupure et un point d’interrogation après Filium hominis : « Qu’est-il écrit du Fils de l’homme ? Qu’il souffrira beaucoup… » Ou bien un simple point d’interrogation à la fin du verset : « Pourquoi est-il écrit du Fils de l’homme qu’il aura beaucoup à souffrir ? » Nous préférerions une virgule après contemnatur, de manière à établir une corrélation étroite entre le ℣. 12 et la fin du ℣. 11 : « De même qu’il est écrit au sujet du Fils de l’homme qu’il aura beaucoup à souffrir et qu’il sera avili (dans le grec ἐξουδενωθῇ, réduit à rien), de même, je vous dis qu’Élie est venu… comme il est écrit à son sujet ». Il nous semble que l’équilibre des mots et des idées demande cette traduction. À l’apparition future du véritable Élie, Jésus oppose l’arrivée déjà ancienne de l’Élie figuratif, Jean-Baptiste ; des souffrances subies par son Précurseur, il rapproche ses propres souffrances. De part et d’autre il montre, planant au-dessus des destinées humaines, la volonté de Dieu exprimée dans les Saintes Écritures. De la sorte, il existe entre toutes les parties de la phrase un lien qui les unit, un contrepoids qui les soutient, et l’obscurité se trouve amoindrie. De plus, nous nous rapprochons ainsi du texte de saint Matthieu, Mt 17.12 : « Je vous le dis : Élie est déjà venu et ils ne l’ont pas connu, et ils ont fait contre lui tout ce qu’ils ont voulu. C’est ainsi que le Fils de l’homme doit souffrir par eux ». — Fecerunt illi… Jésus désignait ainsi les persécutions endurées par saint Jean[406]. Le prophète Élie n’avait pas moins souffert[407].

9. — Guérison d’un lunatique.

Mc 9.13-28. — Parall. Mt 17.14-20 ; Lc 9.37-44.

Lorsqu’il fut venu vers ses disciples, il vit une grande foule autour d’eux, et des scribes qui discutaient avec eux.

Et veniens ad discipulos suos, vidit turbam magnam circa eos, et scribas conquirentes cum illis.

Καὶ ἐλθὼν πρὸς τοὺς μαθητὰς εἶδεν ὄχλον πολὺν περὶ αὐτοὺς καὶ γραμματεῖς συζητοῦντας αὐτοῖς·

9.13. — Veniens ad discipulos… Au pied de l’Hermon, une scène bien différente de celle de la Transfiguration attendait Jésus et ses disciples. Les trois Synoptiques sont unanimes pour la rapprocher du glorieux mystère que nous venons d’étudier ; mais c’est incontestablement saint Marc qui l’a décrite de la manière la plus complète. Il se surpasse lui-même au point de vue des détails pittoresques. Raphaël n’a eu en quelque sorte qu’à le copier pour produire le chef-d’œuvre dont nous parlions dans notre commentaire sur saint Matthieu, Mt 17.14. — Dès les premiers mots, la situation est admirablement dépeinte : nous voyons les neuf Apôtres, timides et embarrassés ; autour d’eux, turbam magnam qui prend parti pour eux ou contre eux ; puis Scribas conquirentes cum illis (scil. discipulis). Le contexte nous apprendra l’objet du litige. Les disciples n’avaient pu guérir un jeune possédé, qu’on leur avait conduit en l’absence de leur Maître. Cet échec avait comblé d’une joie maligne des Scribes qui en avaient été témoins : profitant de cette occasion unique, ceux-ci avaient attaqué devant toute l’assistance non seulement les Apôtres impuissants, mais aussi Jésus lui-même, comme si la défaite des soldats eût prouvé contre le général. Mais, voici que le Sauveur apparaît tout à coup à quelque distance, pour venger son honneur attaqué.

Et aussitôt tout le peuple, voyant Jésus, fut saisi d’étonnement et de frayeur ; et étant accourus, ils le saluaient.

Et confestim omnis populus videns Jesum, stupefactus est, et expaverunt, et accurrentes salutabant eum.

καὶ εὐθὲως πᾶς ὁ ὄχλος ἰδὼν αὐτὸν ἐξεθαμϐήθη, καὶ προστρέχοντες ἠσπάζοντο αὐτόν

9.14. — Et confestim… Nouveau tableau propre à saint Marc et tracé d’une main magistrale. Mais les divers traits qui le composent ne sont-ils pas contradictoires ? La foule voit Jésus, elle a peur, et pourtant elle accourt au-devant de lui pour le saluer ! La frayeur dut être grande ; la Vulgate a deux mots pour l’exprimer : stupefactus est et expaverunt. Le texte grec n’a qu’un seul verbe, ἐξεθαμϐήθη ; il est vrai que c’est une expression d’une grande énergie, qui désigne une terreur extrême (on a remarqué que saint Marc seul l’emploie dans son Évangile). Pourquoi d’abord le peuple, en apercevant Jésus, fut-il saisi d’un effroi si violent ? « Il en est qui disent que son visage conservait un reflet de la Transfiguration », écrivait Théophylacte. Corneille de Lapierre est plus catégorique, et n’hésite pas à accepter ce que son devancier grec n’osait donner que comme un dire incertain : « Quod viderent in vultu Jesu paulo ante transfigurato reliquos adhuc aliquos splendoris radios, sicut Mosi post Dei colloquium in vultu adhæserunt radii et quasi corona lucis ». Oui, voilà bien ce qui dût effrayer le peuple quand il reconnut Jésus : il restait sur la physionomie du Sauveur quelques traces de la gloire divine qui l’avait récemment illuminé, et c’est ce reflet extraordinaire, imposant, qui inspirait à la foule une frayeur surnaturelle. Mais, en face de Jésus, le sentiment de la crainte ne pouvait être de longue durée : ses divins attraits, sa bonté, dominèrent promptement toute autre impression. Aussi voyons-nous la multitude accourir bientôt au-devant de lui et le saluer avec une aimable familiarité, tout heureuse qu’il arrivât si à propos pour tirer les siens d’embarras. Voilà le paradoxe éclairci.

Il leur demanda : Pourquoi discutez-vous ensemble ?

Et interrogavit eos : Quid inter vos conquiritis ?

καὶ ἐπηρώτησεν τοῦς γραμματεῖς, Τί συζητεῖτε πρὸς αὐτούς

9.15. — Interrogavit eos. Le grec porte ἐπηρώτησεν τοῦς γραμματεῖς, il interrogea les Scribes. Mais, les meilleurs manuscrits et plusieurs versions anciennes favorisent la leçon de la Vulgate. — Au lieu de inter vos, on lit encore dans le grec imprimé πρὸς αὐτούς, « contra eos (discipulos) ». D’après notre version latine, Jésus se serait adressé en général à toute l’assemblée. Suivant le « textus receptus », il aurait pris les Scribes à partie, leur montrant que ce n’était plus avec ses disciples, mais avec lui-même, qu’ils avaient à discuter.

Et un homme de la foule, prenant la parole, dit : Maître, je vous ai amené mon fils, qui est possédé d’un esprit muet ;

Et respondens unus de turba, dixit : Magister, attuli filium meum ad te habentem spiritum mutum :

καὶ ἀποκριθεὶς εἷς ἐκ τοῦ ὄχλου εἶπεν Διδάσκαλε ἤνεγκα τὸν υἱόν μου πρὸς σέ ἔχοντα πνεῦμα ἄλαλον·

9.16. — Respondens unus de turba. Tandis que tous les autres demeurent silencieux, un homme sort de la foule et s’avance jusqu’auprès de Jésus, saint Matthieu, Mt 17.14, décrit fort bien le pathétique de son attitude et de sa prière : « Genibus provolutus ante eum, dicens : Domine, miserere filio meo ». — Attuli… ad te. Ce pauvre père était du moins venu avec l’intention de présenter son fils au Sauveur ; mais, n’ayant pas trouvé le divin Thaumaturge, il avait eu recours à ses disciples. — Habentem spiritum mutum. Locution tout orientale, pour dire que l’enfant était au pouvoir d’un démon qui le rendait sourd (℣. 24) et muet.

et en quelque lieu qu’il le saisisse, il le jette à terre, et l’enfant écume, grince des dents et se dessèche. J’ai dit à vos disciples de le chasser, mais ils ne l’ont pu.

qui ubicumque eum apprehenderit, allidit illum, et spumat, et stridet dentibus, et arescit : et dixi discipulis tuis ut ejicerent illum, et non potuerunt.

καὶ ὅπου ἂν αὐτὸν καταλάϐῃ ῥήσσει αὐτόν καὶ ἀφρίζει καὶ τρίζει τοὺς ὀδόντας αὐτοῦ, καὶ ξηραίνεται· καὶ εἶπον τοῖς μαθηταῖς σου ἵνα αὐτὸ ἐκϐάλωσιν καὶ οὐκ ἴσχυσαν

9.17. — Qui ubicumque… Bien que la possession fût habituelle, elle présentait néanmoins des alternatives étranges de calme relatif et de crises horribles. Ces crises sont vigoureusement décrites par notre Évangéliste. — Allidit eum. Le verbe ῥήσσει désigne plutôt de violentes convulsions, car le sens primitif ῥήγνυμι est « déchirer ». Il signifie pourtant aussi « in terram prosternere, aliidere[408] ». De là cette traduction d’Euthymius : καταϐάλλει εἰς γῆν. — Les deux traits suivants : spumat, stridet dentibus, dénotent aussi d’affreux paroxysmes. — Arescit, c’est-à-dire « obrigescit » (ξηραίνεται). Les crises se terminaient par un état de complète prostration, durant lequel les membres du démoniaque devenaient raides comme le fer.

Jésus leur répondit : O génération incrédule, jusqu’à quand serai-je avec vous ? jusqu’à quand vous souffrirai-je ? Amenez-le-moi.

Qui respondens eis, dixit : O generatio incredula, quamdiu apud vos ero ? quamdiu vos patiar ? afferte illum ad me.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς αὐτῷ λέγει Ὦ γενεὰ ἄπιστος ἕως πότε πρὸς ὑμᾶς ἔσομαι ἕως πότε ἀνέξομαι ὑμῶν φέρετε αὐτὸν πρός με

9.18. — O generatio incredula. C’est à l’assemblée tout entière, c’est-à-dire au père, à la foule, aux Scribes, et même aux disciples jusqu’à un certain point, que Jésus adressait ce reproche. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 17.16. — Quamdiu. Excellente traduction de l’ἓως πότε grec, qui équivaut à l’hébreu עד־מה ou עד־מתי. La peine la plus grande que Jésus ait éprouvée sur la terre semble avoir été celle qui provenait de l’incrédulité des hommes : de même que les joies les plus vives de son Cœur semblent avoir eu pour cause la foi des vrais croyants.

Ils l’amenèrent ; et aussitôt qu’il eut vu Jésus, l’esprit l’agita avec violence, et, jeté à terre, il se roulait en écumant.

Et attulerunt eum. Et cum vidisset eum, statim spiritus conturbavit illum : et elisus in terram, volutabatur spumans.

καὶ ἤνεγκαν αὐτὸν πρὸς αὐτόν καὶ ἰδὼν αὐτὸν εὐθὲως τὸ πνεῦμα εσπάραξεν αὐτόν καὶ πεσὼν ἐπὶ τῆς γῆς ἐκυλίετο ἀφρίζων

9.19. — Quand, sur l’ordre du Sauveur, on eût approché l’enfant, le démon manifesta sa rage par un accès suprême, que le Thaumaturge toléra pendant quelques instants, pour mieux faire éclater la vertu divine qui agissait en lui. — Il est assez difficile de déterminer le sujet du verbe vidisset. Est-ce Jésus qui regarda l’enfant, et qui fit frémir ainsi le démon ? Est-ce l’enfant qui regarda Jésus, et qui, uni étroitement à l’esprit mauvais, lui communiqua l’impression de crainte dont il avait été aussitôt saisi ? La locution grecque, ἰδὼν αὐτòν, est tout aussi ambiguë. Le second sentiment nous paraît plus naturel[409]. — Le verbe εσπάραξεν, traduit par conturbavit, signifie plutôt « discerpsit ». L’enfant fut donc repris de convulsions et de spasmes. — Volutabatur… Trait douloureusement pittoresque.

Jésus demanda au père de l’enfant : Combien y a-t-il de temps que cela lui arrive ? Il répondit : Depuis son enfance ;
et l’esprit l’a souvent jeté dans le feu et dans l’eau, pour le faire périr. Mais, si vous pouvez quelque chose, secourez-nous, ayez pitié de nous.

Et interrogavit patrem ejus : Quantum temporis est ex quo ei hoc accidit ? At ille ait : Ab infantia :
et frequenter eum in ignem, et in aquas misit ut eum perderet : sed si quid potes, adjuva nos, misertus nostri.

καὶ ἐπηρώτησεν τὸν πατέρα αὐτοῦ Πόσος χρόνος ἐστὶν ὡς τοῦτο γέγονεν αὐτῷ ὁ δὲ εἶπεν παιδιόθεν·
καὶ πολλάκις αὐτὸν καὶ εἰς πῦρ ἔϐαλεν καὶ εἰς ὕδατα ἵνα ἀπολέσῃ αὐτόν· ἀλλ’ εἴ τι δύνασαι, βοήθησον ἡμῖν σπλαγχνισθεὶς ἐφ’ ἡμᾶς

9.20 et 21. — Et interrogavit patrem. Cependant Jésus, plein d’un calme divin, noue avec le père du jeune démoniaque un touchant dialogue, ℣℣. 20-23, que saint Marc nous a seul conservé. — Quantum temporis… Comme un médecin dans un cas semblable, Notre-Seigneur se fait renseigner (point pour lui-même assurément, mais pour l’assistance) sur la durée de ce mal affreux. — Ab infantia, répond le père, παιδιόθεν, indiquant par là que la maladie, ainsi que sa cause, était tout à fait invétérée. Puis, trait bien naturel, pour exciter davantage la pitié de Jésus, il ajoute quelques détails sur le malheureux état de son pauvre enfant : Frequenter eum… Cf. ℣. 17. — Ut eum perderet. Tel était, dans la pensée du suppliant, le but (ἵνα) que se proposait le démon en maltraitant ainsi son fils : il voulait lui donner la mort. — Sed, si quid potes… On croit entendre, en lisant ces paroles, l’accent de détresse avec lequel elles durent être prononcées. Mais pourquoi le père ne s’écrie-t-il pas comme le centurion : Dis seulement une parole, et mon fils sera guéri ? Ὁρᾶς, répond Euthymius, πῶς οὐκ εἰχε πίστιν ἀδίστακτον. En effet, c’est une foi vacillante qu’exprime une telle restriction : « Si vous pouvez quelque chose ». Le père croyait jusqu’à un certain point en la puissance de Jésus, puisqu’il lui avait conduit son fils ; mais sa foi, déjà imparfaite en elle-même, était devenue plus faible encore, après les efforts impuissants des Apôtres pour chasser le démon. — Misertus nostri. De même qu’autrefois la Chananéenne, Mt 15.25, le père fait sienne l’infirmité de son enfant.

Jésus lui dit : Si tu peux croire, tout est possible à celui qui croit.

Jesus autem ait illi : Si potes credere, omnia possibilia sunt credenti.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῷ Τὸ Εἰ δύνασαι πιστεῦσαι, πάντα δυνατὰ τῷ πιστεύοντι

9.22. — Si potes credere. La Recepta grecque porte, d’une manière à peu près semblable, τὸ εἰ δύνῃ πιστεῦσαι. Mais, dans la Recepta comme dans la Vulgate, les verbes πιστεῦσαι, « credere », sont probablement de trop ; car les meilleurs manuscrits (B, C, L, Δ, Sinait.) et plusieurs versions ont simplement : τὸ εἰ δύνῃ, c’est-à-dire : Quant à ce que vous dites là, « Si tu peux », tout est possible à celui qui croit. Au reste cette variante change peu de chose à la pensée. Jésus, on le voit, saisit au vol la fâcheuse réflexion du suppliant, et il s’en sert avec autant d’habileté que de bonté pour raviver dans ce cœur désolé la foi sans laquelle le miracle n’eût pas été produit. La question est ainsi ramenée à son véritable point de vue : il ne s’agit pas de la puissance du Thaumaturge, sur laquelle le moindre doute n’est pas permis, mais de la foi de quiconque y a recours.

Et aussitôt le père de l’enfant s’écria, disant avec larmes : Je crois, Seigneur ; aidez mon incrédulité.

Et continuo exclamans pater pueri, cum lacrimis aiebat : Credo, Domine ; adjuva incredulitatem meam.

καὶ εὐθὲως κράξας ὁ πατὴρ τοῦ παιδίου μετὰ δακρύων ἔλεγεν Πιστεύω· κύριε βοήθει μου τῇ ἀπιστίᾳ

9.23. — La description devient de plus en plus pathétique. — Continuo exclamans. Effet instantané de la parole du Sauveur. Allant droit au cœur du père, elle y enfanta une grande foi, ou du moins un grand désir de foi. — Credo, Domine. Je crois déjà, j’ai une entière bonne volonlé pour croire, et cependant, adjuva incredulitatem meam, parce que je sens que ma foi n’est pas assez vive encore. Il appelle incrédulité ce qu’il comprend n’être qu’un commencement de foi, une foi appelée à se développer. Belle prière, qui rappelle celle des disciples : « Domine, adauge nobis fidem ».

Et Jésus, voyant accourir la foule, menaça l’esprit impur, et lui dit : Esprit sourd et muet, je te l’ordonne, sors de cet enfant, et ne rentre plus en lui.

Et cum videret Jesus concurrentem turbam, comminatus est spiritui immundo, dicens illi : Surde et mute spiritus, ego præcipio tibi, exi ab eo : et amplius ne introëas in eum.

ἰδὼν δὲ ὁ Ἰησοῦς ὅτι ἐπισυντρέχει ὄχλος ἐπετίμησεν τῷ πνεύματι τῷ ἀκαθάρτῳ λέγων αὐτῷ, Τὸ πνεῦμα τὸ ἄλαλον καὶ κωφὸν ἐγὼ σοι ἐπιτάσσω ἔξελθε ἐξ αὐτοῦ καὶ μηκέτι εἰσέλθῃς εἰς αὐτόν

9.24. — Cum videret… concurrentem turbam. Dans le grec, ὅτι ἐπισυντρέχει ὄχλος. Le verbe, doublement composé, indique des foules grossissantes qui viennent s’ajouter à celle qui environnait déjà Notre-Seigneur, ℣. 13. Le Sauveur se hâte d’accomplir le miracle pour échapper à tous ces regards curieux, cf. Mc 7.33 ; 8.23, et les notes correspondantes. — Surde et mute spiritus. C’est-à-dire, esprit qui rend sourd et muet. — Ego præcipio tibi. Il y a une emphase visible dans cet ἐγώ mis en tête de la phrase : Moi, à qui tu ne résisteras point comme à mes disciples. L’ordre est majestueux, digne du Messie. — Et amplius ne introëas… C’est une guérison perpétuelle que le Seigneur effectue : il interdit à tout jamais au démon d’entrer dans ce corps qu’il avait si longtemps regardé comme sa propriété.

Alors l’esprit, poussant des cris et l’agitant avec violence, sortit, et l’enfant devint comme mort, de sorte que beaucoup disaient : Il est mort.
Mais Jésus, l’ayant pris par la main, le souleva, et il se leva.

Et exclamans, et multum discerpens eum, exiit ab eo, et factus est sicut mortuus, ita ut multi dicerent : Quia mortuus est.
Jesus autem tenens manum ejus elevavit eum, et surrexit.

καὶ κράξαν, καὶ πολλὰ σπαράξαν αὐτὸν, ἐξῆλθεν· καὶ ἐγένετο ὡσεὶ νεκρός ὥστε πολλοὺς λέγειν ὅτι ἀπέθανεν
ὁ δὲ Ἰησοῦς κρατήσας αὐτόν τῆς χειρὸς ἤγειρεν αὐτὸν καὶ ἀνέστη

9.25 et 26. — Exclamans, multum discerpens… Quelle abondance de détails vivants et intéressants d’un bout à l’autre du récit ! Saint Pierre avait tout vu, tout retenu, tout raconté à son disciple. — Le démon, obligé d’obéir à la voix de Jésus, lance ce trait du Parthe en se retirant. Il convulsionne une dernière fois sa victime et l’étend comme morte aux pieds de Jésus. Peine inutile ! Notre-Seigneur n’a qu’un geste à faire, tenens manum ejus elevavit, et l’infirme recouvre ses sens et la pleine possession de tout son être. — C’est peut-être à cette cure merveilleuse que Lucien fait une allusion ironique, lorsqu’il écrit dans son Philopseudes, xvi : Πάντες Ισασιν τὸν Σύρον τὸν ἐκ τῆς Παλαιστίνης, τὸν ἐπὶ τούτων σοφιστὴν, ὄσους παραλαϐών καταπίπτοντας πρὸς τὴν σελήνην (Cf. Mt 17.14) καὶ τὼ ὀφθαλμὼ διαστρέφοντας καὶ ἀφροῦ πιμπλαμένους τὸ στόμα ὃμως ἀνίστησι καὶ ἀποπέμπει ἀρτίους ἐπὶ μισθῷ μεγάλῷ ἀπαλλάξας τῶν δεινῶν.

Lorsque Jésus fut entré dans la maison, ses disciples lui demandaient en secret : Pourquoi n’avons-nous pas pu le chasser ?

Et cum introisset in domum, discipuli ejus secreto interrogabant eum : Quare nos non potuimus ejicere eum ?

καὶ εἰσελθόντα αὐτόν εἰς οἶκον οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἐπηρώτων αὐτὸν κατ’ ἰδίαν Ὅτι ἡμεῖς οὐκ ἠδυνήθημεν ἐκϐαλεῖν αὐτό

9.27. — Cum introisset in domum. Détail propre à saint Marc. La question des Apôtres au divin Maître fut donc posée « secreto », comme le dit saint Matthieu. — Quare nos non poluimus ? Ils n’avaient pas dépassé leur mandat, puisque Jésus leur avait donné quelque temps auparavant, Mc 6.7, « potestatem spirituum immundorum » : quel pouvait bien être la cause secrète de leur récente défaite ?

Il leur répondit : Cette sorte de démon ne peut se chasser que par la prière et par le jeûne.

Et dixit illis : Hoc genus in nullo potest exire, nisi in oratione et jejunio.

καὶ εἶπεν αὐτοῖς Τοῦτο τὸ γένος ἐν οὐδενὶ δύναται ἐξελθεῖν εἰ μὴ ἐν προσευχῇ Καὶ νηστείᾳ

9.28. — Et dixit illis. Notre Évangéliste ne donne que la substance de la réponse du Sauveur. Voyez saint Matthieu, Mt 17.19-20 et le commentaire. C’est seulement après avoir dit à ses disciples que leur impuissance provenait de l’imperfection de leur foi, et après leur avoir révélé par un frappant exemple la vertu incomparable d’une foi ferme, que Jésus ajouta : Hoc genus… Cette race, c’est-à-dire, d’après l’opinion commune, la classe particulière dont faisait partie, dans la hiérarchie infernale, le démon expulsé par Notre-Seigneur. C’était un « de pessimis et obstinatissimis dæmonibus ». Tirin. — In oratione et jejunio. Par le jeûne, la chair est soumise à l’esprit ; par la prière, l’esprit est soumis à Dieu, et, de la sorte, l’homme devient pour ainsi dire un ange, supérieur à la chair et au démon (Pensée d’Eusèbe d’Émèse). Mais pour prier, comme pour mortifier sa chair, il faut avoir une foi vive. Que le prêtre ait donc cette foi, qu’il réduise son corps en servitude, qu’il soit un homme d’oraison, et il sera plus fort que tous les démons qu’il gémit de voir ravager son troupeau.

10. — La Passion prédite pour la seconde fois.

Mc 9.29-31. — Parall. Mt 17.21-22 ; Lc 9.44-45.

Étant sortis de là, ils traversèrent la Galilée, et il voulait que personne ne le sût.

Et inde profecti prætergrediebantur Galilæam : nec volebat quemquam scire.

καὶ ἐκεῖθεν ἐξελθόντες παρεπορεύοντο διὰ τῆς Γαλιλαίας Καὶ οὐκ ἤθελεν ἵνα τις γνῶ·

9.29. — Prætergrediebantur Galilæam. Le texte grec emploie ici une expression délicate, παρεπορεύοντο, qui semblerait indiquer une marche clandestine à travers des chemins écartés, comme si Jésus eût voulu, pendant ce voyage, demeurer seul avec ses disciples les plus intimes, afin d’achever librement leur formation apostolique. Du reste, les mots suivants, nec volebat quemquam scire, montrent clairement que le Sauveur évitait avec soin tout concours de la foule, cf. Mc 7.14. On ne trouve ces deux traits que dans le second Évangile.

Cependant il instruisait ses disciples, et leur disait : Le Fils de l’homme sera livré entre les mains des hommes, et ils le feront mourir, et le troisième jour après sa mort il ressuscitera.

Docebat autem discipulos suos, et dicebat illis : Quoniam Filius hominis tradetur in manus hominum, et occident eum, et occisus tertia die resurget.

ἐδίδασκεν γὰρ τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς ὅτι Ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου παραδίδοται εἰς χεῖρας ἀνθρώπων καὶ ἀποκτενοῦσιν αὐτόν καὶ ἀποκτανθεὶς τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ ἀναστήσεται

9.30. — Docebat… et dicebat. De cette répétition emphatique et de l’emploi de l’imparfait, nous pouvons conclure que Jésus revenait fréquemment, durant la période actuelle de sa vie, sur le grave sujet de sa Passion et de sa mort. — Filius hominis tradetur. Dans le grec, παραδίδοται au présent, tant le fait est proche et certain.

Mais ils ne comprenaient pas cette parole, et ils craignaient de l’interroger.

At illi ignorabant verbum : et timebant interrogare eum.

οἱ δὲ ἠγνόουν τὸ ῥῆμα καὶ ἐφοϐοῦντο αὐτὸν ἐπερωτῆσαι

9.31. — At illi ignorabant verbum. Ils comprirent cependant d’une certaine manière, puisque, d’après saint Matthieu, Mt 17.22, le premier effet de cette nouvelle prédiction fut de les attrister profondément. Ce qu’ils ignoraient, c’était le mode, la cause, le but des souffrances du Messie. Aveuglés par leurs fausses idées christologiques, ils ne voyaient pas pourquoi Jésus devait mourir avant d’établir son royaume[410]. — Timebant interrogare. D’une part, ils redoutaient d’avoir trop de détails sur des événements si douloureux ; d’autre part, se rappelant les reproches qu’avait attirés à saint Pierre une réflexion malheureuse sur le même sujet (cf. Mc 8.31-33), ils craignaient peut-être aussi d’affliger leur Maître en le questionnant. Ce verset contient une belle analyse psychologique des sentiments des Apôtres.

11. — Quelques graves leçons.

Mc 9.32-49.

Les trois synoptiques placent, peu de temps après le mystère de la Transfiguration, quelques-unes des leçons importantes par lesquelles Jésus complétait alors l’éducation des Douze. Malgré la ressemblance générale de leurs récits, ils diffèrent d’une manière assez notable pour les détails. Saint Marc tient le milieu entre saint Matthieu et saint Luc, se rapprochant tantôt de l’un, tantôt de l’autre, tout en gardant son indépendance et son originalité accoutumées.

a. Leçon d’humilité.

Mc 9.32-36. — Parall. Mt 18.1-5 ; Lc 9.46-48.

Ils vinrent à Capharnaüm ; et lorsqu’ils furent dans la maison, il leur demanda : Sur quoi discutiez-vous en chemin ?

Et venerunt Capharnaum. Qui cum domi essent, interrogabat eos : Quid in via tractabatis ?

Καὶ ἦλθεν εἰς Καπερναούμ· καὶ ἐν τῇ οἰκίᾳ γενόμενος ἐπηρώτα αὐτούς Τί ἐν τῇ ὁδῷ πρὸς ἑαυτοὺς διελογίζεσθε

9.32. — Venerunt Capharnaum. Saint Marc passe sous silence le miracle du didrachme, qui eut lieu aussitôt après le retour de Jésus dans cette ville. Cf. Mt 17.24-27. Il nous montre immédiatement le Sauveur et ses Apôtres retirés dans la maison qui leur servait d’habitation à Capharnaüm (domi, détail spécial ; dans le grec, ἐν τῇ οἰκίᾳ, avec l’article). Tout à coup, Notre-Seigneur adresse aux Douze cette question inattendue : Quid in via tractabatis ? Il les avait laissés seuls durant une partie du trajet, marchant en avant, tout uni à son divin Père. Maintenant il faut qu’ils lui rendent compte de la discussion bruyante qui s’était élevée entre eux à un moment donné. — Sur la petite divergence qui existe ici entre les narrations des deux premiers Évangélistes, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 18.1.

Mais ils se taisaient ; car, en chemin, ils avaient discuté ensemble, pour savoir lequel d’entre eux était le plus grand.

At illi tacebant : siquidem in via inter se disputaverunt : quis eorum major esset.

οἱ δὲ ἐσιώπων· πρὸς ἀλλήλους γὰρ διελέχθησαν ἐν τῇ ὁδῷ τίς μείζων

9.33. — Tacebant. Ce seul mot constitue un tableau complet, où nous voyons, à l’avant-scène, les Apôtres confus, embarrassés. — Siquidem in via… Note du narrateur, qui contient la raison du silence des Douze. Il n’est pas étonnant qu’ils n’aient rien eu à répondre à leur Maître : comment eussent-ils osé lui avouer que la discussion avait roulé sur un point d’orgueil et d’ambition ? Lequel d’entre nous, s’étaient-ils demandé, a droit à la première place dans le royaume messianique ?

Et s’étant assis, Il appela les douze et leur dit : Si quelqu’un veut être le premier, il sera le dernier de tous et le serviteur de tous.

Et residens vocavit duodecim, et ait illis : Si quis vult primus esse, erit omnium novissimus, et omnium minister.

καὶ καθίσας ἐφώνησεν τοὺς δώδεκα καὶ λέγει αὐτοῖς Εἴ τις θέλει πρῶτος εἶναι ἔσται πάντων ἔσχατος καὶ πάντων διάκονος

9.34. — Et residens. Trait graphique. Du reste, ce verset et le suivant en contiennent un grand nombre, dont plusieurs sont propres à saint Marc. Jésus s’assied, il appelle les Douze auprès de lui, il prend par la main un petit enfant, le place au milieu du groupe formé par les Apôtres, puis le serre doucement entre ses bras. Gracieuse et touchante scène ! — Si quis vult… « Dominus curat desiderium gloriæ humilitate sanare ». Bède. Les premières paroles du divin Maître énoncent un grand principe, qui dirime aussitôt la question que les disciples s’étaient posée. Quelle profondeur dans cette pensée ! Mais en même temps quel paradoxe ! La vraie grandeur consiste dans l’humilité ; c’est en s’abaissant au-dessous des autres qu’on monte aux premiers rangs. C’est le rebours des croyances mondaines ; mais Jésus n’avait-il pas pour mission de lutter contre le monde ?

Puis, prenant un enfant, il le plaça au milieu d’eux ; et après l’avoir embrassé, il leur dit :

Et accipiens puerum, statuit eum in medio eorum : quem cum complexus esset, ait illis :

καὶ λαϐὼν παιδίον ἔστησεν αὐτὸ ἐν μέσῳ αὐτῶν καὶ ἐναγκαλισάμενος αὐτὸ εἶπεν αὐτοῖς

9.35. — Accipiens puerum. Pour rendre la leçon plus forte et plus insinuante, le Sauveur a recours aux actes selon sa coutume. Voyez dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 18.2, les différentes opinions émises au sujet de cet heureux petit enfant (παιδίον), qui reçut les caresses du Seigneur. — Complexus. Le verbe grec si expressif ἐναγκαλισάμενος ne se rencontre qu’ici et Mc 10.16. Il signifie proprement « in ulnas capio » (de ἐν et ἀγχάλη, ulna).

Quiconque reçoit en mon nom un enfant comme celui-ci, me reçoit ; et quiconque me reçoit, reçoit non pas moi mais celui qui m’a envoyé.

Quisquis unum ex hujusmodi pueris receperit in nomine meo, me recipit : et quicumque me susceperit, non me suscipit, sed eum qui misit me.

Ὃς ἐὰν ἓν τῶν τοιούτων παιδίων δέξηται ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου ἐμὲ δέχεται· καὶ ὃς ἐὰν ἐμὲ δέξηται οὐκ ἐμὲ δέχεται ἀλλὰ τὸν ἀποστείλαντά με

9.36. — Saint Matthieu, Mt 18.3-5, expose d’une manière plus complète la pensée de Jésus. Saint Marc, a son ordinaire, resserre le langage pour appuyer davantage sur les faits. — Unum ex hujusmodi pueris. Par ces mots, le Sauveur montrait qu’il voulait parler non seulement au propre, mais encore au figuré, c’est-à-dire qu’indépendamment des petits enfants, il pensait aussi et surtout aux âmes simples dont ils sont l’emblème. — Et quicumque… Sublime gradation, qui promet aux amis des enfants et des humbles la plus parfaite récompense qu’on puisse envier ici-bas. « Vide quantum valet humilitas, Patris namque et Filii inhabitationem meretur, et etiam Spiritus Sancti ». Théophylacte. Cf. Mt 10.40 et le commentaire. — Non me suscipit ; c’est-à-dire « non me tantum suscipit, sed etiam eum… »

b. Leçon de tolérance.

Mc 9.37-40. — Parall. Lc 9.49-50.

Alors Jean, prenant la parole, lui dit : Maître, nous avons vu un homme qui chasse les démons en votre nom, et il ne nous suit pas ; et nous en l’avons empêché.

Respondit illi Joannes, dicens : Magister, vidimus quemdam in nomine tuo ejicientem dæmonia, qui non sequitur nos, et prohibuimus eum.

ἀπεκρίθη δὲ αὐτῷ ὁ Ἰωάννης λέγων, Διδάσκαλε εἴδομέν τινα τῷ ὀνόματί σου ἐκϐάλλοντα δαιμόνια ὃς οὐκ ἀκολουθεῖ ἡμῖν καὶ ἐκωλύσαμεν αὐτόν ὅτι οὐκ ἀκολουθεῖ ἡμῖν·

9.37. — Respondit illi Joannes. Les mots « in nomine meo », que le Sauveur venait de prononcer semblent avoir rappelé à saint Jean un incident extraordinaire qui avait eu lieu probablement dans l’un des derniers voyages, et sur lequel il désirait interroger son Maître. L’interrompant donc familièrement, il prit la parole pour exposer son cas de conscience. — Vidimus quemdam, un homme quelconque, le premier venu, qui n’avait reçu de Jésus aucune mission spéciale. — Ejicientem dæmonia. Cet homme accomplissait ainsi un miracle qui paraissait être un privilège réservé aux Apôtres. C’est là un fait d’une grande importance ; il suppose que l’influence de Notre-Seigneur Jésus-Christ avait pris des proportions énormes, puisque des hommes qui ne comptaient point parmi ses disciples proprement dits s’étaient mis, de leur propre mouvement, à exorciser les démoniaques en usant de son nom sacré. — Qui non sequitur nos. « Nos » et non pas « te ». L’exorciste n’était pas Apôtre : Saint Jean n’a pas d’autre blâme à lui adresser. — Prohibuimus eum. Quelques anciens manuscrits (B, D, L, Δ) emploient l’imparfait, ἐχωλύομεν, « nous l’empêchions, nous voulions l’empêcher ». L’aoriste, qu’on trouve dans la plupart des témoins, indique que la prohibition des Douze produisit son effet. Le texte grec ajoute encore à la fin du verset : ὅτι οὐκ ἀκολουθεῖ ἡμῖν. — Que penser de cette conduite des Apôtres ? On le voit, elle inquiétait l’âme délicate de saint Jean. Provenait-elle d’un sentiment d’envie ou d’égoïsme comme on l’a maintes fois répété de nos jours ? Nous avons de la peine à le croire. Nous aimons mieux, avec saint Jean Chrysostome et d’autres anciens exégètes, l’attribuer au zèle dont ils étaient animés envers leur Maître, à la crainte qu’ils éprouvaient de voir profaner son nom par des gens sans aveu. Il est vrai que ce zèle était un peu exagéré, ainsi que Jésus va le leur démontrer.

Mais Jésus dit : Ne l’en empêchez pas ; car il n’y a personne qui, après avoir fait un miracle en mon nom, puisse aussitôt après parler mal de moi.

Jesus autem ait : Nolite prohibere eum : nemo est enim qui faciat virtutem in nomine meo, et possit cito male loqui de me :

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν Μὴ κωλύετε αὐτόν οὐδεὶς γάρ ἐστιν ὃς ποιήσει δύναμιν ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου καὶ δυνήσεται ταχὺ κακολογῆσαί με·

9.38. — Nolite prohibere eum. Lui, et tous ceux qui pourraient agir comme lui avec une entière bonne foi. Quand on vint annoncer à Moïse que plusieurs Hébreux s’étaient mis à prophétiser, bien loin de céder aux instances de Josué qui lui disait : « Domine mi Moyses, prohibe eos », il s’écria tout au contraire : « Quid æmularis pro me ? Quis tribuat ut omnis populus prophetet ? » Nb 11.27-29. C’est une leçon analogue que Jésus donne à ses disciples. — Il appuie sa réponse sur trois motifs. Premier motif : Nemo est enim… Quiconque emploie son nom divin pour accomplir des prodiges ne saurait être dans des dispositions hostiles à son égard : c’est au fond un disciple et un ami. Avant de juger la conduite d’un tel homme et de la condamner, il est juste d’attendre quelque temps, car les présomptions sont en sa faveur. — Celui dont parlait saint Jean chassait seulement les démons. Jésus, étendant la pensée, applique le cas à toute sorte de miracles, faciat virtutem. — Cito male loqui : dans le grec, ταχὺ κακολογῆσαι. Il est impossible qu’immédiatement après avoir fait un miracle au nom de Jésus, on se mette à le calomnier, à le blasphémer. Ce serait être en même temps ami et ennemi.

Qui n’est pas contre vous, est pour vous.

qui enim non est adversum vos, pro vobis est.

ὃς γὰρ οὐκ ἔστιν καθ’ ὑμῶν, ὑπὲρ ὑμῶν ἐστιν

9.39. — Qui enim non est… Second motif : à l’égard de Jésus, la neutralité n’est pas possible. L’homme en question avait prouvé qu’il n’était pas contraire au Sauveur, il lui était donc favorable. Pourquoi le repousserait-on ? — Adversum vos, pro vobis. La Recepta porte καθ’ ἡμῶν, ὑπὲρ ἡμῶν, contre nous, pour nous ; mais la leçon de la Vulgate, soutenue par un grand nombre de manuscrits (A, D, E, F, G, H, K, M, L, V, etc.), est probablement authentique. — Saint Matthieu place sur les lèvres du Sauveur, mais dans une autre occasion, Mt 12.30 (voyez le commentaire), une sentence qui semble, à première vue, en complète opposition avec celle-ci. Néanmoins la contradiction n’est qu’apparente. « On sait, dit fort bien D. Calmet, que ces sortes de proverbes populaires peuvent s’appliquer à différents sujets, et sont susceptibles de différents sens suivant les circonstances où on les emploie[411] ».

Et quiconque vous donnera un verre d’eau en mon nom, parce que vous appartenez au Christ, en vérité, je vous le dis, il ne perdra pas sa récompense.

Quisquis enim potum dederit vobis calicem aquæ in nomine meo, quia Christi estis : amen dico vobis, non perdet mercedem suam.

Ὃς γὰρ ἂν ποτίσῃ ὑμᾶς ποτήριον ὕδατος ἐν τῷ ὀνόματι μου, ὅτι Χριστοῦ ἐστε ἀμὴν λέγω ὑμῖν οὐ μὴ ἀπολέσῃ τὸν μισθὸν αὐτοῦ

9.40. — Troisième motif de tolérance, sous forme d’argument « a minori ad majus ». Si le plus petit service que l’on rend au nom de Jésus-Christ, par exemple un verre d’eau donné à un missionnaire altéré, prouve qu’on aime le divin Maître et, à ce titre, mérite une récompense, à plus forte raison l’action de produire de grandes choses parla vertu et en l’honneur de ce nom sacré. Cf. Mt 10.42. — Quia Christi estis. Tournure calquée sur le texte grec. L’expression εἴναι τινóς signifie « addictum esse alicui ». C’est le seul endroit des Évangiles où les chrétiens soient ainsi désignés.

c. Leçon concernant le scandale.

Mc 9.41-49. — Parall. Mt 18.6-9 ; Lc 17.1-2.

Mais si quelqu’un scandalisait un de ces petits qui croient en moi, il vaudrait mieux pour lui qu’on lui mît autour du cou une de ces meules que les ânes tournent, et qu’on le jeta dans la mer.

Et quisquis scandalizaverit unum ex his pusillis credentibus in me : bonum est ei magis si circumdaretur mola asinaria collo ejus, et in mare mitteretur.

Καὶ ὃς ἂν σκανδαλίσῃ ἕνα τῶν μικρῶν τῶν πιστευόντων εἰς ἐμέ καλόν ἐστιν αὐτῷ μᾶλλον εἰ περίκειται λὶθος μύλικὸς περὶ τὸν τράχηλον αὐτοῦ καὶ βέϐληται εἰς τὴν θάλασσαν

9.41. — Jésus vient de promettre les plus magnifiques récompenses, ℣℣. 36 et 40, à quiconque témoignerait de la bienveillance aux petits enfants de son royaume ; par contraste, il menace maintenant des châtiments les plus terribles tous ceux qui les porteraient au mal. — Scandalizaverit. Le verbe grée σκανδαλὶζω, sur lequel a été calquée l’expression latine correspondante « scandalizo », est tout à fait inconnu des classiques. Les traducteurs grecs de l’Ancien Testament ne l’ont que très rarement employé : on le trouve donc surtout dans les écrits du Nouveau Testament, d’où il a passé dans le langage chrétien. Sa racine probable est σκάζω, « claudico ». Il désigne tout ce qui peut être pour une âme une occasion de chute et de ruine spirituelle[412]. — Unum ex his pusillis. Le pronom « his » manque dans le texte grec. — Credentibus in me… Mots emphatiques, qui portent l’idée principale. Ces « tout petits » croient en Jésus : la foi qu’ils ont en Lui les grandit, leur communique une valeur inappréciable, parce qu’elle établit entre eux et Lui la communion la plus intime. Les scandaliser est donc un crime énorme, qui sera sévèrement châtié. — Circumdaretur mola asinaria. Sur ce supplice voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 18.6. La Vulgate a lu μύλος ὀνικός (« Et quæ pumiceas versat asella molas[413] ») ; mais la vraie leçon du texte grec de saint Marc paraît avoir été λίθος μολικός, pierre molaire. — « Nusquam legimus Christum, alia peccata persequentem, tam grandi verborum ambitu, tam vehementibus acribusque dicendi formulis, tam severis sententiis ad exaggerandam amplificandamque orationem usum esse sicut in hoc capite, quum demonstrare studuit quam graviter peccent qui aliis scandalo sunt[414] ».

Et si ta main te scandalise, coupe-la ; il vaut mieux pour toi entrer manchot dans la vie, que d’aller, ayant deux mains, dans la géhenne, dans le feu inextinguible,
là où leur ver ne meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas.
Et si ton pied te scandalise, coupe-le ; il vaut mieux pour toi entrer boiteux dans la vie éternelle, que d’être jeté, ayant deux pieds, dans la géhenne du feu inextinguible,
là où leur ver ne meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas.
Et si ton œil te scandalise, arrache-le ; il vaut mieux pour toi entrer borgne dans le royaume de Dieu, que d’être jeté, ayant deux yeux, dans la géhenne de feu,
là où leur ver ne meurt pas, et où le feu ne s’éteint pas.

Et si scandalizaverit te manus tua, abscide illam : bonum est tibi debilem introire in vitam, quam duas manus habentem ire in gehennam, in ignem inextinguibilem,
ubi vermis eorum non moritur, et ignis non extinguitur.
Et si pes tuus te scandalizat, amputa illum : bonum est tibi claudum introire in vitam æternam, quam duos pedes habentem mitti in gehennam ignis inextinguibilis,
ubi vermis eorum non moritur, et ignis non extinguitur.
Quod si oculus tuus scandalizat te, ejice eum : bonum est tibi luscum introire in regnum Dei, quam duos oculos habentem mitti in gehennam ignis,
ubi vermis eorum non moritur, et ignis non extinguitur.

Καὶ ἐὰν σκανδαλίζῃ σε ἡ χείρ σου ἀπόκοψον αὐτήν· καλόν σοι ἐστίν κυλλὸν εἰς τὴν ζωὴν εἰσελθεῖν ἢ τὰς δύο χεῖρας ἔχοντα ἀπελθεῖν εἰς τὴν γέενναν εἰς τὸ πῦρ τὸ ἄσϐεστον
ὅπου ὁ σκώληξ αὐτῶν οὐ τελευτᾷ, καὶ τὸ πῦρ οὐ σϐέννυται
καὶ ἐὰν ὁ πούς σου σκανδαλίζῃ σε ἀπόκοψον αὐτόν· καλόν ἐστίν σοι εἰσελθεῖν εἰς τὴν ζωὴν χωλὸν ἢ τοὺς δύο πόδας ἔχοντα βληθῆναι εἰς τὴν γέενναν εἰς τὸ πῦρ τὸ ἄσϐεστον,
ὅπου ὁ σκώληξ αὐτῶν οὐ τελευτᾷ, καὶ τὸ πῦρ οὐ σϐέννυται
καὶ ἐὰν ὁ ὀφθαλμός σου σκανδαλίζῃ σε ἔκϐαλε αὐτόν· καλόν σοι ἐστιν μονόφθαλμον εἰσελθεῖν εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ ἢ δύο ὀφθαλμοὺς ἔχοντα βληθῆναι εἰς τὴν γέενναν τοῦ πυρὸς,
ὅπου ὁ σκώληξ αὐτῶν οὐ τελευτᾷ καὶ τὸ πῦρ οὐ σϐέννυται

9.42-47. — Si scandalizaverit. « Après avoir enseigné plus haut (℣. 42) qu’il ne faut pas scandaliser ceux qui croient en son nom, le Seigneur nous dit ici avec quel soin nous devons éviter ceux qui s’efforcent de nous scandaliser ». Ces lignes du Vén. Bède marquent fort bien la liaison des deux versets. — Les trois organes mentionnés par le Sauveur, manus tua, pes tuus, oculus tuus, figurent, suivant la juste interprétation des Pères, les occasions plus ou moins prochaines qui peuvent nous porter au mal. L’image est d’autant plus exacte que ce sont en réalité ces membres qui sont pour nous les principaux auxiliaires de l’iniquité. Notre main agit pour le mal, notre pied nous conduit dans les sentiers du péché, notre œil contemple et convoite les choses mauvaises. — Le remède au scandale est énergiquement indiqué : abscide, amputa (le grec répète deux fois la même expression ἀπόκοψον), ejice. Il faut retrancher sans pitié, tailler dans le vif ; on ne se sauvera qu’à ce prix. — Bonum est est un hébraïsme pour « melius est ». — Debilem a le sens de « nautilum », manchot. — In vitam du ℣. 42 est expliqué par une épithète au ℣. 44, in vitam æternam, et ces deux expressions sont synonymes de regnum Dei, ℣. 46, qui désigne le royaume messianique envisagé dans sa glorieuse consommation. — In gehennam. Nous avons expliqué ailleurs[415] le sens et l’origine de cette locution. Elle représente l’enfer avec ses effroyables tourments, et surtout avec son feu éternel qui brûlera les damnés sans les consumer. De là, à trois reprises, ℣℣. 42, 44 et 46, l’association des mots in ignem ixextinguibilem, ignis inextinguibilis, ignis, à « gehennam ». — Ubi vermis eorum… Ces autres mots, répétés également par trois fois[416], donnent une couleur spéciale à la rédaction de saint Marc. Nous avons dans tout ce passage (℣℣. 42-47) une sorte de poésie avec son parallélisme, son rhythme parfaitement cadencé, ses couplets (un pour chacun des membres humains signalés par Jésus) et son refrain terrible. Il y a tout lieu de croire que telle fut vraiment la forme originale des paroles de Notre-Seigneur. Ce que nous venons d’appeler un refrain a élu presque littéralement emprunté au prophète Isaïe, Es 66.24. Le fils d’Amos, contemplant en esprit le châtiment des ennemis de Jénova, et les voyant semblables aux morts qui jonchent un champ de bataille, s’écriait : « Et quand on sortira, on verra les cadavres des hommes qui m’ont offensé. Leur ver ne mourra pas, et leur feu ne s’éteindra pas, et leur vue dégoûtera toute chair ». Du reste on rencontre des images analogues dans les livres de Judith, Jdt 16.20,21, et de l’Ecclésiastique, Si 7.19, qui nous montrent aussi les pécheurs éternellement rongés par un ver impérissable, éternellement brûles par un feu inextinguible. Ce sont là des supplices qui représentent d’une manière concrète et frappante les souffrances endurées sans fin ni trêve par les damnés. Le premier doit se prendre au propre, puisqu’il existe dans l’enfer un feu réel qui ne s’éteindra jamais ; le second est un symbole du remords qui torturera les pécheurs. « Vermem conscientiam vocat mordentem animam quod non sit operata bonum[417] ». Ces comparaisons, un peu obscures pour nous, étaient très claires pour des Juifs ; car la vallée d’Hinnom ou Géhenne, avec ses cadavres lentement dévorés par les vers ou brûlés sur des bûchers, était un emblème expressif de l’enfer. — Le pronom eorum, qui ne retombe directement sur aucun des mots précédents, désigne évidemment les damnés, d’après le contexte. Αὐτῶν· τίνων ; δηλαδή τῶν ἀπερχόμενων εἰς τὴν γέενναν. Victor d’Antioche. — « Quem non terreat ista repetitio et illius pœnæ comminatio tam vehemens ore divino[418] ? »

Car tous seront salés par le feu, comme toute victime est salée par le sel.

Omnis enim igne salietur, et omnis victima sale salietur.

πᾶς γὰρ πυρὶ ἁλισθήσεται καὶ πᾶσα θυσία ἀλὶ ἁλισθήσεται,

9.48. — Ce verset et le suivant, qui appartiennent en propre à saint Marc, sont difficiles parmi les difficiles. « Hujus obscuritas loci, écrivait Maldonat, magnam interpretationum peperit varietatem… (On en pourrait compter aujourd’hui plus de trente). Duabus in rebus obscuritas cernitur, et qua occasione, et quo sensu hæc a Christo sint dicta ». Examinons successivement ces deux points. — 1° La liaison des pensées. On a nié parfois l’existence d’un enchaînement réel entre ces deux versets et les précédents. La tradition, oubliant les circonstances auxquelles se rapportait cette parole de Jésus, l’aurait placée au premier endroit venu ; ou du moins la transition n’existerait que dans l’esprit du rédacteur[419]. Nous rejetons bien loin de nous ces procédés rationalistes et nous affirmons que ni la tradition ni le rédacteur ne se sont trompés en cet endroit. Il y a une liaison enire les idées, puisqu’il y a un enim au commencement du ℣. 48. Jésus veut donc confirmer la doctrine si importante, mais d’une observance si pénible, qu’il a prêchée en dernier lieu, ℣℣. 42-47. Il se propose d’expliquer pourquoi un chrétien doit se séparer courageusement de tout objet capable de le porter au mal, plutôt que de s’exposer aux supplices de l’enfer. — 2° Le sens. Chaque mot a besoin d’être interprété à part. Omnis (« quisque, quivis » traduiraient plus correctement le πᾶς du texte grec) est une expression assez vague. Pour la déterminer, on a restreint parfois son application aux personnes désignées par « eorum » dans les ℣℣. 43, 45 et 47, c’est-à-dire aux damnés[420]. Selon d’autres, elle indiquerait au moins tous les chrétiens[421]. La plupart des exégètes laissent à « omnis » sa signification la plus générale, la plus absolue : Chacun sans exception, tous les hommes. Nous préférons la première de ces interprétations. — Igne. De quel feu s’agit-il ? Du feu de l’enfer, dont Jésus a récemment parlé ? ou d’un feu métaphorique, qui symboliserait la mortification, le retranchement spirituel ? Du feu de l’enfer, croyons-nous, puisque tel a été le sens du mot « ignis » dant tout le passage qui précède, et que rien ne nécessite un changement. — Salietur. On a souvent fait ressortir les propriétés communes du sel et du feu. « Salis natura eit per se ignea[422] », disait déjà Pline l’Ancien. Le sel pénètre à travers les corps comme une flamme subtile ; le feu mord à la façon du sel. Néanmoins les effets produits par ces deux agents diffèrent notablement, car le feu dévore et détruit, tandis que le sel fixe et conserve. Mais c’est précisément sur cette seconde idée que le Sauveur voulait appuyer ici. Il venait de mentionner les flammes éternelles qui tortureront les damnés dans l’enfer ; il explique en passant comment ces malheureux brûleront toujours, sans être consumés. Le feu infernal aura pour eux la nature du sel et les rendra incorruptibles. « Igne quasi salietur, id est igne uretur seu cruciabitur, simul et servabitur incorruptus[423] ». Nous ne pensons pas que le verbe « salietur » ait en cet endroit le sens de « purifier », que lui attribuent divers exégètes. — Et omnis victima… Tout ce second hémistiche est omis par les manuscrits B, L, Δ, Sinaït. et quelques minuscules ; mais son authenticité n’est pas douteuse, car elle a d’innombrables témoins pour garants. La particule « et » correspondrait-elle à ce que les grammairiens appellent le « Vav (ו) exæquationis » ou faut-il la prendre dans son acception stricte ? Dans le premier cas, elle serait synonyme de « sicut », et, conséquemment, il y aurait un rapport de dépendance entre la seconde et la première moitié de notre verset, sous forme de comparaison ; dans l’autre hypothèse, les deux hémistiches seraient simplement coordonnés l’un à l’autre, et Jésus énoncerait une nouvelle pensée par manière de contraste. Bien que le premier sentiment soit adopté par des exégètes de renom (Maldonat par exemple), nous aurions de la peine à le suivre, car il nous parait inconciliable avec l’emploi du futur sale salietur. La comparaison, pour être exacte, exigerait que le verbe fût au présent : « Omnis igne salietur, sicut omnis victima sale salitur ». Il est certain du moins que, dans les derniers mots du ℣. 48, Jésus-Christ fait allusion à une antique ordonnance relative aux sacrifices lévitiques. « Quidquid obtuleris sacrificii, sale condies, nec auferes sal fœderis Dei tui de sacrificio tuo ; in omni oblatione tua offeres sal ». Lv 2.13 ; cf. Ez 43.24. Sans les quelques pincées de sel qui leur servaient pour ainsi dire de condiment, les sacrifices, quels qu’ils fussent, auraient donc été insupportables à Jéhova : grâce à elles, ils lui devenaient agréables. De là, pour l’expression « sale salietur », le sens métaphorique de « trouver grâce auprès de Dieu ». Quant aux victimes dont Jésus veut parler ici, et au sujet desquelles il affirme qu’elles seront salées avec du sel, par opposition aux malheureux damnés qui seront salés dans le feu, ce sont, d’après le contexte, les chrétiens généreux qui n’hésitent pas à faire les rudes sacrifices recommandés plus haut, ℣℣. 42, 44 et 46. La sentence énigmatique du Sauveur reviendrait donc aux deux phrases suivantes : « Unusquisque damnatorum ipso igne salietur, ita ut inconsumptibilis fiat ; at is qui vera est Deo victima, condietur sale gratiæ ad incorruptionem gloriæ ». Lightfoot. Voir dans le commentaire de M. Schegg une brillante défense de cette interprétation[424]. D’après une autre explication, qui a été fréquemment adoptée, voici quel serait le sens général de ce verset : Pour l’humanité coupable et dégénérée il est une loi que chacun de ses membres doit subir : il faut qu’ils passent tous par le feu. Mais mieux vaut passer par le feu du sacrifice volontaire que par les flammes éternelles de l’enfer. Fritzsche et Meyer citent une longue nomenclature d’autres opinions plus ou moins acceptables.

Le sel est bon ; mais si le sel devient fade, avec quoi l’assaisonnerez-vous ? Ayez du sel en vous, et ayez la paix entre vous.

Bonum est sal : quod si sal insulsum fuerit, in quo illud condietis ? Habete in vobis sal, et pacem habete inter vos.

Καλὸν τὸ ἅλας· ἐὰν δὲ τὸ ἅλας ἄναλον γένηται ἐν τίνι αὐτὸ ἀρτύσετε ἔχετε ἐν ἑαυτοῖς ἅλας· καὶ εἰρηνεύετε ἐν ἀλλήλοις

9.49. — Bonum est sal. Ce sel mystique, dont le Sauveur vient de signaler l’heureux effet, est excellent sans doute, tout aussi bien que le sel naturel. Mais s’il devient insulsum, littéralement, « sans sel », c’est-à-dire fade et sans saveur, sa vertu a disparu tout entière, et on ne saurait trouver de condiment capable de la lui rendre. Cf. Mt 5.13 ; Lc 14.34, où l’on trouve la même idée avec une nuance. Donc, ajoute Notre-Seigneur Jésus-Christ s’adressant à ses Apôtres, habete in vobis sal, ayez-en toujours une abondante provision dans vos cœurs ; laissez agir sa force en vous, sans lui permettre de jamais s’affadir. — Puis, le divin Maître, revenant au fait qui avait servi de point de départ à l’entretien, ℣℣. 32 et 33, conclut par cette exhortation pressante : Pacem habete inter vos ; plus énergiquement en grec : εἰρηνεύετε ἐν ἀλλήλοις. Cette parole finale était d’autant plus expressive que, dans l’Orient ancien et moderne, le sel, sur lequel avait roulé la dernière partie de l’allocution, a toujours été regardé comme un symbole de paix et d’alliance[425]. Notre Évangéliste termine par ce grave discours le séjour de Jésus en Galilée. Il passe sous silence plusieurs paraboles et sentences pleines d’intérêt rapportées par saint Matthieu, Mt 18.10-35.

[340] Wilhelm Gesenius, Thesaurus philologico-criticus linguae Hebraicae et Chaldaicae V. T., t. III, p. 1203.

[341] Cf. Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, pp. 133 et suiv.

[342] Cf. Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, s.v.

[343] Cf. Juvénal, Satires, viii, 159 et 160.

[344] Cf. Théophylacte et le Vénérable Bède, h. l.

[345] Cf. Caten. D. Thom. h. l.

[346] Richard Chenevix Trench, Notes on the Miracles of our Lord, 9e éd., p. 356.

[347] Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 4.24.

[348] Voyez Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L’étude De L’ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xv, les cartes de Kiepert et de Van de Velde.

[349] Juan Maldonat. Cf. Cornelius a Lapide, Jansenius, Fr. Luc.

[350] John Anthony Cramer, Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum, h. l.

[351] Saint Ambroise de Milan, De Mysteriis, I.

[352] Cf. 2Co 7.13; Ph 1.23, et Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 214.

[353] Cf. Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 244.

[354] Pierre Auguste Théophile Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, t. III, pp. 51 et 52.

[355] Saint Rémi apud Saint Thomas d’Aquin, Catena aurea in marcum, viii. « S’il les interroge, ce n’est pas qu’il ignorât lui-même ce qu’ils avaient de pains, mais il voulait que leur réponse, en constatant le petit nombre de pains qu’ils avaient, rendit le miracle plus digne de foi et plus éclatant. »

[356] Saint Rémi apud Saint Thomas d’Aquin, Catena aurea in marcum, viii. « Lors de la première multiplication des pains, il la fit asseoir sur le gazon, ici il la fait asseoir sur la terre. »

[357] Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, p. 598.

[358] Saint Augustin d’Hippone, Sermo lxxxi.

[359] Saint Hilaire de Poitiers, in Matth., xv.

[360] Cf. Jn 6.14,15.

[361] Voyez le commentaire de Mt 15.39.

[362] William McClure Thomson, The Land and the Book, Londres, 1876, p. 393.

[363] John Lightfoot, Opera omnia, v. II, p. 414.

[364] Henry Baker Tristram, Land of Israël, p. 413, 3e édit. Cf. William Smith, Dictionary of the Bible et John Kitto, Cyclopædia of Biblical Literature, s.v. Dalmanutha.

[365] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. II, c. 5.

[366] Johann Georg Rosenmüller, Scholia in Novum Testamentum, h. l.

[367] Voyez Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 444 ; Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 501.

[368] Voyez Wilhelm Gesenius, Thesaurus philologico-criticus linguae Hebraicae et Chaldaicae V. T., p. 108, et Franciscus Lucas Brugensis (Luc de Bruges), Comm. h. l.

[369] Saint Jérôme de Stridon, In Matth. xvi.

[370] Cf. Ex 12.15 ; Johann Buxtorf, Synagoga Judaica, c. xii.

[371] Saint Jean Chrysostome, ap. Caten.

[372] Cf. Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 90.

[373] Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 214.

[374] Cf. Théophylacte, Euthymius, Luc de Bruges, in h. l.

[375] Comparez τηλαυγεστέρον ὁρᾷν de Diodore de Sicile, i, 50.

[376] Voir plusieurs autres variantes dans Constantinus Tischendorf, Novum Testamentum græce et latine, h. l.

[377] Voyez Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. IV, et l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 16.13.

[378] Cf. Arthur Penrhyn Stanley, Sinai and Palestine, p. 397, 2e édit.

[379] Henry Baker Tristram, Land of Israël, p. 584.

[380] Pierre Auguste Théophile Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, 5e édit. t. 111, p. 69.

[381] Victor d’Antioche, Pensée.

[382] Victor d’Antioche.

[383] Eusèbe de Césarée, Démonstration Évangélique, l. iii, c. 5.

[384] Théophylacte, h. l. Cf. Saint Jean Chrysostome, Homilia in Matth., xvi, 24 ; Francesco Saverio Patrizi, s.j., de Evangeliis, lib. I, c. ii, n. 63.

[385] Frederic Charles Cook, Speaker’s Bible Commentary, New Testament, vol. I, p. 251, Londres, 1878.

[386] Wilhelm Reischl, Die heiligen Schriften des neuen Testamentes, 1866, p. 188.

[387] Cf. Dt 14.28 ; 26.12 ; 1Ro 20.12 ; 5.19 ; 3Ro 20.29 ; Est 4.16.

[388] John Anthony Cramer, Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum, h. l.

[389] Jacques-Bénigne Bossuet, Panégyrique de saint Pierre, Œuvres, Édit. de Versailles, t. XVI, p. 237.

[390] Jacques-Bénigne Bossuet, l. c., p. 238.

[391] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 96.

[392] Comp. Hermann Rœnsch, Itala und Vulgata, 2e édit., p. 440.

[393] Cf. Wilhelm Gesenius, Thesaurus philologico-criticus linguae Hebraicae et Chaldaicae V. T., s.v.

[394] Saint Basile le Grand, Homelia in Isaia, xliv. Cf. Théodoret de Cyr, Epistola, cxlv ; Saint Anselme de Cantorbéry, Homilia, iv.

[395] Dom Augustin Calmet, Commentaire littéral sur saint Marc, h. l.

[396] Eusèbe de Césarée, In Psalm. lxxxviii.

[397] Saint Jérôme de Stridon, in Matth., xvii.

[398] Thomas Cajetan, Evangelia cum Commentariis, Marci, h. l.

[399] Voyez Évangile selon saint Matthieu, Mt 17.2.

[400] Saint Augustin d’Hippone, Sermo lxxviii.

[401] Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 22.

[402] Cf. Mt 18.4.

[403] Tertullien, l. c.

[404] Charles Rohault de Fleury, L’Évangile : Études iconographiques et archéologiques, t. II, pp. 68 et ss.

[405] Théophylacte, h. l.

[406] Cf. Mc 6.17 et ss.

[407] Cf. 1Ro 19.

[408] Cf. Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, t. II, p. 378.

[409] Cf. Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 181.

[410] Cf. le Vén. Bède et Luc de Bruges, h. l.

[411] Cf. Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. IV, c. v.

[412] Cf. Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, t. II, p. 406.

[413] Ovide, Fastes, vi, 308

[414] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 122.

[415] Évangile selon saint Matthieu, Mt 5.22.

[416] C’est par erreur que les manuscrits B, C, L, Δ, Sinait. et plusieurs versions ne les écrivent qu’au ℣. 47

[417] Saint Jean Chrysostome, in Caten. Cf. Juan Maldonat, h. l. Voir un autre sentiment dans Saint Augustin d’Hippone, de Civitate Dei, l. xxi, c. 9.

[418] Saint Augustin d’Hippone, l. c., cap. viii.

[419] Voir Édouard Reuss, Histoire évangélique, p. 429.

[420] Jansénius, Rosenmüller, Meyer, Scliegg, etc.

[421] Klostermann, etc.

[422] Pline l’Ancien, Histoire naturelle, xxxi.

[423] Luc de Bruges. De même Jansénius, Corneille de la Pierre, Lightfoot, Patrizi, etc.

[424] Peter Schegg, Evangelium nach Markus, t. II, pp. 33-37.

[425] Cf. Nb 18.19 ; II Paral. xiii, 5 ; August Risping, Evangelien nach Markus und Lukas, 2e édit., p. 78.

3° SECTION. — JÉSUS EN PÉRÉE ET SUR LE CHEMIN DE JÉRUSALEM.

Mc 10.1-52.

1. — Le christianisme et la famille.

Mc 10.1-16.

Le séjour de Notre-Seigneur Jésus-Christ dans la province de Pérée fut marqué par de graves instructions, dont la première, relative à la famille dans le Christianisme, se subdivise en deux parties : 1° le mariage chrétien, 2° les petits enfants.

a. Le mariage chrétien.

Mc 10.1-12. — Parall. Mt 19.1-12.

Jésus, étant parti de là, vint aux confins de la Judée, au-delà du Jourdain ; et de nouveau les foules s’assemblèrent auprès de lui, et, selon sa coutume, il les instruisit de nouveau.

Et inde exsurgens venit in fines Judææ ultra Jordanem : et conveniunt iterum turbæ ad eum : et sicut consueverat, iterum docebat illos.

Κακεῖθεν ἀναστὰς ἔρχεται εἰς τὰ ὅρια τῆς Ἰουδαίας διὰ τοῦ πέραν τοῦ Ἰορδάνου Καὶ συμπορεύονται πάλιν ὄχλοι πρὸς αὐτόν καὶ ὡς εἰώθει πάλιν ἐδίδασκεν αὐτούς

10.1. — Ce verset décrit brièvement l’arrivée du Sauveur en Pérée et l’excellent accueil qu’il y reçut. — Inde exurgens. « Inde », c’est-à-dire de Capharnaüm, d’après Mc 9.42. Jésus quittait alors probablement la Galilée d’une manière définitive. — Venit in fines Judææ. Ces mots indiquent le terme du voyage : le divin Maître se proposait de gagner la Judée et Jérusalem. Cf. ℣. 22. Toutefois, au lieu de s’y rendre à travers la Samarie, il prit le chemin de la Pérée, ultra Jordanem ; ou mieux, d’après la Recepta grecque, διὰ τοῦ πέραν τοῦ Ἰορδάνου, « per regionem trans Jordanem » ; ou encore, suivant une variante fortement appuyée, καὶ πέραν τοῦ Ἰορδάνου, « et trans Jordanem ». Cette dernière leçon mentionnerait un double but du voyage, le but final qui était la Judée, le but accessoire qui était de séjourner quelque temps en Pérée. — Conveniunt iterum turbæ. Cf. Mc 9.24. Le narrateur passe, sous silence la première partie du voyage. Il nous montre immédiatement Jésus à l’œuvre sur un nouveau terrain, où sa réputation l’avait d’ailleurs devancé depuis longtemps. Cf. Mc 3.7,8. — Sicut consueverat, docebat. Saint Marc mentionne seul cette particularité. Le céleste Docteur, après avoir suspendu pour un temps son enseignement public, cf. Mc 9.29, reprit pour ce bon peuple le cours de ses leçons, prenant soin de les corroborer, comme l’observe saint Matthieu, Mt 19.2, par de nombreux miracles.

Et s’approchant, les pharisiens lui demandèrent, pour le tenter : Est-il permis à un homme de renvoyer sa femme ?

Et accedentes pharisæi interrogabant eum : Si licet viro uxorem dimittere : tentantes eum.

καὶ προσελθόντες οἱ Φαρισαῖοι ἐπηρώτησαν αὐτὸν εἰ ἔξεστιν ἀνδρὶ γυναῖκα ἀπολῦσαι πειράζοντες αὐτόν

10.2. — Accedentes Pharisæi. « Ils s’approchent et ne le quittent point, pour que les foules ne puissent pas s’attacher à sa foi ; et, en venant continuellement vers lui, ils s’efforcent de jetter le doute sur sa personne et de le couvrir de confusion par leurs questions. Celle qu’ils lui proposent ici s’ouvre sur un précipice des deux côtés ; elle est posée de telle sorte qu’ils puissent, quelle que soit sa réponse, l’accuser de se montrer en contradiction avec Moïse. Mais le Christ, qui est la sagesse même, leur fait une réponse qui échappe à leurs filets ». Théophylacte. — Si licet pour « Licet-ne » ? — Dimittere, ἀπολῦσαι. Le contexte prouve que les Pharisiens n’entendaient point parler d’une simple séparation « quoad torum et mensam », qui du reste était inconnue des Juifs, mais d’un divorce proprement dit, autorisant un nouveau mariage. Ils ajoutèrent, d’après saint Matthieu, « quacumque ex causa » ; paroles insidieuses que saint Marc a omises parce qu’elles faisaient allusion à des controverses toute judaïques, que ses lecteurs d’origine païenne auraient difficilement comprises[426].

Mais il leur répondit : Que vous a ordonné Moïse ?

At ille respondens, dixit eis : Quid vobis præcepit Moyses ?

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Τί ὑμῖν ἐνετείλατο Μωσῆς

10.3. — At ille respondens. La réponse du Sauveur, bien qu’elle soit la même dans les deux synoptiques, n’est pas tout à fait présentée par eux de la même manière. Suivant le récit du premier Évangile, Jésus aurait considéré le mariage d’abord dans le paradis terrestre, puis dans la législation mosaïque. Cet ordre est renversé dans l’exposé de saint Marc. Nous avons déjà signalé une interversion semblable à propos de la discussion sur le pur et l’impur, Mc 7.6 et ss. — Præcepit, scil. « de divortio ».

Ils dirent : Moïse a permis d’écrire un acte de divorce, et de la renvoyer.

Qui dixerunt : Moyses permisit libellum repudii scribere, et dimittere.

οἱ δὲ εἶπον, Μωσῆς Ἐπέτρεψεν βιϐλίον ἀποστασίου γράψαι καὶ ἀπολῦσαι

10.4. — Moyses permisit. La construction primitive du texte grec fut, selon toute vraisemblance, ἐπέτρεψε Mωσῆς, avec le verbe mis en avant d’une manière emphatique. Les Pharisiens s’expriment ici avec une parfaite exactitude. « Permisit » : en effet, le divorce n’est nulle part commandé dans la Loi, il est simplement permis et toléré. Voir une nuance dans saint Matthieu, Mt 19.7,8. — Libellum repudii. Cf. Dt 24.1-4. On nommait ainsi, en hébreu ספר כריתות, la pièce officielle, écrite devant témoins, qui servait à régulariser les divorces chez les Juifs. Voyez notre commentaire sur saint Matthieu, Mt 5.31. — Et dimittere, sous-entendu « uxorem ». Pauvres femmes, qui étaient ainsi à la merci du caprice des hommes.

Jésus leur répondit : C’est à cause de la dureté de votre cœur qu’il a écrit pour vous cette ordonnance.

Quibus respondens Jesus, ait : Ad duritiam cordis vestri scripsit vobis præceptum istud :

Καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Πρὸς τὴν σκληροκαρδίαν ὑμῶν ἔγραψεν ὑμῖν τὴν ἐντολὴν ταύτην

10.5. — Les Pharisiens ont prétendu dirimer la question par l’autorité de Moïse : dans une vigoureuseuse riposte, ℣℣. 5-9, Jésus en appelle à l’autorité de Dieu lui-même. Son argumentation est présentée par saint Marc avec une grande clarté : il en ressort nettement qu’en toute hypothèse le mariage chrétien est indissoluble. — Ad duritiam cordis vestri… Réplique de Notre-Seigneur à l’allégation du nom de Moïse. L’autorisation accordée par ce grand Législateur ne reposait pas sur un droit primitif ; c’était une simple tolérance accordée pour un temps à la faiblesse humaine. La préposition « ad » (πρός) signifie : à cause de, en raison de. Le substantif σκληροκαρδία (« duritia cordis » de la Vulgate) traduit à plusieurs reprises dans la version des LXX la locution ערלת לב, dont le sens littéral est « peau du cœur ». Cf. Dt 10.16 ; Jr 4.4. C’est là une figure très expressive, le cœur étant censé enveloppé dans une peau épaisse qui lui enlève toute sensibilité. — Voir, sur cette première partie de la réplique du Sauveur, un beau raisonnement de saint Augustin[427].

Mais au commencement de la création, Dieu fit un homme et une femme.

ab initio autem creaturæ masculum et feminam fecit eos Deus.

ἀπὸ δὲ ἀρχῆς κτίσεως ἄρσεν καὶ θῆλυ ἐποίησεν αὐτοὺς ὁ θεός

10.6. — Jésus passe à la vraie preuve de sa thèse. Elle consiste en un fait biblique remontant jusqu’à l’apparition de l’homme sur la terre, et démontrant de la façon la plus nette que la monogamie absolue était dans les plans du Créateur. — Creaturæ (κτίσεως) a le sens de « creationis ». — Deus est probablement un glossème, car ce mot manque dans les plus anciens manuscrits. Le sujet serait alors ὁ κτιστής sous-entendu.

C’est pourquoi l’homme quittera son père et sa mère, et il s’attachera à sa femme,

Propter hoc relinquet homo patrem suum et matrem, et adhærebit ad uxorem suam :

ἕνεκεν τούτου καταλείψει ἄνθρωπος τὸν πατέρα αὐτοῦ καὶ τὴν μητέρα καὶ προσκολληθήσεται πρὸς τὴν γυναῖκα αὐτοῦ

10.7. — Jésus continue de ramener ses adversaires à la loi primordiale du mariage. — Propter hoc : c’est-à-dire, vu les conditions dans lesquelles Dieu a créé les premiers humains, parce qu’il les a créés « masculum et feminam », ainsi que nous lisions au précédent verset. — Relinquet homo… Dans la Genèse, Gn 2.24, ces paroles sont prononcées par Adam ; saint Matthieu, Mt 19.4, les attribue au Dieu Créateur ; saint Marc à Notre-Seigneur Jésus-Christ. Ce sont là trois nuances également exactes. Adam parlait comme un prophète inspiré de Dieu, le Christ comme une personne divine.

et ils seront deux dans une seule chair. Ainsi ils ne sont plus deux, mais une seule chair.
Ce que Dieu a uni, que l’homme ne le sépare donc pas.

et erunt duo in carne una. Itaque jam non sunt duo, sed una caro.
Quod ergo Deus conjunxit, homo non separet.

καὶ ἔσονται οἱ δύο εἰς σάρκα μίαν· ὥστε οὐκέτι εἰσὶν δύο ἀλλὰ μία σάρξ
ὃ οὖν ὁ θεὸς συνέζευξεν ἄνθρωπος μὴ χωριζέτω

10.8 et 9. — Duo in carne una. Dans le grec, οἱ δύο (avec l’article) εἰς σάρκα μίαν (in carnem unam). Ceux qui avaient été deux avant le mariage ne formeront désormais plus qu’une seule et même chair. — Itaque jam non sunt duo… De l’argumentation qui précède, Jésus est en droit de conclure que le lien du mariage est le plus étroit de tous les liens. Il n’unit pas trois ou quatre êtres, ou davantage, mais deux seulement, qui s’harmonisent, se complètent et se suffisent. C’est aussi, ajoute-t-il, le lien le plus indissoluble : Quod Deus conjunxit… Que l’homme n’aille donc point porter une main sacrilège sur une institution toute divine ! Entre les mots Dieu et homme il existe une frappante antithèse : le Créateur et la créature, le Maître tout-puissant et l’humble serviteur. Comment l’homme oserait-il essayer de renverser un état de choses voulu par Dieu ? Ainsi donc, dans le royaume messianique, dans l’Église chrétienne, le mariage est ramené par Jésus à sa perfection primitive ; le divorce y est supprimé « quacumque ex causa » ; la femme est relevée, ennoblie. — Voir dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 19.4-6, une explication détaillée de ce passage.

Dans la maison, ses disciples l’interrogèrent encore sur le même sujet.

Et in domo iterum discipuli ejus de eodem interrogaverunt eum.

Καὶ ἐν τῇ οἰκίᾳ πάλιν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ περὶ τοῦ αὐτοῦ ἐπηρώτησαν αὐτόν

10.10. — Et in domo iterun. Détail propre à saint Marc. La scène qui précède avait été publique : en voici une autre tout intime, qui se passe entre le Maître et ses disciples, dans la maison qui leur servait alors de résidence temporaire. Plusieurs fois déjà notre Évangéliste a mentionné des entretiens confidentiels de Jésus avec les siens sur des points importants de la morale chrétienne. Cf. Mc 9.28,29,33-37. C’est à quoi semble faire allusion l’adverbe « iterum » — De eodem. Sur le point litigieux qui avait été l’objet de la discussion du Sauveur avec les Pharisiens.

Et il leur dit : Quiconque renvoie sa femme et en épouse une autre, commet un adultère à l’égard de celle-là.

Et ait illis : Quicumque dimiserit uxorem suam, et aliam duxerit, adulterium committit super eam.

καὶ λέγει αὐτοῖς Ὃς ἐὰν ἀπολύσῃ τὴν γυναῖκα αὐτοῦ καὶ γαμήσῃ ἄλλην μοιχᾶται ἐπ’ αὐτήν·

10.11. — Et ait. Interrogé par les Apôtres, Jésus se borne à reproduire sa décision antérieure sous une forme nouvelle et plus énergique. — Quicumque dimiserit… Saint Marc, de même que saint Luc, omet la fameuse clause « nisi ob fornicationem », que nous avons rencontrée dans le premier Évangile (Mt 5.32 ; 19.9) et dont le protestantisme a si souvent abusé. Cette omission prouve que le langage du Sauveur, même tel qu’on le lit dans saint Matthieu, doit s’entendre d’une manière absolue. Autrement, comment expliquer l’oubli d’une restriction si importante ? — Adulterium committit super eam. Le pronom désigne-t-il la femme légitime, injustement renvoyée, uxorem suam, ou bien la personne à laquelle on se sera uni par des liens criminels, aliam ? Les exégètes sont partagés à ce sujet. La première opinion nous parait plus probable. Quoi qu’il en soit, l’union contractée dans les circonstances indiquées par Jésus n’est pas un mariage ; le divin Maître lui inflige le nom infamant d’adultère.

Et si une femme renvoie son mari et en épouse un autre, elle commet un adultère.

Et si uxor dimiserit virum suum, et alii nupserit, mœchatur.

καὶ ἐὰν γυνὴ ἀπολύσῃ τὸν ἄνδρα αὐτῆς καὶ γαμηθῆ ἄλλῳ, μοιχᾶται

10.12. — Et si una… C’est la réciproque du verset 11. Mais il est à noter que saint Matthieu ne dit rien de semblable. Bien que, d’après son Évangile, Notre-Seigneur Jésus-Christ ait signalé jusqu’à neuf reprises le cas d’un mari qui divorce avec sa femme, nulle part nous ne le voyons supposer qu’une femme puisse congédier son mari. Dans le passage parallèle à celui que nous expliquons, Mt 19.9, on lit simplement : « Et qui dimissam duxerit, mœchatur ». C’est que, chez les Juifs, le droit du divorce n’existait que pour les hommes ; la coutume, d’accord en cela avec le texte de la loi, n’accordait aucune initiative aux femmes sous ce rapport[428]. Or saint Matthieu écrivait spécialement pour des Juifs. Au contraire, les païens convertis (Grecs et surtout Romains) auxquels était destiné le second Évangile reconnaissaient aux femmes aussi bien qu’aux hommes la faculté d’intenter des procès en séparation de corps et de biens[429], et nous savons qu’elles en usaient avec une liberté presque effrénée, à tel point que Sénèque reprochait à ses contemporaines « de compter les années, non plus par les consuls, mais par le nombre des maris qu’elles avaient eus[430] ». De là cette particularité de saint Marc. Est-ce à dire toutefois qu’il ait de lui-mème modifié les paroles du Sauveur, afin de leur donner plus d’à-propos auprès de ses lecteurs ? Divers auteurs l’ont pensé ; mais il nous répugne de croire que les Évangélistes aient pris de telles libertés. D’ailleurs, pourquoi Jésus, qui ne pensait pas moins aux abus du paganisme qu’à ceux du Judaïsme, n’aurait-il pas prononcé à la suite les unes des autres les trois sentences que nous lisons dans les deux récits réunis ? Seulement, saint Matthieu aura laissé la troisième, qui n’avait pas d’application chez ses lecteurs : saint Marc l’a citée parce qu’elle n’en avait que trop chez les siens ; mais en même temps il omet la seconde qui est implicitement contenue dans la première. De cette manière, tous les coupables, et l’on n’en conçoit précisément que de trois sortes, auront été anathématisés par Jésus : 1° le mari qui contracte une nouvelle union sous prétexte de divorce ; 2° la femme qui se remarie dans les mêmes conditions ; 3° quiconque s’arrogerait le droit d’épouser l’un des conjoints. — Saint Jérôme cite un résultat heureux, quoique isolé, de la loi nouvelle que promulguait Notre-Seigneur : « Fabiola, nobilis matrona, hanc Christi legeiri secuta, publicam Romæ poenitentiam egit quod, dimisso viro adultero, alteri nupsisset[431] ».

b. Les enfants.

Mc 10.13-16. — Parall. Mt 19.13-15 ; Lc 18.15-17.

On lui présentait de petits enfants, afin qu’il les touchât ; mais les disciples repoussaient durement ceux qui les présentaient.

Et offerebant illi parvulos ut tangeret illos. Discipuli autem comminabantur offerentibus.

Καὶ προσέφερον αὐτῷ παιδία ἵνα ἅψηται αὐτῶν· οἱ δὲ μαθηταὶ ἐπετίμων τοῖς προσφέρουσιν

10.13. — Offerebant illi parvulos. « Après nous avoir montré plus haut la malice des Pharisiens qui tendaient des embûches au Sauveur, l’Évangéliste nous fait voir la foi du peuple, qui croyait que, par la seule imposition de ses mains, Jésus porterait bonheur aux enfants ». Théophylacte. — Ut tangeret illos. De même saint Luc. Les expressions employées par saint Matthieu, « ut manus eis imponeret et oraret », supposent une bénédiction proprement dite. Que le prêtre enseigne aux mères chrétiennes à imiter l’exemple de ces mères juives, et à conduire leurs petits enfants à Jésus ! Mieux encore, qu’il use de son influence pour les conduire lui-même au Sauveur ! — Discipuli comminabantur. Peut-être les Apôtres étaient-ils choqués d’avoir été dérangés au milieu de l’entretien si important qu’ils avaient en ce moment avec leur Maître ; ou du moins ils croyaient, en agissant ainsi, sauvegarder la dignité de Notre-Seigneur.

Jésus, les voyant, en fut indigné, et leur dit : Laissez venir à moi les petits enfants, et ne les empêchez pas ; car le royaume de Dieu est à ceux qui leur ressemblent.

Quos cum videret Jesus, indigne tulit, et ait illis : Sinite parvulos venire ad me, et ne prohibueritis eos : talium enim est regnum Dei.

ἰδὼν δὲ ὁ Ἰησοῦς ἠγανάκτησεν καὶ εἶπεν αὐτοῖς Ἄφετε τὰ παιδία ἔρχεσθαι πρός με καὶ μὴ κωλύετε αὐτά τῶν γὰρ τοιούτων ἐστὶν ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ

10.14. — Jesus indigne tulit. Trait propre à saint Marc. Le verbe grec ἠγανάκτησε, de ἄγᾶν et ἀκτός, extrêmement affecté, suppose une vive émotion, un profond mécontentement. Jésus éprouva donc une sorte d’indignation quand il vit ses disciples traiter avec rudesse les petits enfants et leurs mères. — Sinite parvulos… Ravissante parole, que le catholicisme a si bien comprise ! La conjonction et est probablement apocryphe. Sans elle, le langage est plus rapide, l’antithèse mieux marquée, conformément au genre de saint Marc. — Talium enim est… Le royaume des cieux est pour ainsi dire la propriété des enfants, et non seulement des enfants, mais de tous ceux qui leur ressemblent par les dispositions morales.

En vérité, je vous le dis, quiconque ne recevra pas le royaume de Dieu comme un petit enfant, n’y entrera pas.

Amen dico vobis : Quisquis non receperit regnum Dei velut parvulus, non intrabit in illud.

ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὃς ἐὰν μὴ δέξηται τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ ὡς παιδίον οὐ μὴ εἰσέλθῃ εἰς αὐτήν

10.15. — Jésus commente dans ce verset la dernière partie du précédant : « Talium enim… » Cette profonde pensée, « quiconque ne reçoit pas le royaume de Dieu comme un petit enfant n’y entrera point », avait déjà été prononcée par le divin Maître en une autre circonstance, Mt 18.3 ; il la rappelle aux Douze, qui semblaient l’avoir oubliée. — Receperit regnum Dei. Figure expressive. Le royaume messianique y est décrit comme un objet qui arrive au-devant de nous, qui se présente à nous pour que nous le recevions. Et quel devra être notre accueil ? Les mots sicut parvulus nous le disent. Il faudra qu’il soit accompagné de la foi, de la simplicité, de l’humilité, de l’innocence qui brillent dans les petits enfants. Voyez Jn 3.3, où Jésus insiste sur la nécessité d’une nouvelle naissance pour quiconque veut mériter le royaume des cieux. — Non intrabit in illud. L’image change brusquement, d’une manière assez étrange. On « entre » dans le royaume qu’on avait auparavant « reçu ». Mais l’idée reste claire, quoique la forme soit tout orientale.

Et les embrassant, et imposant les mains sur eux, il les bénissait.

Et complexans eos, et imponens manus super illos, benedicebat eos.

καὶ ἐναγκαλισάμενος αὐτὰ τιθεὶς τὰς χεῖρας ἐπ’ αὐτά ηὐλόγει αὐτὰ,

10.16. — Voici un touchant tableau, dont nous devons à saint Marc les deux plus beaux détails. — Complexans eos, ἐναγκαλισάμενος. Deux fois seulement il est fait mention des caresses de Jésus, et ce sont toujours des enfants qui les reçoivent, et c’est notre Évangéliste qui les signale. Cf. Mc 9.35. Il manquerait quelque chose à l’Évangile si ces faits délicats n’eussent été racontés. — Imponens manus super illos. Ne dirait-on pas que c’est ici l’ordination des petits enfants, opérée en vue du royaume des cieux ? Le bon Pasteur traite avec la plus suave bonté les agnelets de son troupeau ! — Benedicebat. Le texte grec flotte entre ηὐλόγει, εὐλόγει et καεὐλόγει. Le présent est plus pittoresque ; le verbe composé a plus de force et marque mieux la tendresse du Sauveur pour ses aimables favoris.

2. — Le christianisme et les richesses.

Mc 10.17-30.

Autre enseignement de la plus grande importance. Il se compose de deux leçons successivement données sur un même point. Il y eut d’abord la leçon des faits, ℣℣. 17-22, puis la leçon des paroles, ℣℣. 23-31.

a. Leçon des faits.

Mc 10.17-22. — Parall. Mt 19.16-22 ; Lc 18.18-22.

Comme il se mettait en chemin, quelqu’un accourut, et, fléchissant le genou devant lui, il lui demandait : Bon maître, que ferai-je pour acquérir la vie éternelle ?

Et cum egressus esset in viam, procurrens quidam genu flexo ante eum, rogabat eum : Magister bone, quid faciam ut vitam æternam percipiam ?

Καὶ ἐκπορευομένου αὐτοῦ εἰς ὁδὸν προσδραμὼν εἷς καὶ γονυπετήσας αὐτὸν ἐπηρώτα αὐτόν Διδάσκαλε ἀγαθέ τί ποιήσω ἵνα ζωὴν αἰώνιον κληρονομήσω

10.17. — Cum egressus esset : plus littéralement, d’après le grec. Tandis qu’il sortait, au moment même où il se mettait en route. Jésus quittait alors la maison mentionnée plus haut, ℣. 10, ou du moins l’endroit où il avait béni les petits enfants. — Procurrens quidam genuflexo. Si saint Marc laisse dans l’ombre la condition de ce personnage, que les deux autres synoptiques ont mieux caractérisée (cf. Mt 19.20, « adolescens » ; Lc 18.18, « princeps »), il décrit tous ses gestes de la façon la plus pittoresque. Il nous le montre d’abord courant au plus vite pour atteindre Jésus, puis, quand il l’eut rejoint, se prosternant à ses pieds comme on faisait parfois devant les Rabbins les plus vénérés. Le premier acte prouvait le zèle de ce jeune homme, l’ardeur de ses désirs ; le second témoignait de sa profonde estime pour le Sauveur. — Magister bone. Le suppliant dut appuyer sur l’épithète « bone », comme le montre la réponse de Jésus. — Quid faciam… Désireux d’acquérir la vie éternelle comme un précieux héritage (κληρονομήσω, percipiam), et pressentant que la justice vulgaire que lui enseignaient les Docteurs juifs était insuffisante pour cela, il vient demander au Sauveur quelque œuvre spéciale, au moyen de laquelle il pourra se fixer dans le port bienheureux du salut. « Je suis étonné de cet homme, qui, au moment où tous viennent au Seigneur pour des guérisons corporelles, lui demande la vie éternelle ! » Théophylacte.

Jésus lui dit : Pourquoi m’appelles-tu bon ? Personne n’est bon, si ce n’est Dieu seul.

Jesus autem dixit ei : Quid me dicis bonum ? nemo bonus, nisi unus Deus.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῷ Τί με λέγεις ἀγαθόν οὐδεὶς ἀγαθὸς εἰ μὴ εἷς ὁ θεός

10.18. — Quid me dicis bonum ? Voyez une variante dans Mt 19.46,47. Le jeune homme avait donné à Jésus le titre de bon Maître d’une manière superficielle et par simple déférence : Jésus prend au contraire l’adjectif ἀγαθόν dans le sens absolu, et il assure qu’ainsi compris il ne saurait convenir qu’à Dieu. Ainsi donc, il ne récuse pas l’épithète qu’on lui adresse, il ne nie pas davantage sa divinité, mais, se mettant au point de vue de celui qui l’interrogeait, il répond en tant que Fils de l’homme, essayant de le conduire doucement au bien idéal par cette brusque transition[432].

Tu connais les commandements : Ne commets pas l’adultère ; ne tue pas ; ne dérobe pas ; ne porte pas de faux témoignage ; ne fais tort à personne ; honore ton père et ta mère.

Præcepta nosti : ne adulteres, ne occidas, ne fureris, ne falsum testimonium dixeris, ne fraudem feceris, honora patrem tuum et matrem.

τὰς ἐντολὰς οἶδας· Μὴ μοιχεύσῃς Μὴ φονεύσῃς Μὴ κλέψῃς Μὴ ψευδομαρτυρήσῃς Μὴ ἀποστερήσῃς Τίμα τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα

10.19. — Après avoir fait subir au demandeur cette première épreuve, Jésus répond directement à sa question. Mais il se contente de le renvoyer aux dix commandements de Dieu, præcepta nosti. En effet, si Dieu seul est bon, il ne doit y avoir qu’une seule chose bonne et parfaite, qui consiste à accomplir en tous points sa sainte volonté. La liste des préceptes divins est plus complète dans la rédaction de saint Marc que dans les deux autres Évangiles. Mais les mots ne freudem fecerit (dans le grec, μὴ ἀποστερήσῃς), ajoutés par lui, créent une certaine difficulté, car l’on n’est pas bien sûr de leur signification. Serait-ce une répétition, sous une autre forme, du cinquième commandement, ne fureris ? Non, car ἀποστερέω n’est pas un synonyme de κλέπτω. N’est-ce pas une formule abrégée, pour exprimer cette ordonnance spéciale de la Loi : οὐκ ἀποστερήσεις μέσθὸν πένητος, Dt 24.14 ? Meyer et d’autres l’ont pensé, sans autre motif que la ressemblance extérieure. Selon Bengel, Wetstein, Olshausen, de Wette, etc., Jésus aurait résumé par ces mots les deux derniers commandements du Décalogue, Ex 20.17. Le verbe ἀποστερέω signifiant « priver » quelqu’un de ce qui lui appartient, nous préférons admettre que le Sauveur l’emploie en cet endroit pour récapituler les quatre préceptes qu’il venait de mentionner, et dont la violation supposait un tort d’un genre ou d’un autre causé au prochain.

Il lui répondit : Maître, j’ai observé toutes ces choses depuis ma jeunesse.

At ille respondens, ait illi : Magister, hæc omnia observavi a juventute mea.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτῷ Διδάσκαλε ταῦτα πάντα ἐφυλαξάμην ἐκ νεότητός μου

10.20. — Magister. Cette fois, le jeune homme n’ose plus dire Bon Maître ; il a supprimé l’épithète. — Hæc omnia observavi. En tenant ce langage, il parlait en toute sincérité, comme ce vieux Rabbin qui, sur le point de mourir, s’écriait : Apportez le livre de la Loi, et voyez s’il contient quelque précepte que je n’aie point observé ! Néanmoins, il se faisait illusion d’une certaine manière. « Il avait bien gardé les pratiques extérieures de la loi, mais il n’en avait pas observé l’esprit[433] ». Aussi n’avait-il pas trouvé la paix de l’âme. C’est pourquoi il demandait encore à Jésus, d’après Mt 19.20 : « Quid adhuc mihi deest ? »

Jésus, l’ayant regardé, l’aima, et lui dit : Il te manque une chose ; va, vends tout ce que tu as et donne-le aux pauvres, et tu auras un trésor dans le ciel ; puis viens et suis-moi.

Jesus autem intuitus eum, dilexit eum, et dixit ei : Unum tibi deest : vade, quæcumque habes vende, et da pauperibus, et habebis thesaurum in cælo : et veni, sequere me.

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἐμϐλέψας αὐτῷ ἠγάπησεν αὐτὸν καὶ εἶπεν αὐτῷ Ἕν σοί ὑστερεῖ· ὕπαγε ὅσα ἔχεις πώλησον καὶ δὸς τοῖς πτωχοῖς καὶ ἕξεις θησαυρὸν ἐν οὐρανῷ καὶ δεῦρο ἀκολούθει μοι ἄρας τὸν σταυρόν

10.21. — Intuitus eum, dilexit eum. Deux traits admirables, propres à saint Marc. Ἐμϐλέψας, de ἐν et βλέπω, regarder dedans, désigne un regard prolongé, scrutateur. Cf. ℣. 27 ; Jn 1.36,41, Lc 17.61. Ἠγάπησεν a été fort bien traduit par « dilexit » ; car il ne signifie ni « amplexus est » (Origène), ni « benigne affatus est » (Grotius, Kuinœl, Fritzsche), ni « misertus est », d’après l’analogie de l’hébreu רחם. Il faut lui laisser ici sa signification accoutumée d’aimer. Jésus, plongeant donc son divin regard jusqu’au fond du cœur de ce bon jeune homme, y contempla de nobles qualités, et il daigna concevoir pour lui une vive affection. Touchant passage, qui nous montre le Sauveur semblable à nous, s’attachant à ce qui est aimable et pur. Quel bonheur d’être ainsi aimé par Jésus ! Toutefois, avant que le sceau fût mis à cette sainte amitié, il fallait que celui qui en était l’objet s’en montrât digne par sa générosité. De là l’épreuve que lui impose aussitôt Notre-Seigneur. — Quœcumque habes vende… Allez, vendez tout sans exception, et donnez aux pauvres le prix que vous en aurez retiré. — Après sequere me, la Recepta ajoute : ἄρας τὸν σταυρόν, sumpta cruce », mots importants, qui conviennent parfaitement à la situation et qui sont sans doute authentiques, bien qu’ils manquent aussi dans quelques anciens manuscrits (B, C, Sinait.).

Mais lui, affligé de cette parole, s’en alla triste, car il avait de grands biens.

Qui contristatus in verbo, abiit mœrens : erat enim habens multas possessiones.

ὁ δὲ στυγνάσας ἐπὶ τῷ λόγῳ ἀπῆλθεν λυπούμενος· ἦν γὰρ ἔχων κτήματα πολλά

10.22. — Contristatus in verbo, στυγνάσας ἐπὶ τῷ λόγῳ. Cette parole du Maître, si ardemment désirée, produisit un résultat désastreux, que saint Marc décrit avec son énergie accoutumée. Le verbe στυγνάζω se dit en effet d’un ciel qui s’assombrit, d’une nuit obscure[434]. Il nous fait donc assister à la transformation qui se manifesta aussitôt sur le visage du jeune homme. Nous devons dire pourtant que, selon d’autres auteurs, στυγνάζω signifierait « être effrayé »[435] ; dans ce cas, l’Évangéliste décrirait un effet moral et non un jeu de physionomie. — Abiit mœrens. Hélas ! pour lui se réalisait le célèbre

Video meliora proboqae, deteriora sequor.

Il y avait en lui, deux tendances ; les biens temporels et les biens éternels le tiraient en sens contraires. Il eut la lâcheté de sacrifier l’amitié du Sauveur et ses désirs de perfection à l’attrait qui l’entraînait vers les richesses périssables. Dante stigmatise cette conduite par le nom de « gran rifiuto ». Quelques mois plus tard, nous verrons au contraire à Jérusalem de nombreux chrétiens vendre d’eux-mêmes leurs biens et en apporter le prix aux Apôtres, pour mener ensuite une vie toute dégagée des préoccupations terrestres. Cf. Ac 4.34-37.

b. La leçon en paroles.

Mc 10.23-31. — Parall. Mt 19.23-30 ; Lc 18.24-30.

Alors Jésus, regardant autour de lui, dit à ses disciples : Qu’il est difficile à ceux qui ont des richesses d’entrer dans le royaume de Dieu !

Et circumspiciens Jesus, ait discipulis suis : Quam difficile qui pecunias habent, in regnum Dei introibunt !

Καὶ περιϐλεψάμενος ὁ Ἰησοῦς λέγει τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ Πῶς δυσκόλως οἱ τὰ χρήματα ἔχοντες εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσελεύσονται

10.23. — Circumspiciens Jesus. Trait spécial à saint Marc. Jésus agit comme s’il voulait étudier l’impression produite sur les Apôtres par ce fâcheux départ. Mais il est plus exact de dire qu’il se proposait, par ce geste solennel, d’ajouter à l’effet des paroles qu’il allait prononcer. — Quant difficile… Le triste exemple du jeune homme riche ne démontrait que trop parfaitement la vérité de cette grave sentence. « Non toutefois, dit fort bien Théophylacte, que les richesses soient mauvaises en elles-mêmes ; ce sont ceux qui les possèdent qui sont mauvais ! » — Pecunias. Le mot grec χρήματα serait mieux traduit par « divitias ». De même au verset suivant. — Par regnum Dei, il faut entendre ici le ciel, où le royaume messianique atteindra sa bienheureuse et glorieuse consommation.

Les disciples étaient stupéfaits de ces paroles. Mais Jésus, reprenant, leur dit : Mes petits enfants, qu’il est difficile à ceux qui se confient dans les richesses d’entrer dans le royaume de Dieu !

Discipuli autem obstupescebant in verbis ejus. At Jesus rursus respondens ait illis : Filioli, quam difficile est, confidentes in pecuniis, in regnum Dei introire !

οἱ δὲ μαθηταὶ ἐθαμϐοῦντο ἐπὶ τοῖς λόγοις αὐτοῦ ὁ δὲ Ἰησοῦς πάλιν ἀποκριθεὶς λέγει αὐτοῖς Τέκνα πῶς δύσκολόν ἐστιν τοὺς πεποιθότας ἐπὶ τοῖς χρήμασιν, εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσελθεῖν·

10.24. — Discipuli obstupescebant. Ἐθαμϐοῦντο, « attoniti stupore percellebantur : unum de verbis significantioribus quibus Marcus interdum utitur[436] ». Il y avait de quoi être vivement frappé : Jésus ne paraissait-il pas exclure formellement du ciel toute une catégorie d’hommes, à cause de leur position sociale ? — Jésus… respondens. C’est à ce sentiment des Douze que le Maître répond. Modifiant sa parole pour l’adoucir et en mieux marquer le véritable sens, il ne dit plus : « Qui pecunias habent », il dit : Confidentes in pecuniis, désignant ainsi non pas les riches en tant qu’ils sont riches, mais les riches en tant qu’ils mettent leur fin dans leurs richesses. Il faut noter aussi l’appellation de tendresse Filioli, τεκνία (nous lisons ainsi d’après plusieurs manuscrits), par laquelle le Sauveur essaie de calmer l’effroi qu’il venait de causer à ses amis. — Tous les détails contenus dans ce verset appartiennent en propre à saint Marc.

Il est plus facile à un chameau de passer par le trou d’une aiguille, qu’à un riche d’entrer dans le royaume de Dieu.

Facilius est camelum per foramen acus transire, quam divitem intrare in regnum Dei.

εὐκοπώτερόν ἐστιν κάμηλον διὰ τῆς τρυμαλιᾶς τῆς ῥαφίδος εἰσελθεῖν ἢ πλούσιον εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσελθεῖν

10.25. — Facilius est camelum… Sur ce proverbe oriental, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 19.24. Nous prenons la figure à la lettre, sans vouloir des interprétations plus ou moins ingénieuses, mais certainement fausses, auxquelles on a recouru sous prétexte de la rendre plus acceptable. Elle exprime une impossibilité réelle. — Jésus venait d’adoucir sa pensée : il la renforce maintenant à l’aide d’une image vigoureuse. Il est si peu de riches en effet qui ne mettent pas leur confiance dans leurs richesses ! C’est donc à bon droit que le Seigneur semble désespérer de jamais rencontrer dans les hommes favorisés des biens de ce monde l’héroïsme moral que réclame le détachement chrétien. — « L’œil d’une aiguille, dit un proverbe persan, est assez large pour deux amis : le monde entier est trop étroit pour deux ennemis ». C’est une image analogue pour exprimer une idée toute différente.

20.26. — Qui magis admirabantur, περισσῶς ἐξεπλήσσοντο. On conçoit sans peine ce surcroît d’étonnement et de frayeur après les dernières paroles de Jésus. — Dicentes ad semetipsos, πρὸς ἑαυτούς, les uns aux autres. — Et quis… Sur l’emploi de la conjonction καὶ en tête d’une phrase interrogative, voyez Winer[437]. « Mais alors, mais dans ce cas, qui pourra bien être sauvé ? »

Jésus, les regardant, dit : Cela est impossible aux hommes, mais non pas à Dieu ; car tout est possible à Dieu.

Et intuens illos Jesus, ait : Apud homines impossibile est, sed non apud Deum : omnia enim possibilia sunt apud Deum.

ἐμϐλέψας δὲ αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς λέγει Παρὰ ἀνθρώποις ἀδύνατον ἀλλ’ οὐ παρὰ τῷ θεῷ· πάντα γὰρ δυνατὰ ἐστίν παρὰ τῷ θεῷ

10.27. — Et intuens illos. Dans le grec, ἐμϐλέψας, comme au ℣. 21. C’est le troisième regard de Jésus mentionné dans l’intervalle de quelques lignes. Quelle vie et quel pittoresque dans ce second Évangile ! — Apud homines… Le Sauveur, au moyen de cette distinction, explique de quel genre d’impossibilité il a voulu parler. Saint Marc présente l’antithèse avec plus de force que les deux autres synoptiques. — Omnia enim possibilia. « Quod non ita intelligendum est quasi cupidi et superbi in regnum cœlorum sint intraturi cum cupiditate et superbia ; sed possibile est Deo ut a cupiditate et superbia ad caritatem et humilitatem convertantur ». Théophylacte. Avec l’appoint des divins secours, tout devient possible à l’homme de bonne volonté.

Alors Pierre se mit à lui dire : Nous, voici que nous avons tout quitté, et que nous vous avons suivi.

Et cœpit ei Petrus dicere : Ecce nos dimisimus omnia, et secuti sumus te.

καὶ ἤρξατο ὁ Πέτρος λέγειν αὐτῷ Ἰδού, ἡμεῖς ἀφήκαμεν πάντα καὶ ἠκολουθήσαμέν σοι

10.28. — Ecce nos reliquimus omnia, s’écrie tout à coup saint Pierre. Nous du moins, dit-il avec emphase, nous ne sommes pas « confidentes in divitiis ». La preuve, c’est que nous avons tout laissé pour vous suivre. En réalité, les Apôtres, sur un mot de Jésus, avaient renoncé à tout, et s’étaient mis généreusement à sa suite. Deux points sur lesquels ils avaient fait complètement le contraire du pauvre jeune homme dont il était question naguère.

Jésus répondit : En vérité, je vous le dis, personne ne quittera sa maison, ou ses frères, ou ses sœurs, ou son père, ou sa mère, ou ses enfants, ou ses champs, pour moi et pour l’Évangile,

Respondens Jesus, ait : Amen dico vobis : Nemo est qui reliquerit domum, aut fratres, aut sorores, aut patrem, aut matrem, aut filios, aut agros propter me et propter Evangelium,

ἀποκριθεὶς δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν Ἀμὴν λέγω ὑμῖν οὐδείς ἐστιν ὃς ἀφῆκεν οἰκίαν ἢ ἀδελφοὺς ἢ ἀδελφὰς ἢ πατέρα ἢ μητέρα ἢ γυναῖκα, ἢ τέκνα ἢ ἀγροὺς ἕνεκεν ἐμοῦ καὶ τοῦ εὐαγγελίου

10.29. — Respondens Jesus. Le bon Maître n’oublie pas les sacrifices qui ont été faits pour lui, et il saura dédommager leurs auteurs par de magnifiques récompenses. Le ℣. 29 donne la liste des principaux objets qu’un chrétien peut abandonner pour l’amour de Jésus et de son Évangile ; le ℣. 30 celle des récompenses qui leur seront distribuées soit en ce monde, soit en l’autre, par la main du Dieu rémunérateur. Dans la Recepta grecque, après μητέρα (matrem), on lit ἢ γυναῖκα, « vel uxorem », de même que dans la rédaction de saint Matthieu. Les manuscrits B, D, Δ, Sinaït., etc., omettent ces mots comme la Vulgate. — Et propter Evangelium est un trait propre à notre Évangéliste. Notons en passant, à propos de l’expression εὐαγγελίου, que saint Matthieu et saint Marc sont seuls à l’employer, celui-là quatre fois[438], celui-ci beaucoup plus souvent[439].

qu’il ne reçoive cent fois autant, maintenant, en ce temps présent, des maisons, des frères, des sœurs, des mères, des enfants et des champs, avec des persécutions, et, dans le siècle futur, la vie éternelle.

qui non accipiat centies tantum, nunc in tempore hoc : domos, et fratres, et sorores, et matres, et filios, et agros, cum persecutionibus, et in sæculo futuro vitam æternam.

ἐὰν μὴ λάϐῃ ἑκατονταπλασίονα νῦν ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ οἰκίας καὶ ἀδελφοὺς καὶ ἀδελφὰς καὶ μητέρας καὶ τέκνα καὶ ἀγροὺς μετὰ διωγμῶν καὶ ἐν τῷ αἰῶνι τῷ ἐρχομένῳ ζωὴν αἰώνιον

10.30. — Centies tantum, ἑκατονταπλασίονα. Chiffre rond, pour désigner à la façon orientale l’étendue et la richesse de la rétribution promise par Notre-Seigneur. — Nunc, in tempore hoc. Même dès cette vie. Ces mots sont emphatiques et propres à saint Marc. On ne trouve également que dans son récit la répétition de la nomenclature domos et fratres, etc. Cette nomenclature subit pourtant dans le ℣. 30 de légères modifications. Par exemple, le substantif γυναῖχας, « uxores », a été omis pour une raison de convenance facile à comprendre. « Patres » est de même supprimé, on ignore pourquoi. Matres est au pluriel, et justement ; car si la nature ne nous donne qu’une mère, la charité chrétienne nous en fournit un grand nombre. — Un saint abbé, dont Cassien nous a conservé les paroles, admirait l’accomplissement de toutes ces promesses du Sauveur. « Quod ita esse, disait-il à ses religieux, etiam vestris experimentis probare potuistis, qui singulis patribus matribusque ac domibus derelictis, quamlibet mundi partem fueritis ingressi, patres, matres, fratresque innumeros, domos quoque et agros, servosque fidelissimos absque ullo sollicitudinis labore conquiritis, qui vos ut proprios dominos submisse suscipiunt, amplectuntur, fovent, venerantur officiis[440] ». Et cette réalisation, n’a pas seulement lieu dans les communautés religieuses, mais partout où le vrai Christianisme est mis en pratique. Ainsi donc, Jésus annonce qu’il dédommagera même dès ce monde, par toutes sortes de grâces et de consolations, des privations embrassées en son honneur. — Cum persecutionibus. « Saint Marc ajoute une chose remarquable, qui n’a point été exprimée par les autres Évangélistes. C’est qu’ils recevront le centuple avec des persécutions. Est-ce donc que les persécutions font partie des promesses de Jésus-Christ, et des récompenses qu’il promet à ses serviteurs ? Oui sans doute. Les persécutions, les peines, les travaux sont la joie et le partage des chrétiens ; c’est le gage assuré de leur bonheur futur. Jésus-Christ partage ses amis comme il s’est partagé lui-même… Et ceux qui ont l’avantage d’être à lui n’ont garde de se plaindre de leur sort ; ils l’estiment infiniment plus que si on leur offrait tous les plaisirs du monde… Il n’appartient qu’aux vrais chrétiens de souffrir volontiers les maux temporels dans l’espérance des biens éternels. Christianorum est pati mala temporalia, et bona sperare sempiterna, dit saint Augustin ». D. Calmet. Les écrits du Nouveau Testament sont remplis de cette idée[441]. — Et in sæculo futuro, par opposition à « nunc in tempore hoc ». Ces locutions sont mises en corrélation, de même que les mots équivalents des Rabbins, עולם הדח, ce siècle-ci, et עולם הבא, le siècle à venir.

Mais beaucoup des premiers seront les derniers, et beaucoup des derniers les premiers.

Multi autem erunt primi novissimi, et novissimi primi.

πολλοὶ δὲ ἔσονται πρῶτοι ἔσχατοι καὶ οἱ ἔσχατοι πρῶτοι

10.31. — Multi autem… Dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 19.30–20.16 (voyez le commentaire), ce gnome énigmatique sert tout à la fois d’ouverture et de finale à une parabole qui le développe et l’explique. C’est un « caveant consules » adressé aux Apôtres et à tous les chrétiens. Même après les plus saints commencements, même après avoir donné des preuves du plus généreux dévouement à la cause du Christ, on peut s’arrêter en chemin, comme le jeune homme de notre Évangile, comme Judas ; tandis que les Madeleine et les Saul gagnent les premières couronnes et les premiers trônes du paradis.

3. — La Passion prédite pour la troisième fois.

Mc 10.32-34. — Parall. Mt 20.17-19 ; Lc 18.31-34.

Or ils étaient en chemin pour monter à Jérusalem ; et Jésus marchait devant eux, et ils étaient troublés, et ils le suivaient avec crainte. Et prenant de nouveau les douze à part, il se mit à leur dire ce qui devait lui arriver :

Erant autem in via ascendentes Jerosolymam : et præcedebat illos Jesus, et stupebant : et sequentes timebant. Et assumens iterum duodecim, cœpit illis dicere quæ essent ei eventura.

Ἦσαν δὲ ἐν τῇ ὁδῷ ἀναϐαίνοντες εἰς Ἱεροσόλυμα καὶ ἦν προάγων αὐτοὺς ὁ Ἰησοῦς καὶ ἐθαμϐοῦντο καὶ ἀκολουθοῦντες ἐφοϐοῦντο καὶ παραλαϐὼν πάλιν τοὺς δώδεκα ἤρξατο αὐτοῖς λέγειν τὰ μέλλοντα αὐτῷ συμϐαίνειν

10.32. — Erant autem in via. Plus haut, ℣. 17, l’Évangéliste nous montrait Notre-Seigneur se dirigeant vers la route, « in viam » ; maintenant, Jésus et les siens sont « in via ». Quelle parfaite exactitude dans les détails les plus minutieux ! — Ascendentes Jerosolymam. Voyez, sur cette expression, l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 20.17. — Les mots suivants, et præcedebat illos…, et stupebant, sont vraiment dramatiques. Nous devons à saint Marc ce magnifique tableau. À l’avant-scène on aperçoit le divin Maître, qui marche le premier, à quelque distance des siens. Il sait qu’il se dirige vers le Calvaire ; mais c’est pour cela même qu’il se hâte avec une sainte impatience, « faisant voir, dit justement Théophylacte, qu’il va au-devant de sa Passion, et qu’il ne redoute pas d’endurer la mort pour notre salut ». Ce trait est donc un commentaire plastique de la parole : « Baptismo habeo baptizari, et quomodo coarctor usquedum perficiatur ! » Lc 12.50. Derrière ce glorieux capitaine, qui choisit vaillamment le poste d’honneur, nous voyons la troupe timide de ses soldats. « Stupebant », ἐθαμϐοῦντο : ils étaient stupéfaits de son courage. En effet, ils ne l’ignoraient pas d’après les scènes dont ils avaient été naguère témoins dans la capitale juive[442], aller à Jérusalem dans les circonstances présentes, c’était s’offrir librement à toute sorte de dangers. Aussi est-il ajouté que sequentes timebant. Ils redoutaient pour lui et pour eux-mêmes les conséquences d’une pareille démarche. De là une sorte d’hésitation bien naturelle. Néanmoins, ils suivaient leur divin Maître : ce n’est qu’à Gethsémani que leur courage devait entièrement faiblir pour un temps. D’après la variante des manuscrits B, C, L, Γ, Sin., οἱ δὲ άκολουθοῦντες ἐφοϐοῦντο (au lieu de καὶ ἀκολουθοῦντες…), il semblerait que les disciples qui accompagnaient Jésus formassent en ce moment, comme deux groupes distincts, l’un plus courageux, le suivant de plus près, l’autre tout à fait à l’arrière, à moitié décidé à l’abandonner. Mais cette leçon n’est pas assez autorisée pour que nous la préférions à celle de la Recepta. — Assumens iterum duodecim. Le Sauveur s’arrête tout à coup pour rallier la troupe intimidée de ses Apôtres. Les groupant autour de lui, « il se mit à leur prédire ce qui devait lui arriver ». C’était pour la troisième fois qu’il entrait devant eux dans ces tristes détails. La première prédiction de ce genre avait eu lieu après la Confession de saint Pierre, Mc 8.31 ; la seconde, après la Transfiguration, Mc 9.30-32.

Voici que nous montons à Jérusalem, et le Fils de l’homme sera livré aux princes des prêtres, et aux scribes, et aux anciens ; ils le condamneront à mort, et ils le livreront aux gentils ;
et ils l’insulteront, et cracheront sur lui, et le flagelleront, et le feront mourir ; et il ressuscitera le troisième jour.

Quia ecce ascendimus Jerosolymam, et Filius hominis tradetur principibus sacerdotum, et scribis, et senioribus, et damnabunt eum morte, et tradent eum gentibus :
et illudent ei, et conspuent eum, et flagellabunt eum, et interficient eum : et tertia die resurget.

ὅτι Ἰδού, ἀναϐαίνομεν εἰς Ἱεροσόλυμα καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου παραδοθήσεται τοῖς ἀρχιερεῦσιν καὶ τοῖς γραμματεῦσιν καὶ κατακρινοῦσιν αὐτὸν θανάτῳ καὶ παραδώσουσιν αὐτὸν τοῖς ἔθνεσιν
καὶ ἐμπαίξουσιν αὐτῷ καὶ μαστιγώσουσιν αὐτὸν καὶ ἐμπτύσουσιν αὐτῷ καὶ ἀποκτενοῦσιν αὐτὸν, καὶ τῇ τρίτῃ ἡμέρᾳ ἀναστήσεται

10.33 et 34. — Ecce ascendimus… Les termes de la prophétie diffèrent à peine de ceux que nous lisions dans saint Matthieu (voyez le commentaire de Mt 20.18,19). Seulement, notre Évangéliste mentionne d’une manière complète les Chambres du Sanhédrin, principibus sacerdotum, scribis, senioribus ; puis, dans l’énumération des humiliations que Jésus devait endurer avant sa mort, il signale un détail spécial, et conspuent eum. En revanche, saint Matthieu précisait mieux la nature du supplice final : « crucifigendum » au lieu du vague interficient eum. — Toute la Passion est dans ces quelques lignes.

4. — Ambition des fils de Zébédée.

Mc 10.35-45. — Parall. Mt 20.20-28.

Alors Jacques et Jean, fils de Zébédée, s’approchèrent de lui, en disant : Maître, nous voulons que vous fassiez pour nous tout ce que nous demanderons.

Et accedunt ad eum Jacobus et Joannes filii Zebedæi, dicentes : Magister, volumus ut quodcumque petierimus, facias nobis.

Καὶ προσπορεύονται αὐτῷ Ἰάκωϐος καὶ Ἰωάννης οἱ υἱοὶ Ζεϐεδαίου λέγοντες Διδάσκαλε θέλομεν ἵνα ὃ ἐὰν αἰτήσωμέν ποιήσῃς ἡμῖν

10.35. — Et accedunt ad eum. Surprenant épisode, surtout après cette prédiction si claire de Jésus. Saint Marc, dans la description qu’il en fait, a plusieurs traits originaux. Tout d’abord, son entrée en scène diffère de celle du premier Évangile. Dans saint Matthieu, c’était Salomé qui se présentait à Jésus accompagnée de ses deux fils, et qui formulait elle-même leur étrange désir : ici, il n’est question que de Jacques et de Jean. C’est donc le récit de saint Matthieu qui est le plus complet. — Volumus. Demande bien audacieuse : il est vrai que le θέλομεν ἵνα… du texte grec peut se traduire par le conditionnel : Nous voudrions ! — Quodcumque pelierimus facias. Les deux frères, n’osant pas sans doute formuler directement leur désir, essayent d’en obtenir l’accomplissement en se faisant tout d’abord octroyer cette sorte de blanc-seing universel.

Mais Il leur dit : Que voulez-vous que je fasse pour vous ?

At ille dixit eis : Quid vultis ut faciam vobis ?

ὁ δὲ εἶπεν αὐτοῖς Τί θέλετέ ποιήσαι με ὑμῖν

10.. — Quid vultis…? Jésus, bien qu’il pénétrât les secrets desseins de leur cœur, veut que leur demande soit proférée ouvertement. Ils recevront par là-même une humiliation salutaire, qui les préparera à mieux goûter la leçon qui viendra plus loin. — La construction de la phrase grecque est assez extraordinaire dans certains manuscrits : τί θέλετε με ποιήσω ὑμῖν ; Griesbach et Lachmann adoptent cette leçon.

Et ils dirent : Accordez-nous d’être assis, l’un à votre droite, et l’autre à votre gauche, dans votre gloire.

Et dixerunt : Da nobis ut unus ad dexteram tuam, et alius ad sinistram tuam sedeamus in gloria tua.

οἱ δὲ εἶπον αὐτῷ Δὸς ἡμῖν ἵνα εἷς ἐκ δεξιῶν σου καὶ εἷς ἐξ εὐωνύμῶν σου καθίσωμεν ἐν τῇ δόξῃ σου

10.37. — Da nobis ut… sedeamus. Le Sauveur, d’après la rédaction de saint Matthieu, Mt 19.28, avait promis aux Apôtres, peu d’instants auparavant, qu’ils siègeraient un jour dans le ciel sur douze trônes glorieux. Ce fut sans doute cette image qui enflamma l’ambition des fils de Salomé, et qui leur suggéra la pensée de demander pour eux-mêmes les trônes situés immédiatement à gauche et à droite de celui que Jésus occuperait, c’est-à-dire les deux premières places. — In gloria tua. Dans saint Matthieu, « in regno tuo ». Ces deux expressions désignent l’époque à laquelle Notre-Seigneur, après avoir triomphé de ses ennemis, jouirait de sa puissance et de sa gloire, selon tous les préjugés du Judaïsme de ces temps.

Mais Jésus leur répondit : Vous ne savez pas ce que vous demandez. Pouvez-vous boire le calice que je dois boire, ou être baptisé du baptême dont je dois être baptisé ?

Jesus autem ait eis : Nescitis quid petatis : potestis bibere calicem, quem ego bibo, aut baptismo, quo ego baptizor, baptizari ?

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Οὐκ οἴδατε τί αἰτεῖσθε δύνασθε πιεῖν τὸ ποτήριον ὃ ἐγὼ πίνω καί τὸ βάπτισμα ὃ ἐγὼ βαπτίζομαι βαπτισθῆναι

10.38. — Nescitis quid petatis. « C’est comme si Jésus leur disait : Vous parlez d’honneur, tandis que je vous entretiens de fatigues et de combats. Ce n’est pas maintenant le temps des récompenses, mais celui du sacrifice, des luttes et des périls[443] ». — Potestis… Un prince n’élève personne au rang de premier ministre sans s’être assuré de ses dispositions, sans exiger de lui un dévouement spécial, sans avoir mis ses forces et son courage à l’épreuve. De là cette question de Jésus. — Bibere calicem, baptismo baptizari : figures énergiques, pour désigner la Passion du Sauveur. La seconde est ici une particularité de saint Marc. Elles apparaissent du reste en plusieurs autres endroits dans les discours de Notre-Seigneur[444]. Elles ont l’une et l’autre leurs analogies dans l’Ancien Testament. Comparez Ps 57.2,3,16 ; 123.4, pour la métaphore du baptême, et, pour celle du calice, les passages cités dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 20.22. — Quem ego bibo, quo ego baptizor. Le pronom « ego » est emphatique. L’emploi du temps présent, qui relève si bien la proximité, la certitude de la Passion, est propre à saint Marc.

Ils lui dirent : Nous le pouvons. Mais Jésus leur dit : Vous boirez, en effet, le calice que je dois boire, et vous serez baptisés du baptême dont je dois être baptisé ;

At illi dixerunt ei : Possumus. Jesus autem ait eis : Calicem quidem, quem ego bibo, bibetis ; et baptismo, quo ego baptizor, baptizabimini :

οἱ δὲ εἶπον αὐτῷ Δυνάμεθα ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Τὸ μὲν ποτήριον ὃ ἐγὼ πίνω πίεσθε καὶ τὸ βάπτισμα ὃ ἐγὼ βαπτίζομαι βαπτισθήσεσθε

10.39. — Possumus. Cette brève réponse, qui dut être prononcée avec un accent énergique, sortait directement du cœur des deux frères : La suite de leur vie prouve combien ils étaient sincères en la prononçant. — Calicem quidem… L’épreuve qu’ils se croient capables de soutenir, ils la soutiendront : ils goûteront l’amertume du calice de Jésus, ils auront part à son baptême de sang, en un mot, ils auront beaucoup à souffrir pour leur Maître. Cela leur est accordé.

mais, quant à être assis à ma droite ou à ma gauche, il ne m’appartient pas de vous le donner à vous, mais à ceux pour lesquels cela a été préparé.

sedere autem ad dexteram meam, vel ad sinistram, non est meum dare vobis, sed quibus paratum est.

τὸ δὲ καθίσαι ἐκ δεξιῶν μου καὶ ἐξ εὐωνύμων μου οὐκ ἔστιν ἐμὸν δοῦναι ἀλλ’ οἷς ἡτοίμασται

10.40. — Sedere autem… Quant au reste, le Sauveur les renvoie à son divin Père, et à ses décrets éternels. — Le pronom vobis n’a pas d’équivalent dans le texte grec. De là cette traduction, qui est adoptée par plusieurs interprètes : « Non est meum dare nisi quibus paratum est[445] ». Le P. Patrizi propose l’interversion suivante, qui enlève tout semblant de difficulté : « Est meum dare, non vobis, sed quibus paratum est[446] ».

Et les dix autres, entendant cela, commencèrent à s’indigner contre Jacques et Jean.
Mais Jésus, les appelant, leur dit : Vous savez que ceux qui sont regardés comme les chefs des nations les dominent, et que leurs princes ont puissance sur elles.

Et audientes decem, cœperunt indignari de Jacobo et Joanne.
Jesus autem vocans eos, ait illis : Scitis quia hi, qui videntur principari gentibus, dominantur eis : et principes eorum potestatem habent ipsorum.

Καὶ ἀκούσαντες οἱ δέκα ἤρξαντο ἀγανακτεῖν περὶ Ἰακώϐου καὶ Ἰωάννου
ὁ δὲ Ἰησοῦς προσκαλεσάμενος αὐτοὺς λέγει αὐτοῖς Οἴδατε ὅτι οἱ δοκοῦντες ἄρχειν τῶν ἐθνῶν κατακυριεύουσιν αὐτῶν καὶ οἱ μεγάλοι αὐτῶν κατεξουσιάζουσιν αὐτῶν

10.41 et 42. — Cœperunt indignari. Saint Matthieu parait supposer que l’indignation des disciples éclata complètement, « indignati sunt » ; saint Marc dit avec une nuance qu’elle commençait seulement à se manifester, quand Jésus la réprima en réunissant les Douze autour de lui pour leur donner à tous une grave leçon. — Scitis quia… Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 20.25. Nous n’avons à noter ici qu’une expression spéciale à notre Évangéliste, qui videntur principari gentibus. Pourquoi ce « videntur principari » (οἱ δοκοῦντες ἄρχειν), au lieu de « principantur » (οἱ ἄρχοντες), qui serait beaucoup plus clair ? De nombreux auteurs pensent que δοκοῦντες est destiné à exprimer quelque idée particulière ; mais il est assez difficile de dire laquelle. Il existe à ce sujet plusieurs interprétations : Ceux qui s’imaginent qu’ils gouvernent les nations ; Ceux qui s’arrogent le droit de gouverner… ; Ceux qui paraissent gouverner… (par opposition au gouvernement divin qui est le seul véritable) ; Ceux qui sont reconnus comme les gouvernements des nations[447] ; Ceux qui ont l’honneur de gouverner… Les partisans de cette dernière traduction s’appuient, entre autres raisons, sur l’analogie qui existe entre δοκεῖν, les mots sanscrits « dac », briller, « dacas », gloire, et les mots latins « decet, decus, dignus », etc. Nous préférons, avec D. Calmet et d’autres commentateurs, regarder le verbe δοκεῖν en cet endroit comme un pur pléonasme, dont on trouve d’assez fréquents exemples soit dans le Nouveau Testament[448], soit chez les auteurs profanes[449].

Il n’en est pas de même parmi vous ; mais quiconque voudra devenir le plus grand, sera votre serviteur ;
et quiconque voudra être le premier parmi vous, sera le serviteur de tous.

Non ita est autem in vobis, sed quicumque voluerit fieri major, erit vester minister :
et quicumque voluerit in vobis primus esse, erit omnium servus.

οὐχ οὕτως δέ ἔσται ἐν ὑμῖν ἀλλ’ ὃς ἐὰν θέλῃ γενέσθαι μέγας ἐν ὑμῖν ἐσται διάκονος ὑμῶν
καὶ ὃς ἂν θέλῃ ὑμῶν γενέσθαι πρῶτος ἔσται πάντων δοῦλος·

10.43 et 44. — Non ita est in vobis. « Est », au temps présent, est emphatique (les manuscrits B, D, Sinait. etc. corroborent cette leçon de la Vulgate ; la Recepta emploie le futur ἔσται). La règle imposée par Jésus entrait donc immédiatement en vigueur pour les Douze, qui formaient un abrégé de l’Église chrétienne. — Après cette proposition générale, qui proscrit dans le royaume messianique l’ambition et l’abus du pouvoir, le Sauveur développe sa pensée au moyen de deux propositions particulières, qui correspondent à celles du ℣. 42. Il y a suivi un parallélisme parfait dans l’expression. Remarquez la gradation ascendante que forment les mots major et primus, minister et servus, vester et omnium, accouplés deux à deux. « I ergo tu, s’écrie saint Bernard méditant sur ces paroles de Jésus, et tibi usurpare aude aut dominans aposlatum, aut apostolicus dominatum. Plane ab alterutro prohiberis. Si utrumque habere vis, perdes, utrumque… Forma apostolica hæc est : dominatio interdicitur, indicitur ministratio[450] ».

Car le Fils de l’homme lui-même n’est pas venu pour être servi, mais pour servir, et pour donner sa vie comme la rançon d’un grand nombre.

Nam et Filius hominis non venit ut ministraretur ei, sed ut ministraret, et daret animam suam redemptionem pro multis.

καὶ γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου οὐκ ἦλθεν διακονηθῆναι ἀλλὰ διακονῆσαι καὶ δοῦναι τὴν ψυχὴν αὐτοῦ λύτρον ἀντὶ πολλῶν

10.45. — Nam et Filius hominis… « Ut discipuli id facerent quod eos hortatus erat, Christus animos ipsis addidit, de se ea narrans unde exemplum sumerent ». Patrizi. Le Fils de l’homme qui, par sa nature, était si élevé au-dessus des autres hommes, a daigné se faire le serviteur de tous. Ainsi donc ses disciples ne doivent pas hésiter à l’imiter. — Animam suam redemptionem. L’homme déchu, esclave de Satan, « venumdatus sub peccato », n’avait rien pour se racheter : Jésus a donné sa vie en guise de rançon ! Telle est l’idée contenue dans la belle expression λύτρον du texte grec.

5. — L’aveugle de Jéricho.

Mc 10.46-52. — Parall. Mt 20.29-34 ; Lc 18.35-43.

Ils vinrent ensuite à Jéricho ; et, comme il partait de Jéricho avec ses disciples et une foule considérable, le fils de Timée, Bartimée l’aveugle, était assis sur le bord du chemin, demandant l’aumône.

Et veniunt Jericho : et proficiscente eo de Jericho, et discipulis ejus, et plurima multitudine, filius Timæi Bartimæus cæcus, sedebat juxta viam mendicans.

Καὶ ἔρχονται εἰς Ἰεριχώ καὶ ἐκπορευομένου αὐτοῦ ἀπὸ Ἰεριχὼ καὶ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ καὶ ὄχλου ἱκανοῦ υἱὸς Τιμαίου Βαρτιμαῖος ὁ τυφλὸς ἐκάθητο παρὰ τὴν ὁδόν προσαιτῶν

10.46. — Veniunt Jericho. Quittant la Pérée, Jésus et les siens franchirent le Jourdain, puis la plaine alors si fertile de Jéricho : après quelques heures de marche, ils arrivaient dans la ville du même nom[451]. C’était l’avant-dernière station de leur voyage. Jéricho était à cette époque, soit pour la richesse, soit pour la population, la seconde ville de Palestine. — Proficiscente eo… De même saint Matthieu ; au contraire, d’après saint Luc, « quum appropinquaret Jericho ». C’est une première contradiction apparente. Une seconde divergence consiste en ce que saint Matthieu mentionne expressément deux aveugles, tandis que saint Marc, conforme cette fois à saint Luc, n’en signale qu’un seul. Voir la solution de ces difficultés dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 20.24. — Et plurima multitudine. Le triomphe de Jésus commence dès sa sortie de Jéricho ; mais c’est à Jérusalem qu’aura lieu l’ovation principale. — Filius Timæi Bartimæus. Seul, notre Évangéliste a conservé le nom de cet aveugle ; peut-être, ainsi qu’on l’a conjecturé, parce que Bartimée eut plus tard des relations avec la chrétienté romaine, pour laquelle était écrit le second Évangile. « Filius Timæi » est la traduction de « Bartimæus », et Bartimée est un de ces noms patronymiques, alors très fréquents chez les Juifs, dont le Nouveau Testament contient plus d’un exemple : Barjona, Barthélemi, Barnabé. Son orthographe hébraïque était בר־טמאי (ou, d’après la version syriaque, בר־פוימי), Bar-Timaï. Il se compose d’un mot araméen, Bar, qui signifie fils, et d’un nom grec, Τιμαίος, que Platon a rendu célèbre : c’est là une combinaison assez étrange. — Juxta viam mendicans. Προσαιτῶν est bien traduit par « mendicans ». La préposition πρὸς, ajoutée au verbe αἰτέω, désigne l’habitude de demander (« in petendo versor »), par conséquent la mendicité. À l’approche de la Pâque juive, les chemins qui conduisaient à Jérusalem étaient couverts d’indigents qui demandaient l’aumône aux pèlerins.

Ayant appris que c’était Jésus de Nazareth, il se mit à crier et à dire : Jésus, Fils de David, ayez pitié de moi.

Qui cum audisset quia Jesus Nazarenus est, cœpit clamare, et dicere : Jesu fili David, miserere mei.

καὶ ἀκούσας ὅτι Ἰησοῦς ὁ Ναζωραῖος ἐστιν ἤρξατο κράζειν καὶ λέγειν ὁ ὑιὸς Δαϐὶδ Ἰησοῦ ἐλέησόν με

10.47. — Fili David. Nous avons vu en maint endroit que telle était la dénomination habituelle et populaire du Messie. Bartimée croyait donc depuis quelque temps déjà que Jésus était le Christ. Sa foi sera bientôt récompensée. — Miserere mei. Ce « Kyrie eleison » du pauvre aveugle de Jéricho était un nouvel hommage adressé à Notre-Seigneur, auquel il reconnaissait le pouvoir d’accomplir des miracles. C’est d’ailleurs, dans les écrits inspirés[452] comme chez les auteurs profanes[453], le cri bien naturel de tous les malheureux.

Et beaucoup le menaçaient pour qu’il se tût ; mais il criait bien plus fort : Fils de David, ayez pitié de moi.
Alors Jésus, s’arrêtant, ordonna qu’on l’appelât. Et ils appelèrent l’aveugle, en lui disant : Aie bon courage ; lève-toi, il t’appelle.
Ayant jeté son manteau, il vint en sautant vers Jésus.

Et comminabantur ei multi ut taceret. At ille multo magis clamabat : Fili David, miserere mei.
Et stans Jesus præcepit illum vocari. Et vocant cæcum, dicentes ei : Animæquior esto : surge, vocat te.
Qui projecto vestimento suo exiliens, venit ad eum.

καὶ ἐπετίμων αὐτῷ πολλοὶ ἵνα σιωπήσῃ· ὁ δὲ πολλῷ μᾶλλον ἔκραζεν Υἱὲ Δαϐίδ, ἐλέησόν με
καὶ στὰς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτόν Φωνηθῆναι· καὶ φωνοῦσιν τὸν τυφλὸν λέγοντες αὐτῷ Θάρσει ἔγειραι, φωνεῖ σε
ὁ δὲ ἀποϐαλὼν τὸ ἱμάτιον αὐτοῦ ἀναστὰς ἦλθεν πρὸς τὸν Ἰησοῦν

10.48-50. — Les synoptiques ont tous fort bien décrit le petit drame auquel donna lieu ce miracle de Jésus. Après les scènes des ℣℣. 46 et 47, en voici de nouvelles, entre lesquelles il existe un contraste frappant : la conduite de la foule, d’abord si peu compâtissante, comminabantur ei… ; la conduite de l’aveugle, ille multo magis clamabat : il ne se laisse pas intimider ; la conduite de Jésus, Stans… præcepit illum vacari : c’est toujours le « bon Maître », qu’on n’implore jamais en vain. — Tous les détails qui suivent, jusqu’à la fin du ℣. 50, appartiennent en propre à saint Marc. Ce ne sont pas les moins intéressants. Le premier, vocant cæcum dicentes… est d’une grande vérité psychologique. Quand la foule s’aperçut que Jésus témoignait un commencement de bienveillance pour Bartimée, elle se mit aussitôt, « regis ad exemplar », à manifester une sympathie qu’elle était bien loin d’éprouver quelques instants auparavant. Ceux qui rebutaient rudement l’aveugle, le pressent maintenant d’accourir : Θάρσει (« confide », animæquior esto), ἔγειρε, φωνεῖ σε ! Remarquez la rapidité du langage. — Les traits suivants sont d’un pittoresque achevé. Projecto vestimento. L’infirme ne se fait pas appeler deux fois ; mais, son large manteau oriental gênant ses mouvements, il commence par le jeter loin de lui[454] ; puis il se précipite tout joyeux du côté de Jésus : exiliens. La Vulgate a suivi la leçon des manuscrits B, L, D, Δ, Sinait., ἀναπηδήσας. Le texte imprimé porte ἀναστάς.

Et Jésus, prenant la parole, lui dit : Que veux-tu que je te fasse ? L’aveugle lui répondit : Rabboni (Maître), que je voie.

Et respondens Jesus dixit illi : Quid tibi vis faciam ? Cæcus autem dixit ei : Rabboni, ut videam.

καὶ ἀποκριθεὶς λὲγει αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς Τί θέλεις ποιήσω σοι ὁ δὲ τυφλὸς εἶπεν αὐτῷ Ῥαϐϐονί ἵνα ἀναϐλέψω

10.51. — Quid tibi vis faciam ? Question bien surprenante en apparence. « Numquid qui lumen reddere poterat, quid vellet cæcus ignorabat ? Ad hoc ergo requirit, ut petatur ; id hoc requirit, ut cor ad orationem excitetur ». V. Bède. — Rabboni. Tandis que les deux autres Évangélistes traduisent ce titre par Κύριε (Domine), saint Marc le cite en hébreu, tel qu’il fut prononcé. Cf. Jn 20.16. « Rabboni » est un augmentatif de Rabbi, Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 23.7.

Jésus lui dit : Va, ta foi t’a sauvé. Et aussitôt il vit, et il suivait Jésus sur le chemin.

Jesus autem ait illi : Vade, fides tua te salvum fecit. Et confestim vidit, et sequebatur eum in via.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῷ Ὕπαγε ἡ πίστις σου σέσωκέν σε καὶ εὐθὲως ἀνέϐλεψεν καὶ ἠκολούθει τῷ Ἰησοῦ ἐν τῇ ὁδῷ

10.52. — Jesus autem ait… Saint Matthieu, sans mentionner les paroles du Sauveur, raconte que la guérison fut opérée par l’imposition de ses mains divines. — Confestim vidit. Avec quel amour et quelle reconnaissance le miraculé ne dût-il pas diriger son premier regard sur Jésus ! Mais il fit plus encore ; s’associant à la foule qui entourait Notre-Seigneur, il suivit son bienfaiteur jusqu’à Jérusalem. L’Évangile de Nicodème, ch. vi, nous le montre quelques jours plus tard, prenant courageusement la défense de Jésus au prétoire. « Et un autre Juif s’avança et dit : J’étais aveugle de naissance ; j’entendais parler et je ne voyais personne. Et Jésus ayant passé, je m’adressai à lui en criant à haute voix : Fils de David, prends pitié de moi ! Et il eut pitié de moi, et il posa sa main sur mes yeux, et aussitôt je recouvrai la vue[455] ».

[426] Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 19.3.

[427] Saint Augustin d’Hippone, Contra Faustum, lib. XIX, c. xxvi.

[428] Cf. Flavius Josèphe, Antiquités judaïques, xv, 7, 16.

[429] Voyez à ce sujet l’intéressante dissertation de Danz, Uxor maritum repudians, apud Johann Gerhard Meuschen, Novum Testamentum ex Talmude et antiquitatibus hebraeorum illustratum, pp. 680 et ss.

[430] Sénèque (Lucius Annaeus Seneca), de Beneficiis, iii, 16. Cf. Martial (Marcus Valerius Martialis), vi, 7.

[431] Saint Jérôme de Stridon, Epistola xxx.

[432] Cf. Saint Augustin d’Hippone, contr. Maxim., iii, 23 ; Saint Ambroise de Milan, De fide ad Gratianum, ii, 1.

[433] Pierre Auguste Théophile Dehaut, l’Évangile expliqué, défendu, 5e édit. t. III, p. 419.

[434] Cf. Sg 17.5 ; Mt 16.3 ; Pline, Histoire Naturelle, ii, 6.

[435] Hésychius traduit ἔστυγεν par κατεπλάγη. Cf. Es 47.19 ; Ez 27.35 ; 28.19 ; Da 2.11, dans la version des LXX.

[436] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 136. Cf. I, 12, 13.

[437] Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 387.

[438] Mt 4.23 ; 9.35 ; 24.14 ; 26.13.

[439] Mc 1.1,14,15 ; 8.35 ; 10.29 ; 13.10 ; 14.9 ; 16.15.

[440] Jean Cassien, Collationes xxiv, c. 26

[441] Cf. Mt 5.11 ; Rm 5.3 ; 2Co 12.10 ; Ph 1.29 ; 2Th 1.4 ; 2Ti 3.11,12 ; He 12.6 ; Jc 1.2,4 ; 1P 1.6, etc.

[442] Cf. Jn 7.11 et ss. ; 8.59 ; 9.1 et ss.

[443] Saint Jean Chrysostome, Homilia in Matth., lxvi.

[444] Cf. Mc 14.36 ; Lc 12.50 ; Jn 18.11, etc.

[445] Sur le sens de ces paroles, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 20.23.

[446] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 148.

[447] Voyez Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 540.

[448] Voir en particulier 1Co 11.16 ; Mt 3.8 ; Lc 12.24.

[449] Cf. Johann Georg Rosenmüller, Scholia in Novum Testamentum, h. l.

[450] Saint Bernard de Clervaux, De consideratione, lib. II, c. vi, n. 10 et 11.

[451] Voyez le Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. IV ; Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L’étude De L’ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xvi.

[452] Cf. les Psaumes, passim ; Jb 29.821 ; Es 33.2 ; Ec 34.1,14 ; Tb 8.10 ; Jdt 7.20.

[453] Cf. Homère, Odysée, v, 44 et ss.; Virgile (Publius Vergilius Maro), Æneid, xii, 930 et ss., etc.

[454] Cf. Homère, Iliade, ii, 183

[455] Pierre Gustave Brunet, Les Évangiles apocryphes, 2e éd., p. 240.

DEUXIÈME PARTIE — LES DERNIERS JOURS ET LA PASSION DE JÉSUS.

Mc 11–15.

I. Entrée triomphale de Jésus à Jérusalem et retraite à Béthanie.

Mc 11.1-11. — Parall. Mt 21.1-11 ; Lc 19.29-44 ; Jn 12.12-19.

Triomphe d’autant plus intéressant à étudier qu’il est unique dans la vie de Notre-Seigneur. Sur son caractère spécial, voyez l’ Évangile selon saint Matthieu, Mt 21.1. Théophylacte en détermine fort bien le but : « Ut (Judæi), si velint, valeant gloriam ejus (Jesu) agnoscere, et per prophetias de eo completas scirent quod est verus Deus ; si vero noluerint, majus fieret eis judicium, quia tot claris miraculis non crediderunt ». — Le récit de saint Marc est de nouveau remarquable en cet endroit par sa vie et sa fraîcheur.

Comme ils approchaient de Jérusalem et de Béthanie, vers la montagne des Oliviers, il envoya deux de ses disciples,

Et cum appropinquarent Jerosolymæ et Bethaniæ ad montem Olivarum, mittit duos ex discipulis suis,

Καὶ ὅτε ἐγγίζουσιν εἰς Ἰερουσαλήμ εἰς Βηθφαγὴ καὶ Βηθανίαν πρὸς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν ἀποστέλλει δύο τῶν μαθητῶν αὐτοῦ

11.1. — Quum appropinquarent ; dans le grec, ἐγγίζουσιν au présent. Notre Évangéliste, de même que saint Matthieu, abandonne ici l’ordre réel des faits, pour suivre l’ordre logique : il place, lui aussi, l’entrée solennelle de Jésus à Jérusalem immédiatement après le départ de Jéricho, qui avait été déjà, nous l’avons vu, une marche triomphale. Cf. Mc 10.46. Saint Jean nous dira clairement, Jn 12.1-19, qu’avant de pénétrer dans la capitale juive, le Sauveur s’arrêta pendant au moins une nuit, probablement même pendant un jour et deux nuits, chez ses amis de Béthanie ; Lazare, Marthe et Marie. C’est de leur maison, hospitalière que nous le voyons en ce moment sortir pour son triomphe. — Jerosolymæ et Bethaniæ. Ce n’est pas sans surprise qu’on lit ici le nom de Jérusalem avant celui de Béthanie ; car, le voyageur qui va de Jéricho à la Ville sainte rencontre nécessairement Béthahie sur sa route avant d’arriver au terme de son voyage. Il faudrait donc, d’après la topographie, « Bethaniæ et Jerosolymæ ». Saint Marc se serait-il rendu coupable d’une erreur géographique ? Pas le moins du monde. Mais, suivant de nouveau l’ordre des idées, il signale d’abord, comme point principal, le but vers lequel se dirigeait Notre-Seigneur ; ensuite, il mentionne la station intermédiaire, près de laquelle se firent les premiers préparatifs du triomphe. Le texte grec cite trois localités au lieu de deux : εἰς Ἰερουσαλήμ, εἰς Βηθφαγὴ καὶ Βηθανίαν. Cette leçon, qui est vraisemblement authentique, justifie ce que nous venons de dire : elle nous montre Jérusalem nettement désigné comme le but final du voyage de Jésus ; puis elle détermine, en citant les noms de Bethphagé et de Béthanie, l’endroit précis où commença l’ovation. Ces deux villages étaient situés à peu de distance l’un de l’autre, et seulement à une demi-heure de Jérusalem, du côté de l’Orient[456].

et il leur dit : Allez au village qui est devant vous, et aussitôt que vous y serez entrés, vous trouverez un ânon attaché, sur lequel nul homme ne s’est encore assis ; déliez-le, et amenez-le.

et ait illis : Ite in castellum, quod contra vos est, et statim introëuntes illuc, invenietis pullum ligatum, super quem nemo adhuc hominum sedit : solvite illum, et adducite.

καὶ λέγει αὐτοῖς Ὑπάγετε εἰς τὴν κώμην τὴν κατέναντι ὑμῶν καὶ εὐθὲως εἰσπορευόμενοι εἰς αὐτὴν εὑρήσετε πῶλον δεδεμένον ἐφ’ ὃν οὐδεὶς ἀνθρώπων κεκάθικεν λύσαντες αὐτὸν ἀγάγετε

11.2. — Castellum quod contra vos est, τὴν κώμην τὴν κατέναντι ὑμῶν. D’après le récit de saint Matthieu, ce hameau, qui se dressait en face de Jésus et de ses deux envoyés, ne différait vraisemblablement pas de Belhphagé. — Invenietis pullum ligatum. Le premier Synoptique faisait dire à Jésus : « Invenietis asinam alligatam et pullum cum ea » : saint Marc, saint Luc et saint Jean parlent seulement de l’ânon. Où se trouve la vérité ? des deux côtés à la fois. En effet, dit saint Augustin, « ubi utrumque factum potest intelligi, nulla repugnantia est ; nec si alius unum, alius alium commemoraret ; quanto minus moveri oportet, si alius unum, alius utrumque commemorat[457] ? » Néanmoins, la relation de saint Matthieu, étant la plus complète, est par là même la plus exacte. Dans les trois autres Évangiles, il n’est pas question de l’ânesse, parce que ce ne fut pas elle, mais l’ânon, qui servit de monture à Jésus : saint Matthieu la mentionne, en partie parce que Notre-Seigneur avait commandé qu’on l’amenât, en partie afin de rendre plus évidente la réalisation de la prophétie de Zacharie, qu’il cite un peu plus bas. — Super quem nemo… Saint Luc note aussi ce détail, qui avait bien son importance ; car, soit chez les Juifs[458], soit chez les païens[459], on employait de préférence à des usages sacrés les animaux qui n’avaient encore rendu aucun service profane. Il convenait que la pacifique monture du Christ, au jour de son triomphe, n’eut jamais porté d’autre cavalier. — Adducite mihi. La Recepta dit pareillement ἀγάγετε. Mais d’importants manuscrits (B, C, L, Δ, Sinait.) portent φέρετε, et telle nous semble avoir été la leçon originale. Saint Marc use volontiers du verbe φέρω dans le sens de conduire, amener[460].

Et si quelqu’un vous dit : Que faites-vous ? répondez : Le Seigneur en a besoin ; et aussitôt on le laissera amener ici.

Et si quis vobis dixerit : Quid facitis ? dicite, quia Domino necessarius est : et continuo illum dimittet huc.

καὶ ἐάν τις ὑμῖν εἴπῃ Τί ποιεῖτε τοῦτο εἴπατε ὅτι Ὁ κύριος αὐτοῦ χρείαν ἔχει καὶ εὐθὲως αὐτὸν ἀποστελεῖ ὧδε

11.3. — Quid facitis ? De même saint Luc « Quare solvitis ? » Ce langage direct est beaucoup plus vivant que le « Si quis vobis aliquid dixerit » de saint Matthieu. — Domino necessarius est. En tant que Messie, Jésus était le souverain Seigneur et Maître de toutes choses : il jouissait du droit de réquisition, dont il usait ici pour la première fois. — Et continuo illum dimittet. Par ces mots, le Sauveur prédit qu’au seul nom de « Dominus » (Ὁ κύριος avec l’article) le propriétaire de l’animal se prêtera aussitôt au dessein des Apôtres. Quelques auteurs, déroutés par l’adverbe εὐθὲως, donnent à tort une autre signification à ce passage. Suivant eux, les mois « et continuo… » ne contiendraient pas une prédiction de Jésus, mais la suite de la communication qu’il chargeait ses envoyés d’adresser au maître supposé récalcitrant de l’ânon : « Dites que le Seigneur en a besoin, et qu’il le renverra bientôt là-bas ». Cette interprétation nous paraît manquer de grandeur, surtout dans la circonstance où se trouvait Jésus. — Μ. Reuss, bien que rationaliste à ses heures, fait ici une remarque très juste, qu’on nous permettra de citer : « Le récit de la mission des deux disciples doit faire sur le lecteur l’impression d’un double miracle, d’après l’intention même des narrateurs. Jésus sait, sans l’avoir vu, qu’un âne se trouve attaché à une porte, à l’entrée même du village ; il voit que cet âne n’a jamais encore servi de monture à qui que ce soit ; il prédit, non seulement que le propriétaire trouvera à redire à ce qu’on le détache, ce qui était bien naturel, mais que cette seule parole : Le Seigneur en a besoin, suffira pour lever toute difficulté. Si l’on voulait dire que Jésus avait pris d’avance ses mesures, et retenu l’âne de concert avec le propriétaire, cela reviendrait à l’accuser d’avoir joué la comédie devant ses disciples, qui auraient sans doute raconté le fait dans des termes très différents s’ils avaient eu connaissance d’un pareil arrangement préalable. Mais ils nous le représentent comme voyant à distance et comme exerçant une influence surnaturelle sur la volonté d’autrui[461] ». Voyez dans Stanley[462], une curieuse légende musulmane touchant l’ânon qui servit au triomphe de Jésus.

Étant donc allés, ils trouvèrent l’ânon attaché dehors, devant une porte, entre deux chemins, et ils le délièrent.
Quelques uns de ceux qui étaient là leur disaient : Que faites-vous ? Pourquoi déliez-vous cet ânon ?
Ils leur répondirent comme Jésus le leur avait ordonné ; et ils le leur laissèrent emmener.

Et abeuntes invenerunt pullum ligatum ante januam foris in bivio : et solvunt eum.
Et quidam de illic stantibus dicebant illis : Quid facitis solventes pullum ?
Qui dixerunt eis sicut præceperat illis Jesus, et dimiserunt eis.

ἀπῆλθον δὲ καὶ εὗρον τὸν πῶλον δεδεμένον πρὸς τὴν θύραν ἔξω ἐπὶ τοῦ ἀμφόδου καὶ λύουσιν αὐτόν
καί τινες τῶν ἐκεῖ ἑστηκότων ἔλεγον αὐτοῖς Τί ποιεῖτε λύοντες τὸν πῶλον
οἱ δὲ εἶπον αὐτοῖς καθὼς ἐνετείλατο ὁ Ἰησοῦς καὶ ἀφῆκαν αὐτούς

11.4-6. — Description très détaillée et très précise, qui nous permet de suivre dans leur mission les deux ambassadeurs de Jésus, et d’assister à l’accomplissement intégral des prédictions que nous venons d’entendre. Les traits si minutieux et si pittoresques du ℣. 4, ligatum ante januam foris in bivio, appartiennent en propre à saint Marc, d’où l’on a parfois conclu que saint Pierre, la source ordinaire de notre Évangéliste, était l’un des envoyés. On discute sur le sens du mot grec ἄμφοδος, qui peut désigner tout aussi bien l’« ambitus » des Latins, c’est-à-dire un chemin de ronde qui tourne autour d’une maison, d’une propriété, que le « bivium », ou croisée de plusieurs chemins. L’article (ἐπὶ τοῦ ἀμφόδου) paraît favoriser la première interprétation. — Quidam de illis stantibus. Autre trait propre à saint Marc. De même, au ℣. 6, dimiserunt eis (scil. pullum) ; la leçon du texte grec diffère légèrement, καὶ ἀφῆκαν αὐτούς, « et dimiserunt eos », ils laissèrent aller les deux Apôtres avec l’ânon. Ces hommes aussi, qu’ils fussent ou ne fussent pas les disciples de Jésus, le regardaient donc comme un roi puissant, qui avait le droit de tout commander, de tout exiger.

Ils amenèrent à Jésus l’ânon, sur lequel ils mirent leurs vêtements, et il s’assit dessus.

Et duxerunt pullum ad Jesum : et imponunt illi vestimenta sua, et sedit super eum.

καὶ ἤγαγον τὸν πῶλον πρὸς τὸν Ἰησοῦν καὶ ἐπέϐαλον αὐτῷ τὰ ἱμάτια αὐτῶν καὶ ἐκάθισεν ἐπ’ αὐτῷ

11.7. — Et duxerunt. Ici, comme au ℣. 2, nous abandonnons la Recepta (ἤγαγον), pour adopter la leçon φέρουσι de plusieurs manuscrits anciens. — Imponunt illi vestimenta sua. C’était une housse improvisée. Les amples manteaux à couleur éclatante que les Orientaux portent ordinairement par-dessus leur tunique convenaient parfaitement pour ce dessein.

Beaucoup étendirent leurs vêtements sur le chemin ; d’autres coupaient des branches d’arbres, et les jetaient sur le chemin.

Multi autem vestimenta sua straverunt in via : alii autem frondes cædebant de arboribus, et sternebant in via.

πολλοὶ δὲ τὰ ἱμάτια αὐτῶν ἔστρωσαν εἰς τὴν ὁδόν ἄλλοι δὲ στοιϐάδας ἔκοπτον ἐκ τῶν δένδρων, καὶ ἐστρώννυον εἰς τὴν ὁδόν·

11.8. — Multi autem vestimenta… L’exemple des deux disciples est bientôt imité par la foule. De même que les disciples, par honneur pour Jésus, s’étaient servi de leurs vêtements pour orner la monture de son triomphe, de même la foule emploie les siens pour tapisser le chemin par lequel il devait passer. Ainsi avaient fait antérieurement les Juifs de Suze pour le célèbre Mardochée[463] ; ainsi avaient fait les soldats persans pour Xerxès au moment où ce prince allait franchir l’Hellespont[464]. Voyez d’autres traits analogues dans l’explication de l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 21.8.— Alii autem frondes cædebant. Il est à remarquer qu’au lieu du mot κλάδοι, employé dans le passage parallèle de Mt 21.8, nous trouvons ici une expression spéciale, στοιϐάδες, qui ne désigne pas simplement des branches, mais les parties les plus feuillues et les plus tendres des rameaux, par conséquent les parties les plus en rapport avec la destination qu’on avait en vue. Hésychius en donne la définition suivante : στιϐὰς (ou στοιϐάς) ἀπò ῥάϐδων ἤ χλωρῶν χόρτων στρῶσις καί φύλλων[465]. — De arboribus. Quelques manuscrits portent ἐκ τῶν ἀγρῶν, « de agris » ; de même les versions copte et syriaque. Les champs qui environnaient Jérusalem étaient remplis d’oliviers, de palmiers, de dattiers et autres arbres semblables. C’est donc au fond la même idée. — « Multitudo, donec corrupta non fuit, cognovit quod congruum erat : propter quod honoravit Jesum unusquisque secundum propriam virtutem[466] ».

Et ceux qui marchaient devant, et ceux qui suivaient criaient, en disant : Hosanna !

Et qui præibant, et qui sequebantur, clamabant, dicentes : Hosanna : benedictus qui venit in nomine Domini :

καὶ οἱ προάγοντες καὶ οἱ ἀκολουθοῦντες ἔκραζον λέγοντες, Ὡσαννά· Εὐλογημένος ὁ ἐρχόμενος ἐν ὀνόματι κυρίου·

11.9. — Qui præibant et qui sequebantur. Le cortège entoure Jésus de toutes parts. Comme un triomphateur, le divin Maître s’avance au milieu de cette procession glorieuse, — Clamabant, Hosanna. Sur ce mot hébreu, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 21.9. Contre sa coutume, saint Marc n’en donne pas la traduction ; mais les chrétiens de Rome en devaienl connaître la signification, car Hosanna, de même que les expressions analogues Amen, Alleluia, s’était introduit de bonne heure dans la liturgie de l’Église du Christ.

Béni soit celui qui vient au nom du Seigneur ! Béni soit le règne de notre père David, qui arrive ! Hosanna au plus haut des cieux !

benedictum quod venit regnum patris nostri David : hosanna in excelsis.

Εὐλογημένη ἡ ἐρχομένη βασιλεία ἐν ὀνόματι Κυρίου, τοῦ πατρὸς ἡμῶν Δαϐίδ· Ὡσαννὰ ἐν τοῖς ὑψίστοις

11.10. — Benedictus qui venit… Souhait d’heureuse bienvenue, adressé à Jésus au moyen de paroles inspirées. Cf. Ps 118.26. — À ce souhait qui concernait la personne du Messie, saint Marc en ajoute un autre, qu’on trouve seulement dans sa rédaction, et qui était relatif au royaume du Christ : Benedictum quod venit regnum… ! La manière dont le peuple caractérisait ce royaume est significative. Patris nostri David : c’était le royaume de David continué, restauré, transfiguré par le plus illustre de ses descendants. Voilà le pendant de la parole de l’Ange : « Dabit illi Dominus sedem David patris ejus, et regnabit iri domo Jacob in æternum ». Lc 1.32. Voilà Jésus ouvertement acclamé par la multitude comme le Roi-Messie ! — Hosanna in excelsis. Gloire à Dieu qui trône au plus haut des deux ! Du Messie, la foule remonte à celui qui l’envoie, pour le remercier de ce que les temps si ardemment désirés sont enfin accomplis.

Jésus entra à Jérusalem dans le temple ; et, après avoir regardé toutes choses, comme il était déjà tard, il s’en alla à Béthanie avec les douze.

Et introivit Jerosolymam in templum : et circumspectis omnibus, cum jam vespera esset hora, exiit in Bethaniam cum duodecim.

Καὶ εἰσῆλθεν εἰς Ἱεροσόλυμα ὁ Ἰησοῦς, καὶ εἰς τὸ ἱερόν καὶ περιϐλεψάμενος πάντα ὀψίας ἤδη οὔσης τῆς ὥρας ἐξῆλθεν εἰς Βηθανίαν μετὰ τῶν δώδεκα

11.11. — Et introivit Jerosolymam. Saint Marc ne dit rien d’une scène touchante que nous trouverons dans Lc 19.41-44 ; il ne dit rien non plus de l’émoi que l’entrée solennelle de Jésus suscita dans Jérusalem, Mt 21.10,11. Il préfère, et ce trait a une signification profonde, conduire immédiatement la procession triomphale à son terme, in templum. C’est donc droit au temple que Jésus se fit escorter par le peuple. On ne le mène pas sur une place publique comme un tribun vulgaire, ni à un palais comme μη roi ordinaire ; on le mène au temple de Jéhova. C’est là en effet sa résidence en tant que Messie. Comme ce détail nous fait bien voir la nature toute religieuse de l’ovation qu’on venait de lui décerner ! Saint Marc nous l’a seul conservé. — Circumspectis omnibus. Autre trait caractéristique et spécial. On en a parfois mécompris la portée, par exemple le Vén. Bède, qui suppose que le Sauveur, en jetant ainsi les yeux de tous côtés, voulait voir « si quis eum hospitio susciperet ! » Non, le véritable sens est à la fois et plus simple et plus noble. Ce regard provient de l’œil du Maître ! Arrivé à son palais messianique, Jésus inspecte toutes choses à la façon d’un roi : il contemple les désordres qu’il reviendra châtier le lendemain. — Cum jam vespera esset… La marche triomphale et l’inspection du Sauveur avaient rempli une grande partie de la journée. — Exiit in Bethaniam. Pourquoi Jésus ne passa-t-il point la nuit à Jérusalcm, au milieu de ce bon peuple ? On le conçoit sans peine. Il n’avait pas que des amis dans la capitale juive ; il y avait aussi des ennemis nombreux, puissants, acharnés à sa perle. Le séjour de la ville sainte n’eut donc pas été sûr pour lui. C’est pourquoi nous le verrons chaque soir chercher un refuge à Béthanie, jusqu’à la nuit du Jeudi saint.

[456] Voyez Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L’étude De L’ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xviii ; Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. iv.

[457] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. II, c. lxvi.

[458] Cf. Nb 19.2 ; Dt 21.3 ; 1Ro 6.7.

[459] voyez Ovide, Métamorphoses, iii, 12.

[460] Cf. Mc 1.32 ; 7.22 ; 9.17, etc.

[461] Édouard Reuss, Histoire évangélique, p. 549.

[462] Arthur Penrhyn Stanley, Sinai and Palestine, 2e éd., p. 190.

[463] Cf. Targum Esther, viii, 15.

[464] Herodotus, vii, 54.

[465] Voyez Carl Ludwig Wilibald Grimm, A Greek-English Lexicon of the New Testament, s. v. στοιϐὰς.

[466] Saint Jérôme de Stridon, in Matth., xxi.

II. Le Juge messianique.

Mc 11.12–13.37.

1. — Le figuier maudit.

Mc 11.12-14. — Parall. Mt 21.18-19.

Le lendemain, comme ils sortaient de Béthanie, il eut faim.

Et alia die cum exirent a Bethania, esuriit.

Καὶ τῇ ἐπαύριον ἐξελθόντων αὐτῶν ἀπὸ Βηθανίας ἐπείνασεν

11.12. — Alia die. C’est-à-dire le lundi de la Semaine Sainte, l’entrée triomphale de Jésus à Jérusalem ayant eu lieu un dimanche, d’après l’opinion commune des exégètes, ta chronologie de saint Marc est ici d’une précieuse clarté. Il distingue très nettement trois séjours de Notre-Seigneur Jésus-Christ dans le temple, durant cette grande et dernière semaine : 1° le séjour qui suivit immédiatement l’entrée triomphale, ℣℣. 1-11 ; 2° le séjour du lundi saint, qui fut marqué par l’expulsion des vendeurs, ℣℣. 12-19 ; 3° le séjour du mardi saint, durant lequel Jésus lutta si vigoureusement contre ses adversaires, ℣℣. 20 et ss. — Cum exirent. Le Sauveur, en compagnie des douze Apôtres, sortait de Béthanie pour retourner à Jérusalem. — Esuriit. Sur la nature de cette faim matinale de Jésus, voyez l’Évangile selon sant Matthieu, Mt 21.18. Divers hérétiques ont prétendu qu’elle n’exista pas en réalité, mais que Notre-Seigneur la simula pour donner plus commodément une leçon à ses disciples. Nous admettons qu’elle fut tout à la fois véritable, naturelle et providentielle.

Et voyant de loin un figuier qui avait des feuilles, il alla voir s’il y trouverait quelque chose ; et, s’en étant approché, il n’y trouva que des feuilles, car ce n’était pas le temps des figues.

Cumque vidisset a longe ficum habentem folia, venit si quid forte inveniret in ea : et cum venisset ad eam, nihil invenit præter folia : non enim erat tempus ficorum.

καὶ ἰδὼν συκῆν μακρόθεν ἔχουσαν φύλλα ἦλθεν εἰ ἄρα εὑρήσει τι ἐν αὐτῇ καὶ ἐλθὼν ἐπ’ αὐτὴν οὐδὲν εὗρεν εἰ μὴ φύλλα· οὐ γὰρ ἦν καιρὸς σύκων

11.13. — Cumque vidisset a longe. Μακρόθεν est une particularité de saint Marc. Dans cette région, si fertile en figuiers que Bethphagé (« la maison des figues ») en tirait son nom, Jésus aperçut donc à quelque distance un de ces arbres tout couvert de feuilles, bien que la saison fût encore peu avancée. Il était peut être d’une espèce plus précoce, ou bien il jouissait d’une meilleure exposition que les autres. — Venit si quid forte inveniret (scil. fructuum). L’advjerbe « forte » ne rend pas parfaitement la nuance exprimée par ἄρα du texte grec. Mieux vaudrait « si itaque » : la présence de feuilles sur ce figuier, tandis que les arbres voisins n’avaient pas encore bourgeonné, était un fait dont on pouvait conclure qu’il portait probablement des fruits. — Mais pourquoi l’Évangéliste, après avoir constaté que Jésus ne trouva pas la moindre figue, ajoute-t-il aussitôt : Non enim erat tempus ficorum ? Cette note exégétique, qui est propre à saint Marc, a jeté les interprètes dans une grande perplexité, parce qu’elle semble taxer d’inconséquence la conduite de Notre-Seigneur. Aussi a-t-on recouru aux subterfuges les plus singuliers pour lui trouver un sens acceptable. Heinsius et plusieurs autres commentateurs, par le simple changement d’un accent, οὗ au lieu de οὐ, obtiennent cette traduction : Là où Jésus se trouvait, c’était le temps des figues. Saint Marc se serait donc proposé de rappeler à ses lecteurs que, grâce au climat tempéré de la Judée, Jésus pouvait chercher déjà des figues mûres. D’autres (Majus, etc.) essayent d’échapper à la difficulté en plaçant un point d’interrogation après συχῶν : « Nonne enim erat tempus ficorum ? » D’autres encore (Deyling, Kuinœl, Wetstein) donnent à la négation οὐ la signification de οὐπω, « nondum », et à καιρός celle de « tempus colligendi fructus », d’où il suit, disent-ils, que la démarche du Sauveur était très naturelle, la récolte n’ayant pas encore eu lieu, les arbres n’étant pas encore dépouillés de leurs fruits. Hammond, Paulus, Olshausen, etc., traduisent de leur côté καῖρός par καιρός εὐφορος : « Ce n’était pas une année favorable pour les figues ». Quelques interprètes trouvent plus commode de dire que ce passage est apocryphe. Nous ne parlons pas des rationalistes, qui se tirent non moins aisément d’affaire en le déclarant illogique (de Wette), inexplicable (Holtzmann), contradictoire (Strauss, Hilgenfeld). On peut cependant lui trouver un sens très raisonnable sans qu’il soit besoin d’avoir recours à toutes ces mesures plus ou moins outrées. En faisant remarquer que « ce n’était pas la saison des figues », car il faut maintenir aux mots οὐ γὰρ ἦν καιρὸς σύκων leur signification obvie, saint Marc voulait indiquer que la démarche du Sauveur (« venit si quid forte inveniret ») n’était pas fondée sur l’époque de l’année où l’on se trouvait alors, mais sur quelque autre circonstance propre à l’arbre en question. Celle circonstance a été mentionnée plus haut : « Ficum habentem folia ». Le figuier émettant ses fruits avant ses feuilles, une plante de cette espèce qui attirait l’attention des passants par la précocité de son feuillage, les invitait par là-même à venir chercher sur lui un fruit rafraîchissant.

Prenant la parole, il lui dit : Que jamais personne ne mange de toi aucun fruit. Et ses disciples l’entendirent.

Et respondens dixit ei : Jam non amplius in æternum ex te fructum quisquam manducet. Et audiebant discipuli ejus.

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτῇ Μηκέτι ἐκ σοῦ εἰς τὸν αἰῶνα μηδεὶς καρπὸν φάγοι καὶ ἤκουον οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ

11.14. — Respondens dixit ei. Jésus traite cet arbre trompeur comme un être doué d’intelligence ; bien plus, en le maudissant, il le traite en être moral, libre et responsable. Il y a là évidemment un symbole. En effet, dit Eusèbe d’Emèse (cité par Westcott), « Dominus, qui nunquam sino ratione aliquid agit, quando sine ratione agere videtur, alicujus magnæ rei significatio est ». Dans ce fait extraordinaire, qui n’a pas son parallèle dans la vie du Sauveur, nous devons donc voir, suivant l’heureuse expression du Vén. Bède, une parabole de choses ; autrement, il n’aurait pas de raison d’être, et serait incompréhensible pour nous. « Non erat illius pomi tempus, sicut Evangelista testatur, et tamen esuriens poma quæsivit Christus. Christus nesciebat quod rusticus sciebat ? Quum ergo esuriens poma quæsivit in arbore, significavit se aliquid esurire, et aliquid aliud quærere. Arborem illam maledixit, et aruit. Quæ culpa arboris infecunditas[467] ? » Voici maintenant, d’après le même Père, la chose signifiée : « Illorum est culpa sterilitas, quorum fecunditas est voluntas. Erant ergo judæi, habentes verba Legis, et facta non habentes ; pleni foliis et fructus non ferentes ». Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 21.19. Jéhova ne disait-il pas déjà, par l’intermédiaire du prophète Michée, Mi 7.1,2, en parlant du peuple théocratique : « Væ mihi, quia factus sum sicut qui colligit in autumno racemos vindemiæ. Non est botrus ad comedendum ; præcoquas ficus desideravit anima mea. Periit sanctus de terra, et rectus in hominibus non est ». — Jam non amplius in æternum… Accumulation emphatique, exprimée avec plus de force encore dans le texte grec : μηχέτι ἐκ σοῦ εἰς τὸν αἰῶνα οὐδεὶς καρπὸν φάγοι. Cette forme de la sentence est spéciale à saint Marc. Nous lisions dans saint Matthieu : « Numquam ex te fructus nascatur in sempiternum ». — Et audiebant discipuli. Ce trait est également propre au second Évangile. Il a pour but de préparer la suite du récit, ℣℣. 20 et 21.

2. — Expulsion des marchands.

Mc 11.15-19. — Parall. Mt 21.12-17; Lc 19.45-48.

Ils vinrent ensuite à Jérusalem, et Jésus, étant entré dans le temple, se mit à chasser ceux qui vendaient et qui achetaient dans le temple ; et il renversa les tables des changeurs et les sièges de ceux qui vendaient des colombes.

Et veniunt in Jerosolymam. Et cum introisset in templum, cœpit ejicere vendentes et ementes in templo : et mensas numulariorum, et cathedras vendentium columbas evertit :

Καὶ ἔρχονται εἰς Ἱεροσόλυμα καὶ εἰσελθὼν ὁ Ἰησοῦς εἰς τὸ ἱερὸν ἤρξατο ἐκϐάλλειν τοὺς πωλοῦντας καὶ ἀγοράζοντας ἐν τῷ ἱερῷ καὶ τὰς τραπέζας τῶν κολλυϐιστῶν καὶ τὰς καθέδρας τῶν πωλούντων τὰς περιστερὰς κατέστρεψεν

11.15. — Et veniunt Jerosolymam. Quittant le figuier maudit, Jésus poursuit sa marche vers Jérusalem, passant ainsi du type à l’antitype, du symbole à la chose signifiée. À peine arrivé dans le temple, nous le voyons accomplir un nouvel acte judiciaire, non moins terrible que le précédent. Par un coup éclatant d’autorité, il rend à la maison de Dieu le calme, le silence, l’honneur dont on l’avait dépouillée par d’étonnants abus. Un mot de topographie ne sera pas déplacé en, cet endroit. Ce que nous appelons le Temple de Jérusalem était loin de ressembler à nos églises actuelles. Il se composait de parties très distinctes, dont la principale, qui formait le sanctuaire proprement dit (ὁ νᾶòς), n’était accessible qu’aux seuls prêtres. Autour de ce νᾶòς il y avait plusieurs cours, que des clôtures de divers genre séparaient les unes des autres : c’étaient 1° le parvis des prêtres, où l’on offrait les sacrifices, 2° la cour dite d’Israël ; 3° ce qu’on appelait la cour des femmes ; enfin 4° en communication avec les rues avoisinantes, la cour des Gentils, où les païens eux-mêmes pouvaient pénétrer[468]. C’est dans cette cour, entourée de magnifiques galeries, la plus extérieure et la plus vaste de toutes, qu’eut lieu la scène qui va suivre. — Cœpit ejicere vendentes… En soi, l’existence d’un marché à l’entrée du temple, pour faciliter aux personnes pieuses, et plus spécialement aux pèlerins venus de loin, l’emplette des objets nécessaires pour les sacrifices qu’ils voulaient offrir au Seigneur, n’avait rien que de légitime et même de louable. C’est donc l’abus, et non la chose même, que Jésus réprouve par ses actes et par ses paroles. Or l’abus était manifeste, palpable. Au lieu d’un marché pacifique, on avait un bruyant bazar, une foire perpétuelle ; de plus, les pèlerins étaient odieusement rançonnés par les marchands, qui étaient souvent des prêtres, ou du moins les commis des prêtres. On en vint jusqu’à vendre une colombe au prix exhorbitant d’un denier d’or[469]. — Mensas numulariorum, cathedras vendentium… Pour tous ces détails, nous renvoyons à l’Évangile selon Saint Matthieu, Mt 21.12.

Et il ne permettait pas que personne transportât aucun objet à travers le temple.

et non sinebat ut quisquam transferret vas per templum :

καὶ οὐκ ἤφιεν ἵνα τις διενέγκῃ σκεῦος διὰ τοῦ ἱεροῦ

11.16. — Et non sinebat… Voici encore un trait des plus intéressants, qui est propre à saint Marc. Cette interdiction du Sauveur suppose un autre genre de liberté que les Juifs de son temps s’élaient permise a l’égard du temple. Après avoir transformé les cours intérieures en un lieu de trafic, ils en avaient fait encore un passage public et profane, qu’ils traversaient sans gène, chargés de toute sorte d’objets[470], pour s’épargner un détour dans les rues de la ville. — Per templum, διὰ τοῦ ἱεροῦ. Ce second abus concernait donc pareillement le ἱερὸν, c’est-à-dire les cours, et non le νᾶòς. — « Les Rabbins, dit fort bien Calmet, nous étalent avec emphase les règles que l’on devait observer dans le Temple : mais il paraît par l’Évangile que les lois étaient fort mal gardées… Ils disent donc qu’il n’est pas permis d’y entrer, pas même dans le parvis des Gentils, avec son bâton, ses souliers, sa bourse, ou ses pieds crottés, ou avec de l’argent dans un mouchoir, ou avec une besace, ou d’y cracher, ou d’en faire un lieu passager, etc… Tout cela est fort beau dans la spéculation ; mais il en faudrait montrer la pratique ». Wetstein et Lightfoot citent tout au long dans leurs Recueils les décrets talmudiques auxquels fait allusion le savant exégète de Lorraine. Megilla, f. 28, 1, nous lisons l’ordonnance suivante : « Synagogam jam devastatam ne faciat quis (viam) compendiariam ». Et Josèphe ne dit-il pas, dans les mêmes termes que saint Marc : « Ne vas quidem aliquod portari licet in templo[471] ».

Et il enseignait, en leur disant : N’est-il pas écrit : Ma maison sera appelée une maison de prière pour toutes les nations ? Mais vous, vous en avez fait une caverne de voleurs.

et docebat, dicens eis : Nonne scriptum est : Quia domus mea, domus orationis vocabitur omnibus gentibus ? vos autem fecistis eam speluncam latronum.

καὶ ἐδίδασκεν λέγων αὐτοῖς, Οὐ γέγραπται ὅτι Ὁ οἶκός μου οἶκος προσευχῆς κληθήσεται πᾶσιν τοῖς ἔθνεσιν ὑμεῖς δὲ εποιήσατε αὐτὸν σπήλαιον λῃστῶν

11.17. — Le verbe docebat, mis à l’imparfait, a fait croire à plusieurs exégètes que les paroles attribuées à Notre-Seigneur seraient simplement le résumé d’un discours qu’il aurait prononcé après l’expulsion des vendeurs. Opinion assez peu vraisemblable. — Nonne scriptum est… ? Le Sauveur justifie par deux paroles inspirées, Es 56.7 et Jr 7.11, l’action de zèle à laquelle il venait de se livrer. Le temple était une maison de prière ; mais on l’avait honteusement changé en un antre de brigands : Jésus, en vertu de ses droits messianiques, l’a purifié, lui a rendu sa destination première. — Omnibus gentibus. Saint Marc a seul cité ces mots du texte d’Isaïe. Ils convenaient d’autant mieux, que la scène se passait dans une cour ouverte aux païens aussi bien qu’aux Juifs.

Ayant entendu cela, les princes des prêtres et les scribes cherchaient un moyen de le faire mourir ; car ils le craignaient, parce que toute la foule était dans l’admiration au sujet de sa doctrine.

Quo audito principes sacerdotum et scribæ, quærebant quomodo eum perderent : timebant enim eum, quoniam universa turba admirabatur super doctrina ejus.

καὶ ἤκουσαν οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ ἀρχιερεῖς καὶ ἐζήτουν πῶς αὐτὸν ἀπολέσουσιν· ἐφοϐοῦντο γὰρ αὐτόν ὅτι πᾶς ὁ ὄχλος ἐξεπλήσσετο ἐπὶ τῇ διδαχῇ αὐτοῦ

11.18. — Ce verset décrit l’impression que produisit sur les hiérarques juifs la nouvelle de ce qui avait eu lieu dans le temple. Leur haine contre Jésus ne connut plus de bornes, quand ils apprirent que leur adversaire était venu agir en maître et en réformateur sur leur propre terrain. « Odio habuerunt corripientem… et loquentem perfecte abominati sunt[472] ». — Timebant eum. Une seule chose les empêcha d’exécuter sans délai les projets homicides qu’ils avaient depuis longtemps formés à son égard : c’était la crainte que le peuple, charmé par ses divines leçons et visiblement passionné pour lui, ne s’insurgeât contre quiconque tenterait de lui faire quelque mal. Cf. Lc 19.48. De là leur grand embarras et leurs délibérations pour savoir quomodo eum perderent.

Quand le soir fut venu, il sortit de la ville.

Et cum vespera facta esset, egrediebatur de civitate.

Καὶ ὅτε ὀψὲ ἐγένετο ἐξεπορεύετο ἔξω τῆς πόλεως

11.49. — Cum vespera facta esset egrediebatur. L’emploi de l’imparfait semble insinuer que l’Évangéliste veut parler ici d’un fait qui se passa non seulement le soir du lundi saint, mais encore les deux jours suivants. Telle est même la seule interprétation permise si nous lisons avec Tischendorf ὅταν, « quoties », au lieu de ὅτε.

3. — La puissance de la foi.

Mc 11.20-26. — Parall. Mt 21.20-22.

C’est ici le second acte du petit drame relatif au figuier maudit (℣℣. 12-14). Saint Matthieu avait réuni tous les détails de l’épisode, comme s’ils s’étaient immédiatement succédé.

Le matin, en passant, ils virent le figuier, desséché jusqu’à la racine.

Et cum mane transirent, viderunt ficum aridam factam a radicibus.

Καὶ πρωῒ παραπορευόμενοι εἶδον τὴν συκῆν ἐξηραμμένην ἐκ ῥιζῶν

11.20. — Cum mane transirent. C’était le matin du mardi saint. Cf. ℣. 12 et le commentaire. Jésus et les Douze revenaient de Béthanie à Jérusalem. Cf. ℣. 27. — Viderunt ficum aridam factam. La veille au soir, en se rendant de la capitale à leur tranquille retraite, les Apôtres n’avaient pas remarqué le merveilleux effet de la parole de Jésus, soit qu’il fit déjà nuit, soit qu’ils eussent passé par un autre chemin. Deux ou trois routes distinctes conduisent aujourd’hui de Jérusalem à Béthanie[473]. — A radicibus : détail pittoresque, spécial à saint Marc, pour signifier que le figuier était totalement desséché.

Et Pierre, se ressouvenant, lui dit : Maître, voici que le figuier que vous avez maudit s’est desséché.

Et recordatus Petrus, dixit ei : Rabbi, ecce ficus, cui maledixisti, aruit.

καὶ ἀναμνησθεὶς ὁ Πέτρος λέγει αὐτῷ Ῥαϐϐί ἴδε ἡ συκῆ ἣν κατηράσω ἐξήρανται

11.21. — Et recordatus Petrus. Autre détail spécial, que notre évangéliste tenait assurément de saint Pierre lui-même. Saint Matthieu, bien que témoin oculaire du fait, attribue d’une manière générale la réflexion qui suit à tous les Apôtres, Mt 20.20. Saint Pierre donc, à la vue de cet arbre dont les feuilles, si fraîches la veille, retombaient tristement le long des rameaux, se souvint de la malédiction que Jésus avait lancée contre lui, et il se hâta, en termes vifs et naïfs tout ensemble, d’attirer l’attention du Sauveur sur ce prodige. — Ecce est une exclamation de surprise, d’admiration.

Jésus, prenant la parole, leur dit : Ayez foi en Dieu.

Et respondens Jesus ait illis : Habete fidem Dei.

καὶ ἀποκριθεὶς Ἰησοῦς λέγει αὐτοῖς Ἔχετε πίστιν θεοῦ

11.22. — Respondens Jesus. Notre-Seigneur profite de cette réflexion pour donner aux siens une leçon importante sur la puissance irrésistible de la foi, surtout de la foi dans la prière. Saint Marc nous communique cette leçon avec plus d’ampleur et d’une manière plus complète que saint Matthieu. — Habete fidem Dei. De même en grec : πίστιν Θεοῦ pour πίστιν ἐπί Θεóν, la foi en Dieu. C’est ce qu’on appelle le génitif de l’objet[474].

En vérité, je vous le dis, quiconque dira à cette montagne : Ote-toi de là, et jette-toi dans la mer, s’il n’hésite pas dans son cœur, mais s’il croit que tout ce qu’il aura dit arrivera, il le verra arriver.

Amen dico vobis, quia quicumque dixerit huic monti : Tollere, et mittere in mare, et non hæsitaverit in corde suo, sed crediderit, quia quodcumque dixerit fiat, fiet ei.

ἀμὴν γὰρ λέγω ὑμῖν ὅτι ὃς ἂν εἴπῃ τῷ ὄρει τούτῳ Ἄρθητι καὶ βλήθητι εἰς τὴν θάλασσαν καὶ μὴ διακριθῇ ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ ἀλλὰ πιστεύσῃ ὅτι ἃ λέγεῖ γίνεται ἔσται αὐτῷ ὃ ἐὰν εἴπῃ

11.23. — Amen dico vobis. Notre-Seigneur commence par garantir au nom de l’éternelle vérité l’exactitude du fait qu’il va signaler. — Quicumque dixerit… Ce fait est assurément bien extraordinaire ! Un chrétien quelconque qui dit à une montagne : Jette-toi dans la mer, et qui voit son ordre immédiatement obéi ! Une condition est pourtant exigée : Non hæsitaverit in corde suo, sed crediderit. Saint Jacques semble commenter cette promesse quand, parlant de la prière, il écrit, Jc 1.6 : « Postulet in fide nihil hæsitans : qui enim hæsitat similis est fluctui maris, qui a vento movetur et circumfertur ». L’idée d’hésitation, de défiance, est très bien rendue dans le texte grec par le verbe διακρίνω, dont la signification primitive indique des jugements portés en divers sens, un va et vient perpétuel de l’esprit qui ne sait se fixer, voyez Bretschneider[475].

C’est pourquoi je vous dis : Quoi que ce soit que vous demandiez en priant, croyez que vous le recevrez, et cela vous arrivera.

Propterea dico vobis, omnia quæcumque orantes petitis, credite quia accipietis, et evenient vobis.

διὰ τοῦτο λέγω ὑμῖν πάντα ὅσα ἄν προσεύχομενοι αἰτεῖσθε πιστεύετε ὅτι λαμϐάνετέ καὶ ἔσται ὑμῖν

11.24. — Quæcumque orantes… Si vous pouvez être certains d’obtenir par une prière pleine de foi la puissance d’accomplir les miracles les plus étonnants, à plus forte raison obtiendrez-vous toutes les autres choses que vous demanderez au Seigneur. — Accipietis. La Vulgate a lu λήψεσθε au futur. Le verbe est au présent dans la Recepta, λαμϐάνετέ. Nous préférons avec Tischendorf et Lachmann l’aoriste ἐλάϐετε, qu’on trouve dans les manuscrits B, C, L, Δ, Sinait. Cette leçon est très expressive : la prière du chrétien est à peine formulée qu’elle est déjà exaucée.

Et lorsque vous vous tiendrez debout pour prier, si vous avez quelque chose contre quelqu’un, pardonnez-lui, afin que votre Père qui est dans les cieux vous pardonne aussi vos péchés.

Et cum stabitis ad orandum, dimittite si quis habetis adversus aliquem : ut et Pater vester, qui in cælis est, dimittat vobis peccata vestra.

καὶ ὅταν στήκητε προσευχόμενοι ἀφίετε εἴ τι ἔχετε κατά τινος ἵνα καὶ ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς ἀφῇ ὑμῖν τὰ παραπτώματα ὑμῶν

11.25. — Souvent il arrive que, malgré une foi très vive, on n’obtient pas les grâces demandées au Seigneur. C’est qu’on n’est pas en règle avec ses frères, qu’on nourrit au fond du cœur quelque sentiment peu charitable. Telle est la liaison des idées. — Saint Marc mentionne seul en cet endroit les pensées contenues dans les ℣℣. 25 et 26 ; saint Matthieu les passe sous silence, sans doute parce qu’il les avait déjà citées dans le Discours sur la Montagne, Mt 6.14,15. Elles durent revenir plus d’une fois sur les lèvres du Sauveur. — Cum stabitis ad orandum. Les Juifs se tenaient habituellement debout pour prier. Cf. 1Ro 1.26 ; Mt 4.5 ; Lc 18.11. De là le nom de מעמדות, « stations », qui servait souvent chez eux à désigner les prières, et que notre langage liturgique leur a emprunté. Parfois néanmoins ils priaient à genoux, 2Ro 8.54 ; Da 6.10, ou prosternés, Js 7.6 ; 2Ro 18.42. — Dimittite, ἀφίετε. Belle expression pour indiquer le pardon généreusement accordé.

Car si vous ne pardonnez pas vous-mêmes, votre Père qui est dans les cieux ne vous pardonnera pas non plus vos péchés.

Quod si vos non dimiseritis : nec Pater vester, qui in cælis est, dimittet vobis peccata vestra.

εἰ δὲ ὑμεῖς οὖκ ἀφίετε, οὐδε ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς ἀφησεὶ τὰ παραπτώματα ὑμῶν

11.26. — Si vos non dimiseritis… C’est la même idée, présentée sous une forme négative. « Tremenda sententia ! » s’écrie la Glose. — Tischendorf et plusieurs autres critiques omettent ce verset, parce qu’il manque dans plusieurs manuscrits anciens (B, L, S, Δ, Sinaït. et quelques minuscules). Néanmoins son authenticité ne nous paraît pas douteuse.

4. — Le Christ victorieux de ses ennemis.

Mc 11.27–12.40.

a. D’où viennent les pouvoirs de Jésus.

Mc 11.27-33. — Parall. Mt 21.23-27 ; Lc 20.1-8.

Ils vinrent de nouveau à Jérusalem. Et comme Jésus se promenait dans le temple, les princes des prêtres, les scribes et les anciens vinrent à lui,

Et veniunt rursus Jerosolymam. Et cum ambularet in templo, accedunt ad eum summi sacerdotes, et scribæ, et seniores :

Καὶ ἔρχονται πάλιν εἰς Ἱεροσόλυμα καὶ ἐν τῷ ἱερῷ περιπατοῦντος αὐτοῦ ἔρχονται πρὸς αὐτὸν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ πρεσϐύτεροι

11.27. — Veniunt rursus Jerosolymam. « Rursus » fait allusion aux deux entrées des jours précédents, ℣℣. 11 et 15. Nous sommes encore dans la matinée du mardi de la Semaine Sainte. Cf. ℣. 20 — Cum ambularet in templo. Ce détail pittoresque est propre à saint Marc. Il nous montre Jésus, entouré des siens, se promenant sous les vastes galeries de la cour des Gentils, et se mêlant aux groupes du peuple ; Saint Matthieu, Mt 21.23, ajoute que le Sauveur ne tarda pas à prendre la parole pour enseigner la foule. — Summi sacerdotes, et Scribæ et Seniores. Dans cette nomenclature, nous reconnaissons les noms des trois Chambres qui formaient le Sanhédrin. Ceux qui s’approchent en ce moment de Jésus viennent donc à lui avec un mandat officiel, comme délégués de la Cour suprême des Juifs. Leur but est manifeste : ils veulent engager avec leur ennemi un combat à mort, trouver une occasion de l’arrêter et de le perdre, malgré sa popularité. La narration claire et rapide de saint Marc nous permet d’assister aux diverses péripéties de cette lutte.

et lui dirent : Par quelle autorité faites-vous ces choses ? et qui vous a donné le pouvoir de les faire ?

et dicunt ei : In qua potestate hæc facis ? et quis dedit tibi hanc potestatem ut ista facias ?

καὶ λέγουσιν αὐτῷ Ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιεῖς καὶ τίς σοι τὴν ἐξουσίαν ταύτην ἔδωκεν ἵνα ταῦτα ποιῇς

11.28. — Dicunt ei. La bataille s’engage par une escarmouche livrée sur le terrain des pouvoirs de Notre-Seigneur : In qua potestate… « Qui êtes-vous donc pour faire des choses semblables ? Est-ce que vous vous établissaz docteur ? Vous consacrez-vous prince des prêtres ? » Théophylacte. — Hæc facis ; ista facias. Les pronoms « hæc » et « ista » désignent les divers actes que le Sauveur s’était permis d’accomplir dans le temple depuis la journée du dimanche, spécialement l’expulsion des vendeurs. — Au lieu de la conjonction et qui unit les deux phrases interrogatives, nous préférerions aut (ἤ, d’après plusieurs manuscrits et versions[476]. En effet, c’est une double question que les Sanhédristes posent ici à Jésus : 1° Avez-vous des titres personnels qui vous permettent d’agir comme vous le faites ? Êtes-vous prophète, par exemple ? 2° A défaut de titres semblables, qui vous a conféré un pouvoir légal ?

Jésus leur répondit : Je vous adresserai, moi aussi, une question ; répondez-moi, et je vous dirai par quelle autorité je fais ces choses.
Le baptême de Jean était-il du ciel ou des hommes ? Répondez-moi.

Jesus autem respondens, ait illis : Interrogabo vos et ego unum verbum, et respondete mihi : et dicam vobis in qua potestate hæc faciam.
Baptismus Joannis, de cælo erat, an ex hominibus ? Respondete mihi.

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Ἐπερωτήσω ὑμᾶς κἀγὼ ἕνα λόγον καὶ ἀποκρίθητέ μοι καὶ ἐρῶ ὑμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιῶ·
τὸ βάπτισμα Ἰωάννου ἐξ οὐρανοῦ ἦν ἢ ἐξ ἀνθρώπων ἀποκρίθητέ μοι

11.29 et 30. — Les délégués du Grand-Conseil pensaient bien que Jésus serait incapable de fournir une réponse satisfaisante à ces demandes, qu’ils lui adressaient avec une certaine apparence de droit. Avec quelle noble simplicité il déjoue leurs manœuvres ! — Interrogabo vos et ego. On prétend lui faire subir un interrogatoire ; c’est lui au contraire qui va en imposer un aux orgueilleux personnages qu’il a en face de lui. — Baptismus Joannis… Jésus aurait pu demander d’une manière générale : D’où provenait la mission de Jean ? Il préféra mentionner la cérémonie qui résumait si bien le ministère du Précurseur, qui avait même valu à Jean son surnom célèbre de Baptiste. Cf. Mc 1.4.

Mais ils raisonnaient en eux-mêmes, disant : Si nous répondons : Du ciel, il dira : Pourquoi donc n’avez-vous pas cru en lui ?
Si nous disons : Des hommes, nous avons à craindre le peuple ; car tous regardaient Jean comme un vrai prophète.

At illi cogitabant secum, dicentes : Si dixerimus : De cælo, dicet : Quare ergo non credidistis ei ?
Si dixerimus : Ex hominibus, timemus populum : omnes enim habebant Joannem quia vere propheta esset.

καὶ ἐλογίζοντο πρὸς ἑαυτοὺς λέγοντες Ἐὰν εἴπωμεν Ἐξ οὐρανοῦ ἐρεῖ Διὰτί οὖν οὐκ ἐπιστεύσατε αὐτῷ
ἀλλ’ ἐὰν εἴπωμεν Ἐξ ἀνθρώπων ἐφοϐοῦντο τὸν λαόν ἅπαντες γὰρ εἶχον τὸν Ἰωάννην ὅτι ὄντως προφήτης ἦν

11.31 et 32. — Illi cogitabant secum ; mieux « inter se », πρός ἑαυτοὺς. La réponse était donc bien difficile, puisqu’elle exigeait une consultation en règle ! Elle était aisée en soi ; mais, d’une part, la conduite antérieure des Sanhédristes à l’égard de Jean-Baptiste, de l’autre la Crainte de blesser la foule en parlant d’une manière défavorable de celui qu’elle vénérait comme un saint, plaçait nos Docteurs dans une cruelle perplexité. — Au lieu de timemus populum, le texte grec porte ἐφοϐοῦντο τὸν λαόν, « timebant populum », changement de personnes qui donne à la pensée un tour vif et saisissant. Saint Marc fait donc la réponse au nom des conseillers juifs, « idquo elegantissime fecisse videtur, quoniam haud facile quisquam sibi ipse aperte timorem adscribere consuevit[477] ». Il arrive plusieurs fois aux écrivains sacrés de passer ainsi du langage direct à l’indirect. Cf. Mc 2.10 ; Mt 9.6  Lc 5.24.

Ils répondirent donc à Jésus : Nous ne savons. Et Jésus leur répliqua : Moi non plus, je ne vous dirai pas par quelle autorité je fais ces choses.

Et respondentes dicunt Jesu : Nescimus. Et respondens Jesus ait illis : Neque ego dico vobis in qua potestate hæc faciam.

καὶ ἀποκριθέντες λέγουσιν τῷ Ἰησοῦ Οὐκ οἴδαμεν καὶ ὁ Ἰησοῦς ἀποκριθεὶς λέγει αὐτοῖς Οὐδὲ ἐγὼ λέγω ὑμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιῶ

11.33. — Nescimus. Les Sanhédristes mentent pour cacher leur embarras ; mais ils perdent par là-même le droit d’avoir une réponse de Notre Seigneur. S’ils sont incapables de porter un jugement sur le ministère de saint Jean, ils sont incapables aussi de juger la mission de Jésus. En outre, ce que le Sauveur a fait n’a pas besoin de justification ; la nature de ses œuvres montre qu’elles proviennent d’une source divine. Au reste, dit un ancien, « obligés d’instruire celui qui cherche la vérité, nous pouvons renverser par un raisonnement vigoureux quiconque essaie de nous tendre un piége ». C’est précisément ce que nous avons vu faire à Jésus : d’un seul coup, il a déchiré le filet du sophisme.

b. Parabole des vignerons homicides.

Mc 11.1-12. — Parall. Mt 21.33-46 ; Lc 20.9-19.

Il se mit ensuite à leur parler en paraboles : Un homme planta une vigne, et l’entoura d’une haie, et creusa un pressoir, et bâtit une tour, et la loua à des vignerons, puis s’en alla dans un pays lointain.

Et cœpit illis in parabolis loqui : Vineam pastinavit homo, et circumdedit sepem, et fodit lacum, et ædificavit turrim, et locavit eam agricolis, et peregre profectus est.

Καὶ ἤρξατο αὐτοῖς ἐν παραϐολαῖς λέγεῖν, Ἀμπελῶνα ἐφύτευσεν ἄνθρωπος καὶ περιέθηκεν φραγμὸν καὶ ὤρυξεν ὑπολήνιον καὶ ᾠκοδόμησεν πύργον καὶ ἐξέδοτο αὐτὸν γεωργοῖς καὶ ἀπεδήμησεν

12.1. — Cœpit… in parabolis loqui. « Postquam Dominus prudenti interrogatione tenlalorum ora concluserat, eorum malitiam parabolice demonstrat », Glossa. Jésus relève ainsi le gant jeté par ses adversaires et se fait agresseur à son tour. — Saint Matthieu, Mt 20.28–22.14, a conservé trois paraboles qui furent prononcées par Notre-Seigneur dans cette circonstance mémorable : saint Marc n’en mentionne qu’une seule, celle des vignerons. Mais c’est bien la plus significative et la plus énergique. Du reste, en employant l’expression « in parabolis », il montre suffisamment que, selon sa coutume, il cite en abrégé les paroles de Jésus. — Vineam paslinamt homo… Tous les détails de cette description sont empruntés d’un côté aux écrits de l’Ancien Testament, de l’autre aux usages viticoles de la Palestine. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 21.33. La plantation de la vigne spirituelle de Jéhova avait eu lieu sous Josué, quand la nation théocratique fut établie par son souverain Maître dans la terre de Chanaan. Là, le Seigneur entoura son peuple de soins multiples, analogues aux opérations par lesquelles un vigneron protège et cultive un vignoble. Puis, après en avoir confié la direction aux chefs suprêmes qui le représentaient, peregre profectus est. « Ce n’est pas qu’il ait changé de lieu, dit fort bien le Vén. Bède expliquant ce passage, mais il parut s’en aller, pour laisser aux vignerons toute liberté dans leur travail ». N’oublions pas que c’est sur ces vignerons et sur leur conduite que repose l’idée même de la parabole.

Le temps venu, il envoya un serviteur aux vignerons, pour recevoir d’eux du fruit de la vigne.

Et misit ad agricolas in tempore servum ut ab agricolis acciperet de fructu vineæ.

καὶ ἀπέστειλεν πρὸς τοὺς γεωργοὺς τῷ καιρῷ δοῦλον ἵνα παρὰ τῶν γεωργῶν λάϐῃ ἀπὸ τοῦ καρποῦ τοῦ ἀμπελῶνος·

12.2. — Misit… in tempore : c’est-à-dire au temps de la vendange. « Quum tempus fructuum appropinquasset », dit saint Matthieu. — Servum. Les serviteurs envoyés successivement par Dieu auprès des vignerons, pour revendiquer ses droits de propriétaire, représentent les Prophètes de l’Ancien Testament, qui furent en effet chargés plus d’une fois de ramener dans la droite voie les prêtres oublieux de leurs devoirs les plus sacrés. — Ut acciperet de fructu. On voit par ce détail que les agriculteurs de la parabole étaient ce que nous nommons en France des métayers, et qu’ils payaient leurs redevances en nature, non en argent. Voyez dans Pline des détails intéressants sur ce genre de location[478].

Mais, l’ayant saisi, ils le battirent, et le renvoyèrent les mains vides.

Qui apprehensum eum ceciderunt, et dimiserunt vacuum.

οἱ δὲ λαϐόντες αὐτὸν ἔδειραν καὶ ἀπέστειλαν κενόν

12.3. — Apprehensum eum ceciderunt : ἔδειραν du texte grec signifierait, d’après l’acception primitive de ce verbe, « pellem detraxerunt » ; mais il faut donner ici a δέρω le sens dérivé que la Vulgate a très justement adopté[479]. Il s’agit en tout cas d’une injure insigne. — Dimiserunt vacuum : à vide au point de vue des fruits qu’il était venu chercher.

Il leur envoya de nouveau un autre serviteur, et ils le blessèrent à la tête, et le chargèrent d’outrages.

Et iterum misit ad illos alium servum : et illum in capite vulneraverunt, et contumeliis affecerunt.

καὶ πάλιν ἀπέστειλεν πρὸς αὐτοὺς ἄλλον δοῦλον· κἀκεῖνον λιθοϐολήσαντες ἐκεφαλαίωσαν καὶ ἀπέστειλαν ἠτίμωμένον

12.4. — Et iterum misit… D’après le premier Évangile, le maître de la vigne envoya successivement deux groupes de nombreux serviteurs. Cf. Mt 21.34,36. Suivant le récit de saint Marc et de saint Luc, les ambassades furent plus fréquentes et se composèrent seulement de serviteurs isolés, qui vinrent l’un après l’autre réclamer aux vignerons la part du propriétaire. Cette description est a la fois plus pittoresque, plus naturelle et plus conforme à la réalité des faits. — In capite vulneraverunt. L’expression grecque ἐκεφαλαίωσαν, ainsi traduite par la Vulgate, a donné lieu à une discussion assez vive entre les exégètes, qui aujourd’hui même ne peuvent s’accorder pour en fixer le véritable sens. La difficulté vient de ce que le verbe κεφαλαιόω, dérivé de κεφάλαιον, « summarium », et non de κεφαλή, « caput », a, chez les classiques et même dans les livres grecs de l’Ancien Testament, la signification bien arrêtée de « in summam redigo, summatira dico[480] », et nulle part celle que lui attribue notre version latine. Aussi, les anciens commentateurs grecs l’interprètent-ils autrement que la Vulgate. Théophylacte en donne cette paraphrase, συνετέλεσαν καὶ ἐκορύφωσαν τὴν ὕϐριν, « omni eum contumelias genere quasi in summam quamdam redacto affecerunt », admise avec de légères modifications par plusieurs exégètes contemporains. Voyez les savantes notes de Fritzsche et de M. Schegg, h. l. Néanmoins, nous n’hésitons pas à accepter avec la plupart des interprètes des temps modernes la traduction de la Vulgate. Elle a en sa faveur : 1° plusieurs versions antiques, telles que l’arabe, l’arménien, le syriaque, עלף, « percussit, vulneravit », s’en écarte à peine) ; 2° plusieurs analogies frappantes que Kuinœl a fort bien résumées dans la note suivante : « Sicut γναθόω, a γνάθος, est, auctore Hesychio, εἰς γνάθους τύπτω, cædo in malas, et γαστρίζω est γαστέρα τύπτω (on pourrait ajouter : et γυιόω, a γυῖόν, membrum, est meiribra enervo),… ita quoque κεφαλαιοῦν… omnino· per analogiam significare potest vulnerare caput ». Saint Marc aura donc employé ce verbe dans un sens extraordinaire, mais facile à découvrir. — La Vulgate n’a pas tenu compte du participe λιθοϐολήσαντες qu’on lit dans la Recepta immédiatement avant ἐκεφαλαίωσαν ; mais ce mot, qui manque aussi dans les manuscrits B, D, L, Δ, Sinaït., dans l’Itala et d’autres versions, pourrait bien être apocryphe.

Il en envoya de nouveau un autre, qu’ils tuèrent ; puis plusieurs autres dont ils battirent les uns, et tuèrent les autres.

Et rursum alium misit, et illum occiderunt : et plures alios : quosdam cædentes, alios vero occidentes.

καὶ πάλιν ἄλλον ἀπέστειλεν· κἀκεῖνον ἀπέκτειναν καὶ πολλοὺς ἄλλους τοὓς μὲν δέροντες τοὺς δὲ ἀποκτείνοντες

12.5. — Alium… occiderunt. Le premier ambassadeur avait été simplement battu, le second avait subi de mauvais traitements d’une nature plus grave et plus injurieuse, le troisième est mis à mort : il y a gradation dans les outrages. — Et plures alios, scil. « misit et male acceperunt, quosdam cædentes… » La phrase est elliptique. Comme il eût été trop long de signaler un à un tous les serviteurs envoyés par le maître de la vigne à ses vignerons, la parabole abrège et résume, en disant que de nombreuses et fréquentes ambassades se succédèrent de la même manière, mais sans plus de succès. Quelle longue série de prophètes Dieu n’envoya-t-il pas à son peuple et aux hiérarques pour les convertir ! Mais ils furent pour la plupart affreusesement traités. Citons seulement les plus célèbres : Élie injurié par Jézabel, 1Ro 19.2 (cf. 1Ro 18.13) ; Michée emprisonné par Achab, 1Ro 22.24-27 ; Elisée menacé par Joram, 2Ro 6.31 ; Zacharie lapidé sur les ordres de Joas, 2Ch 24.21 ; Jérémie lapidé par ses compatriotes en Égypte ; Isaïe scié avec une scie de bois d’après la tradition juive, etc., etc.

Enfin, ayant encore un fils unique, qui lui était très cher, il le leur envoya aussi en dernier lieu, disant : Ils respecteront mon fils.

Adhuc ergo unum habens filium carissimum, et illum misit ad eos novissimum, dicens : Quia reverebuntur filium meum.

ἔτι οὖν ἕνα υἱὸν ἔχων, ἀγαπητὸν αὐτοῦ· ἀπέστειλεν καὶ αὐτὸν πρὸς αὐτοὺς ἔσχατον λέγων ὅτι Ἐντραπήσονται τὸν υἱόν μου

12.6. — Adhuc ergo… habens… Cette manière touchante et délicate d’introduire sur la scène le fils du maître de la vigne est propre à saint Marc. Tous les mots portent : unum, filium, carissimum : ce n’est plus un serviteur, mais un fils et ce fils est unique, et par conséquent bien-aimé. À plusieurs reprises, Mc 1.11 ; 9.6, nous avons entendu la voix de Dieu appeler Notre-Seigneur Jésus-Christ son υἱός ἀγαπητός. — Misit ad eos ; il l’envoya sans hésiter, quoiqu’il sût d’avance quel sort lui était réservé ; mais il l’envoya novissimum, comme le dernier de tous ses ambassadeurs. Cf. He 1.2. Après l’avertissement porté par Jésus aux Juifs, il n’y en aura plus d’autre : les coupables seront simplement condamnés et punis. — Quia est récitatif. Le P. Patrizi appelle fort bien ces six premiers versets la partie historique de la parabole, c’est-à-dire la partie qui s’était déjà réalisée au moment où Notre-Seigneur parlait aux Pharisiens ; les ℣℣. 7-9 contiennent au contraire la partie prophétique.

Mais les vignerons dirent entre eux : Voici l’héritier ; venez, tuons-le, et l’héritage sera à nous.

Coloni autem dixerunt ad invicem : Hic est hæres : venite, occidamus eum : et nostra erit hæreditas.

ἐκεῖνοι δὲ οἱ γεωργοὶ εἶπον πρὸς ἑαυτοὺς ὅτι Οὗτός ἐστιν ὁ κληρονόμος· δεῦτε ἀποκτείνωμεν αὐτόν καὶ ἡμῶν ἔσται ἡ κληρονομία

12.7. — Dès qu’ils aperçurent le fils de leur maître venant au-devant d’eux, les vignerons formèrent un horrible projet, qui devait mettre le comble à leurs atrocités antérieures. — Hic est hæres. Ils agissent, on le voit, en pleine connaissance de cause. Ils savent que celui qui vient à eux comme un messager de pardon est le fils et l’héritier ; mais c’est là pour eux un nouveau motif de lui donner la mort. Ils espèrent, les insensés, que l’héritage leur appartiendra ensuite pleinement.

Et s’étant saisis de lui, ils le tuèrent, et le jetèrent hors de la vigne.

Et apprehendentes eum, occiderunt : et ejecerunt extra vineam.

καὶ λαϐόντες αὐτόν ἀπέκτειναν καὶ ἐξέϐαλον ἔξω τοῦ ἀμπελῶνος

12.8. — Apprehendentes… occiderunt. Le verset précédent nous avait fait entendre le langage cynique et barbare des vignerons ; celui-ci nous les montre à l’œuvre et réalisant leur affreux dessein. Ce tableau est vraiment tragique. — Ejecerunt extra vineam. D’après les deux autres récits, les bourreaux avaient entraîné leur victime hors de la vigne avant de lui porter le coup fatal ; ici, c’est son cadavre qu’ils jettent par-dessus la haie que le propriétaire avait si soigneusement plantée. C’est une légère variante, ou bien la figure appelée « Hysteron-proteron ».

Que fera donc le maître de la vigne ? Il viendra, et fera périr les vignerons, et il donnera la vigne à d’autres.

Quid ergo faciet dominus vineæ ? Veniet, et perdet colonos, et dabit vineam aliis.

τί οὖν ποιήσει ὁ κύριος τοῦ ἀμπελῶνος ἐλεύσεται καὶ ἀπολέσει τοὺς γεωργούς καὶ δώσει τὸν ἀμπελῶνα ἄλλοις

12.9. — Quid ergo faciet… Jésus adressa cette question à ses adversaires, afin de leur faire formuler eux-mêmes leur sentence. Cf. Mt 21.40,41. Les paroles qui suivent, veniet et perdet…, furent donc proférées par les Sanhédristes. Elles contiennent une menace terrible, annonçant d’un côté que la vigne sera violemment enlevée aux vignerons perfides, de l’autre que ces misérables seront personnellement l’objet des justes vengeances du propriétaire : deux points qui ne tardèrent pas à se réaliser.

N’avez-vous pas lu cette parole de l’Écriture : La pierre rejetée par ceux qui bâtissaient est devenue la tête de l’angle ;
c’est le Seigneur qui a fait cela, et c’est une merveille à nos yeux ?

Nec scripturam hanc legistis : Lapidem quem reprobaverunt ædificantes, hic factus est in caput anguli :
a Domino factum est istud, et est mirabile in oculis nostris ?

οὐδὲ τὴν γραφὴν ταύτην ἀνέγνωτε Λίθον ὃν ἀπεδοκίμασαν οἱ οἰκοδομοῦντες οὗτος ἐγενήθη εἰς κεφαλὴν γωνίας·
παρὰ κυρίου ἐγένετο αὕτη καὶ ἔστιν θαυμαστὴ ἐν ὀφθαλμοῖς ἡμῶν

12.10 et 11. — Application de la parabole, à l’aide d’un texte biblique qui rend la pensée de Jésus tout à la fois plus solennelle et plus transparente. Voyez les détails dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 21.42. — Scripturam hanc, τὴν γραφὴν ταύτην, ce passage écrit dans nos saints Livres. Les hiérarques avaient très bien répondu ; mais ils ignoraient peut-être, ou du moins ils affectaient d’ignorer qu’ils étaient eux-mêmes les vignerons de la parabole, menacés, à cause de leur conduite indigne, des châtiments les plus graves du Seigneur. Le Sauveur, par ce texte bien connu d’un Psaume que tout le monde regardait comme messianique, leur montre que c’est eux qu’il a eus en vue dans son allégorie. — In caput anguli. Jésus est la pierre angulaire qui unit deux murs séparés : « Angulus duas parietes copulat de diverso venientes. Quid tam diversum quam circumcisio et præputium, habens unum parietem de Judæa, alterum parietem de gentibus ? Sed angulari lapide copulantur[481] ».

Et ils cherchaient à s’emparer de lui, mais ils craignirent la foule ; car ils comprirent que c’était pour eux qu’il avait dit cette parabole. Et l’ayant laissé, ils s’en allèrent.

Et quærebant eum tenere : et timuerunt turbam : cognoverunt enim quoniam ad eos parabolam hanc dixerit. Et relicto eo abierunt.

Καὶ ἐζήτουν αὐτὸν κρατῆσαι καὶ ἐφοϐήθησαν τὸν ὄχλον ἔγνωσαν γὰρ ὅτι πρὸς αὐτοὺς τὴν παραϐολὴν εἶπεν καὶ ἀφέντες αὐτὸν ἀπῆλθον

12.12. — Description de l’effet produit sur les hiérarques par ces dernières paroles de Jésus. Ce fut comme de l’huile jetée sur du feu. Comprenant alors que la parabole des vignerons les désignait, les condamnait (ad eos est un hellénisme pour « de eis »), ils devinrent furieux, exaspérés. Aussi auraient-ils exécuté sans retard les noirs complots qu’ils avaient depuis longtemps tramés contre Jésus, si un puissant obstacle ne les eût arrêtés pour la seconde fois : et (pour « sed ») timuerunt turbam. Cf. Mc 11.18 ; Lc 20.19. Ils remirent donc à une occasion plus propice la satisfaction de leur vengeance. En attendant, ils s’en vont, sans avoir appris ce qu’ils voulaient savoir (cf. Mc 11.27 et ss.), et après avoir appris ce qu’ils auraient préféré ne pas connaître.

c. Dieu et César.

Mc 11.13-17. — Parall. Mt 22.15-22 ; Lc 20.20-26.

Ils envoyèrent auprès de lui quelques-uns des pharisiens et des hérodiens, pour le surprendre dans ses paroles.

Et mittunt ad eum quosdam ex pharisæis, et herodianis, ut eum caperent in verbo.

Καὶ ἀποστέλλουσιν πρὸς αὐτόν τινας τῶν Φαρισαίων καὶ τῶν Ἡρῳδιανῶν ἵνα αὐτὸν ἀγρεύσωσιν λόγῳ

12.13. — Mittunt ad eum… Quoique éconduits honteusement, et quoique incapables d’en venir sur l’heure aux voies de fait à l’égard de leur ennemi, les Sanhédristes essaient pourtant encore, par des questions captieuses, d’amoindrir son autorité devant le peuple. Ne pouvant plus se présenter en personne après les scènes humiliantes que nous venons de lire, ils se font remplacer par une députation, composée de Pharisiens choisis parmi leurs disciples (cf. Mt 22.16) et d’un certain nombre d’Hérodiens. Voyez sur ces derniers la note de Mc 3.6, et l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 22.15. — Uteum caperent… ; dans le grec, ἵνα αὐτὸν ἀγρεύσωσιν, expression qui fait image, car elle signifie littéralement : afin qu’ils lui fissent la chasse[482]. Saint Matthieu emploie une figure analogue, παγιδεύσωσι.

Et ils vinrent lui dire : Maître, nous savons que vous êtes véridique, et que vous n’avez souci de qui que ce soit ; car vous ne considérez pas l’apparence des personnes, mais vous enseignez la voie de Dieu selon la vérité. Est-il permis de payer le tribut à César, ou ne le payerons-nous pas ?

Qui venientes dicunt ei : Magister, scimus quia verax es, et non curas quemquam : nec enim vides in faciem hominum, sed in veritate viam Dei doces. Licet dari tributum Cæsari, an non dabimus ?

οἱ δὲ ἐλθόντες λέγουσιν αὐτῷ Διδάσκαλε οἴδαμεν ὅτι ἀληθὴς εἶ καὶ οὐ μέλει σοι περὶ οὐδενός· οὐ γὰρ βλέπεις εἰς πρόσωπον ἀνθρώπων ἀλλ’ ἐπ’ ἀληθείας τὴν ὁδὸν τοῦ θεοῦ διδάσκεις· ἔξεστιν κῆνσον Καίσαρι δοῦναι ἢ οὔ

12.14. — Scimus quia verax es… Nicodème, l’un des membres les plus illustres du grand Conseil, avait autrefois adressé à Notre-Seigneur des compliments analogues à ceux-ci, cf. Jn 3.2 ; mais il parlait en toute sincérité. Actuellement au contraire, nous n’entendons que des flatteries hypocrites. « Mellitis enim verbis Jesum interrogabant, et circumdabant eum sicut apes mel portantes in ore, aculeum in tergo[483] ». — Après ce préambule insinuant, ou plutôt insidieux, vient la question plus insidieuse encore : Licet dari… ? On avait précédemment tendu des pièges au Sauveur sur le domaine religieux ; cette fois on essaie de l’embarrasser sur le terrain dangereux de la politique. La demande est reproduite d’une manière incomplète dans la Vulgate. Le grec porte : Ἔξεστιν κῆνσον Καίσαρι δοῦναι, ἢ οὔ ; δῶμεν, ἥ μή δῶμεν ; « Licetne censum Cæsari dare, an-non ? Dabimus, an non dabimus ? » Il y eut donc deux interrogations successives, la première générale et théorique : Est-il permis de payer le tribut à l’empereur romain ? la seconde particulière et pratique : Nous, peuple théocratique, nous acquitterons- nous de cet impôt ? Cette rédaction est propre à saint Marc. Les Pharisiens, ennemis de Rome, et les Hérodiens, chauds partisans de l’empire, se présentent donc à Jésus comme s’ils avaient discuté sur ce point délicat sans pouvoir s’accorder, et comme s’ils venaient l’établir arbitre de leur querelle, prêts à s’en rapporter à sa décision. Mais en réalité, dit Theophylacte, « cette parole était tout artifice, et elle avait un précipice de chaque côté ; car, si Jésus répondait : Il faut payer le cens à César, on excitait contre lui le peuple, en le lui présentant comme voulant le réduire en servitude ; s’il disait au contraire que cela n’était pas permis, on l’accusait de soulever le peuple contre César », et les Hérodiens étaient là pour le livrer aux autorités romaines.

Connaissant leur hypocrisie, il leur dit : Pourquoi me tentez-vous ? Apportez-moi un denier, afin que je le voie.

Qui sciens versutiam illorum, ait illos : Quid me tentatis ? afferte mihi denarium ut videam.

δῶμεν ἥ μή δῶμεν ὁ δὲ εἰδὼς αὐτῶν τὴν ὑπόκρισιν εἶπεν αὐτοῖς Τί με πειράζετε φέρετέ μοι δηνάριον ἵνα ἴδω

12.15. — Sciens versutiam illorum. Le grec dit « hypocrisim » : c’était là en effet l’œuvre d’une hypocrisie consommée. Saint Matthieu et Saint Luc emploient d’autres expressions, πονηρίαν, « nequitiam », et πανουργίαν, « dolum ». Ces petites variantes sont intéressantes à étudier. — Quid, me tentatis ? Jésus prouve, par cette parole, qu’il n’est pas dupe de leur malice. — Afferte mihi denarium. Le verbe φέρετε paraît supposer que les Pharisiens tentateurs n’avaient pas sur eux le denier demandé : d’aussi saints personnages auraient sans doute craint de se profaner en portant habituellement dans leur bourse une pièce de monnaie couverte de symboles et de titres païens. Mais ils n’avaient qu’à faire quelques pas pour aller la demander à l’un des changeurs du temple.

Ils lui en apportèrent un. Et il leur dit : De qui est cette image et cette inscription ? Ils lui dirent : De César.

At illi attulerunt ei. Et ait illis : Cujus est imago hæc, et inscriptio ? Dicunt ei : Cæsaris.

οἱ δὲ ἤνεγκαν καὶ λέγει αὐτοῖς Τίνος ἡ εἰκὼν αὕτη καὶ ἡ ἐπιγραφή οἱ δὲ εἶπον αὐτῷ Καίσαρος

12.16. — Cujus est imago hæc ? Les traits gravés sur la monnaie que Jésus tenait alors dans ses mains divines sont bien connus des antiquaires et des numismates. On en trouverait difficilement de plus beaux, mais on en trouverait difficilement aussi de plus cruels parmi les nombreuses effigies qui nous restent des empereurs romains. — Et inscriptio. Cette inscription était conçue dans le style pompeux de l’épigraphie latine : « Tiberius Cæsar Divi Augusti filius, Augustus, Imperator, etc ».

Jésus leur répondit : Rendez donc à César ce qui est à César, et à Dieu ce qui est à Dieu. Et ils étaient dans l’étonnement à son sujet.

Respondens autem Jesus dixit illis : Reddite igitur quæ sunt Cæsaris, Cæsari : et quæ sunt Dei, Deo. Et mirabantur super eo.

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς ἀπόδοτε Τὰ Καίσαρος Καίσαρι καὶ τὰ τοῦ θεοῦ τῷ θεῷ καὶ ἐθαύμασαν ἐπ’ αὐτῷ

12.17. — Reddite igitur… Il est probable qu’il faut lire avec un grand nombre de manuscrits qui font autorité : Tὰ καίσαρος ἀπόδοτε καίσαρι, « quæ sunt Cæsaris reddite Cæsari ». Cette construction rend la phrase plus énergique. La pensée de Jésus est extrêmement claire. Ce denier vient de Rome, veut-il dire, qu’il retourne à Rome ! Sa présence en Judée prouve les droits du gouvernement romain sur la Judée ; soyez donc les fidèles sujets de César. La réponse de Notre-Seigneur, présentée sous cette forme, était non seulement d’une vérité indiscutable ; mais les plus fougueux Zélotes n’y pouvaient rien trouver à reprendre. Si les Juifs eussent suivi le conseil qu’elle contenait, ils auraient évité une affreuse guerre avec Rome, la ruine de Jérusalem, du temple et de leur nation. — Et quæ sunt Dei, Deo. Si César peut exiger qu’on lui rende ce qui lui appartient, à plus forte raison Dieu a-t-il droit que l’homme, marqué à son image et à sa ressemblance, n’oublie pas ses devoirs envers lui. — Que de lumière dans ces quelques paroles de Jésus ! Combien de rapports délicats elles pourraient régler, si des politiques anti-chrétiens voulaient se laisser régler ? — Notons que chacun des deux partis qui étaient venus tenter Jésus reçoit ici la leçon qui lui convient. Les Pharisiens refusaient à César ce qui lui était dû ; les Hérodiens donnaient bien peu de chose à Dieu : aux, uns et aux autres d’importants devoirs sont ainsi rappelés. — Mirabantur super eo. Jésus avait parlé comme un nouveau Salomon : chacun admire donc justement sa sagesse.

d. La résurrection des morts.

Mc 12.18-27. — Parall. Mt 22.23-33 ; Lc 20.27-40.

Saint Marc raconte cet épisode à peu près dans les mêmes termes que saint Matthieu. Nous renvoyons donc le lecteur, pour l’explication détaillée, à notre commentaire sur l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 22.23.

Alors les sadducéens, qui disent qu’il n’y a pas de résurrection, vinrent auprès de lui, et ils l’interrogeaient, en disant :

Et venerunt ad eum sadducæi, qui dicunt resurrectionem non esse : et interrogabant eum, dicentes :

Καὶ ἔρχονται Σαδδουκαῖοι πρὸς αὐτόν οἵτινες λέγουσιν ἀνάστασιν μὴ εἶναι καὶ ἐπηρώτησαν αὐτὸν λέγοντες

12.18. — Sadducæi ; dans le grec, σαδδουκαῖοι sans article, par conséquent : « des Sadducéens » ; ce qui est conforme au récit de saint Luc, où nous lisons : « quidam sadducæorum ». Naturellement, ce n’est qu’une députation du parti sadducéen que nous trouvons en ce moment aux prises avec Jésus. Sur cette secte puissante, placée, dans le Judaïsme d’alors, aux antipodes de celle des Pharisiens, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 3.7. — Dicunt resurrectionem non esse. Les Sadducéens étaient en effet les matérialistes du temps et du pays. — Interrogabant. Le verbe est à l’aoriste (ἐπηρώτησαν) dans la Recepta où, par contre, nous lisons ἔρχονται au présent, au lieu du prétérit venerunt.

Maître, Moïse a écrit pour nous que, si un homme meurt, laissant sa femme sans enfants, son frère doit épouser cette femme, et susciter une postérité à son frère.

Magister, Moyses nobis scripsit, ut si cujus frater mortuus fuerit, et dimiserit uxorem, et filios non reliquerit, accipiat frater ejus uxorem ipsius, et resuscitet semen fratri suo.

Διδάσκαλε Μωσῆς ἔγραψεν ἡμῖν ὅτι ἐάν τινος ἀδελφὸς ἀποθάνῃ καὶ καταλίπῃ γυναῖκα καὶ τέκνα μὴ ἀφῇ ἵνα λάϐῃ ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ τὴν γυναῖκα αὐτοῦ καὶ ἐξαναστήσῃ σπέρμα τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ

12.19. — Les Pharisiens avaient posé deux questions au Sauveur, l’une dogmatique, Mc 11.28, l’autre politique, Mc 12.14 : les Sadducéens ramènent la discussion sur le terrain du dogme. Le piège qu’à leur tour ils viennent tendre au Sauveur est d’abord habilement masqué par eux derrière un ordre de Moïse, ℣. 19, puis dissimulé plus habilement encore sous un cas de conscience qu’ils inventent pour la circonstance et qu’ils proposent avec beaucoup d’esprit, ℣℣. 20-23. — Si cujus frater. De même saint Luc. Saint Matthieu dit plus simplement : « Si quis mortuus fuerit ». — Dimiserit uxorem. Mieux vaudrait « reliquerit » (καταλίπῃ). — Resuscitet semen fratri suo. Saint Marc et saint Luc emploient le verbe composé ἐξαναστήσῃ, qui est plus expressif que le ἀναστήσει du premier Évangile.

Or il y avait sept frères ; et le premier prit une femme, et mourut sans laisser de postérité.
Le second la prit ensuite, et mourut, et ne laissa pas non plus de postérité. Et le troisième de même.
Et les sept la prirent pareillement, et ne laissèrent pas de postérité. La femme mourut aussi, la dernière de tous.

Septem ergo fratres erant : et primus accepit uxorem, et mortuus est non relicto semine.
Et secundus accepit eam, et mortuus est : et nec iste reliquit semen. Et tertius similiter.
Et acceperunt eam similiter septem : et non reliquerunt semen. Novissima omnium defuncta est et mulier.

ἑπτὰ ἀδελφοὶ ἦσαν· καὶ ὁ πρῶτος ἔλαϐεν γυναῖκα καὶ ἀποθνῄσκων οὐκ ἀφῆκεν σπέρμα·
καὶ ὁ δεύτερος ἔλαϐεν αὐτήν καὶ ἀπέθανεν καὶ οὐδὲ αὐτὸς ἀφῆκεν σπέρμα· καὶ ὁ τρίτος ὡσαύτως·
καὶ ἔλαϐον αὐτὴν οἱ ἑπτὰ καὶ οὐκ ἀφῆκαν σπέρμα ἔσχατη πάντων ἀπέθανεν καὶ ἡ γυνὴ

12.20-22. — Après avoir rappelé à Jésus la « loi du Lévirat » telle que l’avait décrétée Moïse[484], les Sadducéens démontrent d’une manière piquante qu’elle est, suivant eux, tout à fait inconciliable avec le dogme de la résurrection. — Septem fratres erant. Cette anecdote est racontée par saint Marc avec beaucoup de vie et de rapidité : les détails reçoivent en outre dans sa narration quelques développements plus complets que dans les deux autres Évangiles. La particule ergo est omise par divers manuscrits qui font autorité.

À la résurrection, lorsqu’ils seront ressuscités, duquel d’entre eux sera-t-elle la femme ? car tous les sept l’ont eue pour femme.

In resurrectione ergo cum resurrexerint, cujus de his erit uxor ? septem enim habuerunt eam uxorem.

ἐν τῇ οὖν ἀναστάσει ὅταν ἀναστῶσιν τίνος αὐτῶν ἔσται γυνή οἱ γὰρ ἑπτὰ ἔσχον αὐτὴν γυναῖκα

12.. — In resurrectione, c’est-à-dire dans l’autre vie. — Quum resurrexerint. Ces mots font défaut dans plusieurs témoins importants (B, C, D, c, Sinait.), et ils semblent en effet inutiles après « in resurrectione » : nous croyons néanmoins à leur authenticité, cette répétition étant parfaitement dans le genre de saint Marc. « Resurrexerint » a pour sujet « septem fratres » et « mulier ». — Cujus de his erit uxor ? Les sept frères auront en effet des droits égaux sur la femme en question.

Et Jésus leur répondit : N’êtes-vous pas dans l’erreur, parce que vous ne comprenez ni les Écritures, ni la puissance de Dieu ?

Et respondens Jesus, ait illis : Nonne ideo erratis, non scientes Scripturas, neque virtutem Dei ?

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Οὐ διὰ τοῦτο πλανᾶσθε μὴ εἰδότες τὰς γραφὰς μηδὲ τὴν δύναμιν τοῦ θεοῦ

12.24. — Respondens Jesus. Les Sadducéens frivoles avaient pensé créer, à Jésus une difficulté inextricable par cette « deductio ad absurdam » qui terminait étrangement leur cas de conscience. Mais ce sont eux, et non pas lui, qui vont se trouver humiliés. — Nonne ideo erratis… ? Tournure propre à saint Marc. C’est une interrogation à la façon des Hébreux, destinée à exprimer une forte affirmation. Sans répondre directement à la question que lui avaient posée ses adversaires, Notre-Seigneur ne craint pas de leur dire qu’ils sont tombés dans une erreur vraiment énorme, et cela par suite de leur profonde ignorance : d’une part ils ne connaissent pas les Saintes Écritures, d’autre part il ne se font pas une idée exacte de la toute-puissance de Dieu. — Non scientes est une construction anormale, calquée sur le grec, pour « quia nescitis ».

Car, lorsqu’ils seront ressuscités d’entre les morts, les hommes ne prendront pas de femmes, ni les femmes de maris, mais ils seront comme les anges dans le ciel.

Cum enim a mortuis resurrexerint, neque nubent, neque nubentur, sed sunt sicut angeli in cælis.

ὅταν γὰρ ἐκ νεκρῶν ἀναστῶσιν οὔτε γαμοῦσιν οὔτε γαμίσκονται, ἀλλ’ εἰσὶν ὡς ἄγγελοι οἱ ἐν τοῖς οὐρανοῖς

12.25. — Revenant sur son assertion du ℣. 24. Jésus en démontre la vérité par deux raisonnements qui correspondent à chacune des deux parties qu’elle renfermait. — Cum enim a mortuis… C’est le premier raisonnement : il développe les mots « non scientes virtutem Dei ». — Neque nubent… Ici-bas, le mariage a été institué en vue de perpétuer la famille humaine, qui, sans lui, ne tarderait pas à s’éteindre ; mais au ciel, où il n’y aura pas de vides créés par la mort, cette institution n’aura aucune raison d’être. Les Sadducéens se trompent donc en prenant les faits de la vie présente pour critérium de ce qui aura lieu dans la vie future, comme si Dieu ne pouvait rien changer à l’état actuel des hommes. — Erunt sicut angeli. Ces paroles contiennent l’une des rares révélations positives qui nous ont été faites sur notre manière d’être dans l’autre vie. Nous ne pourrions souhaiter rien de plus honorable.

Et quant à la résurrection des morts, n’avez-vous pas lu dans le livre de Moïse, à l’endroit du buisson, ce que Dieu lui dit : Je suis le Dieu d’Abraham, et le Dieu d’Isaac, et le Dieu de Jacob ?
Or il n’est pas le Dieu des morts, mais des vivants. Vous êtes donc dans une grande erreur.

De mortuis autem quod resurgant, non legistis in libro Moysi, super rubum, quomodo dixerit illi Deus, inquiens : Ego sum Deus Abraham, et Deus Isaac, et Deus Jacob ?
Non est Deus mortuorum, sed vivorum. Vos ergo multum erratis.

περὶ δὲ τῶν νεκρῶν ὅτι ἐγείρονται οὐκ ἀνέγνωτε ἐν τῇ βίϐλῳ Μωσέως, ἐπὶ τῆς βάτου ὡς εἶπεν αὐτῷ ὁ θεὸς λέγων, Ἐγὼ ὁ θεὸς Ἀϐραὰμ καὶ ὁ θεὸς Ἰσαὰκ καὶ ὁ θεὸς Ἰακώϐ
οὐκ ἔστιν ὁ θεὸς νεκρῶν ἀλλὰ Θεὸς ζώντων· ὑμεῖς οὖν πολὺ πλανᾶσθε

12.26 et 27. — De mortuis autem… Second raisonnement, et preuve que les Sadducéens ignorent les Écritures. S’ils connaissaient mieux la Bible, ne sauraient-ils pas qu’elle renferme des textes très frappants en faveur de la résurrection, notamment celui où le Seigneur s’appelle le Dieu des trois illustres fondateurs de la nation juive ? Jéhova, voulant prendre un litre glorieux, se serait-il bien nommé le Dieu de quelques ossements réduits en poussière depuis plusieurs siècles ? C’est ce qu’il faudrait dire dans le cas où les Sadducéens auraient raison. Mais non, ils se trompent au contraire grossièrement, vos ergo mullum erratis ! Jésus le leur répète à la fin de son argumentation. Ils s’étaient appuyés sur le nom et sur l’autorité de Moïse pour embarrasser le Sauveur : celui-ci invoquele même nom et la même autorité pour les réfuter et les confondre. — L’expression super rubum, ἐπὶ τοῦ βάτου, commune à saint Marc et à saint Luc, a été souvent mal comprise. Elle ne désigne pas le lieu célèbre auprès duquel Jéhova apparut à Moïse, mais l’endroit de l’Exode où se trouve le texte cité par Notre-Seigneur. Il faut donc la rattacher à « legistis », et non à « dixerit ». Les anciens, n’ayant pas encore de divisions en chapitres et en versets, ne pouvaient renvoyer l’auditeur ou le lecteur à tel ou tel passage des livres qu’ils citaient, que par une indication tirée du sujet, d’une de ses circonstances principales, etc. C’est ainsi que les Juifs donnaient au chapitre iii de l’Exode, à Ez 1.15-28, à 2R 1.17-27, les noms de Buisson, de Charriot, d’Arc. Comparez Rm 11.2, où saint Paul emploie les mots ἐν Ἠλίᾳ pour désigner la section des Saints Livres relative à Élie. Les chapitres du Coran sont souvent indiqués de la même manière, comme aussi certaines parties des poésies d’Homère.

e. Quel est le premier commandement ?

Mc 12.28-34. — Parall. Mt 22.34-40.

Le récit de saint Marc est ici beaucoup plus complet que celui de saint Matthieu. Il abonde en traits nouveaux, tellement nouveaux parfois qu’on a crié à la contradiction dans le camp rationaliste. Nous apprécierons plus bas cette accusation.

Alors s’approcha un des scribes, qui les avait entendus disputer, et voyant que Jésus leur avait bien répondu, il lui demanda quel était le premier de tous les commandements.

Et accessit unus de scribis, qui audierat illos conquirentes, et videns quoniam bene illis responderit, interrogavit eum quod esset primum omnium mandatum.

Καὶ προσελθὼν εἷς τῶν γραμματέων ἀκούσας αὐτῶν συζητούντων εἰδὼς ὅτι καλῶς αὐτοῖς ἀπεκρίθη ἐπηρώτησεν αὐτόν Ποία ἐστὶν πρώτη πασῶν ἐντολὴ

12.28. — Accessit unus de Scribis… Détails pittoresques. Ce Scribe, mêlé à la foule, avait assisté sinon à toutes les discussions que Jésus venait de soutenir contre ses adversaires, du moins à celle qui s’était livrée en dernier lieu, ℣℣. 18-27. Charmé des réponses du jeune Docteur, il s’avance respectueusement jusqu’à lui et lui pose à son tour une question délicate, vivement débattue dans les écoles juives (voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 22.35) : Quod esset primum omnium mandatum. « Omnium » est au neutre d’après le texte grec, πρώτη πάντων ἐντολὴ (πασῶν qu’on trouve dans quelques manuscrits est une correction arbitraire) ; la traduction littérale de ce passage serait donc : le premier commandement de toutes choses. Les classiques grecs et latins employaient souvent πᾶς, « omnis », d’une façon analogue, pour donner plus de force au superlatif[485].

Jésus lui répondit : Le premier de tous les commandements est celui-ci : Écoute, Israël ; le Seigneur ton Dieu est le Dieu unique ;
et tu aimeras le Seigneur ton Dieu de tout ton cœur, et de toute ton âme, et de tout ton esprit, et de toute ta force. C’est là le premier commandement.

Jesus autem respondit ei : Quia primum omnium mandatum est : Audi Israël, Dominus Deus tuus, Deus unus est :
et diliges Dominum Deum tuum ex toto corde tuo, et ex tota anima tua, et ex tota mente tua, et ex tota virtute tua. Hoc est primum mandatum.

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀπεκρίθη αὐτῷ, ὅτι Πρώτη πασῶν τῶν ἐντολῶν, Ἄκουε Ἰσραήλ κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν κύριος εἷς ἐστίν
καὶ ἀγαπήσεις κύριον τὸν θεόν σου ἐξ ὅλης τῆς καρδίας σου καὶ ἐξ ὅλης τῆς ψυχῆς σου καὶ ἐξ ὅλης τῆς διανοίας σου καὶ ἐξ ὅλης τῆς ἰσχύος σου αὕτη πρώτη ἐντολή

12.29 et 30. — À l’interrogation du docteur, Jésus répond de la maniére la plus simple, par une citation de la Bible. Vous me demandez quel est le premier commandement. Pour vous le dire, je n’ai qu’à vous rappeler une parole de Moïse : Audi, Israel ; Dominus tuus… Ces paroles d’introduction, que saint Marc a seul conservées, sont célèbres dans le Judaïsme, où elles sont devenues comme l’expression populaire et condensée de la foi d’Israël. On les nomme le Schema (שמע, écoute) : c’est par elles que commence la prière du matin et du soir, et les Juifs aiment à les répéter en guise d’exclamation : Schema Israel ![486] — Et diliges… S’il n’y a qu’un seul Dieu, nous devons l’aimer sans partage, de toutes les puissances de notre âme. C’est ce qu’exprime énergiquement la longue nomenclature ex toto corde tuo, etc. Dans le passage du Deutéronome cité par Jésus, on ne lit que trois substantifs : מאד, נפש, לב, cœur, âme et force. Les Septante traduisent exactement le second et le troisième (ψυχή et δύναμις) ; ils rendent le premier par διάνοια, esprit, pensée. Notre-Seigneur, d’après saint Marc, fondit ensemble le texte et la version, en ajoutant un quatrième substantif emprunté à cette dernière : καρδιά, ψυχή, ἰσχύς (synonyme de δύναμις) et διάνοια. Saint Matthieu omet ἰσχύς. — Tout, dans l’homme, doit donc aimer Dieu : le cœur d’abord, puisque c’est l’organe de l’amour ; mais aussi l’âme et l’esprit, c’est-à-dire les facultés intellectuelles ; mais aussi la force, c’est-à-dire l’ensemble de nos énergies et de nos puissances. Voyez Théophylacte, h. l.

Le second lui est semblable : Tu aimeras ton prochain comme toi-même. Il n’y a pas d’autre commandement plus grand que ceux-là.

Secundum autem simile est illi : Diliges proximum tuum tamquam teipsum. Majus horum aliud mandatum non est.

καὶ δευτέρα ὁμοία, αὕτη Ἀγαπήσεις τὸν πλησίον σου ὡς σεαυτόν μείζων τούτων ἄλλη ἐντολὴ οὐκ ἔστιν

12.31. — Secundum autem… Il y a ici plusieurs variantes, peu importantes du reste, dans le texte grec : καὶ δευτέρα ὁμοία αὕτη (Recepta), δευτέρα ὁμοία αὐτῇ (divers manuscrits suivis par Lachmann), δευτέρα αὕτη (d’autres manuscrits suivis par Tischendorf). — On n’a demandé au Sauveur qu’un seul commandement, et voici qu’il en mentionne deux ! Mais il existe entre le précepte de l’amour de Dieu et celui de la charité fraternelle une telle cohésion, qu’ils ne forment en réalité qu’un seul et même commandement, qui est l’alpha et l’oméga de la Loi.

Le scribe lui dit : Bien, maître ; vous avez dit avec vérité qu’il n’y a qu’un seul Dieu, et qu’il n’y en a pas d’autre que lui,
et qu’on doit l’aimer de tout son cœur, et de tout son esprit, et de toute son âme, et de toute sa force, et qu’aimer le prochain comme soi-même est quelque chose de plus grand que tous les holocaustes et les sacrifices.

Et ait illi scriba : Bene, Magister, in veritate dixisti, quia unus est Deus, et non est alius præter eum.
Et ut diligatur ex toto corde, et ex toto intellectu, et ex tota anima, et ex tota fortitudine, et diligere proximum tamquam seipsum, majus est omnibus holocautomatibus, et sacrificiis.

καὶ εἶπεν αὐτῷ ὁ γραμματεύς Καλῶς διδάσκαλε ἐπ’ ἀληθείας εἶπας, ὅτι εἷς ἐστιν Θεὸς, καὶ οὐκ ἔστιν ἄλλος πλὴν αὐτοῦ·
καὶ τὸ ἀγαπᾶν αὐτὸν ἐξ ὅλης τῆς καρδίας καὶ ἐξ ὅλης τῆς συνέσεως καὶ ἐξ ὅλης τῆς ψυχῆς, καὶ ἐξ ὅλης τῆς ἰσχύος καὶ τὸ ἀγαπᾶν τὸν πλησίον ὡς ἑαυτὸν πλεῖόν ἐστιν πάντων τῶν ὁλοκαυτωμάτων καὶ τῶν θυσιῶν

12.32 et 33. — Bene, magister. Le Scribe avait admiré les réponses antérieures de Jésus ; celle-ci ne le frappe moins par sa vérité, par sa bonté. Il adresse donc tout d’abord à Notre-Seigneur un éloge public. Puis, non content d’approuver hautement sa décision, il la répète avec emphase, quia unus est Deus… et ut diligatur…, en y ajoutant une conclusion, majus est omnibus…, qui montre qu’il en a très bien saisi le sens et la portée. Lui aussi, il cite librement le texte du Deutéronome, car il insère dans la série des facultés humaines qui doivent aimer Dieu la συνέσις (intellectus), de même que Jésus y avait inséré la διάνοια.

Jésus, voyant qu’il avait sagement répondu, lui dit : Tu n’es pas loin du royaume de Dieu. Et personne n’osait plus lui adresser de question.

Jesus autem videns quod sapienter respondisset, dixit illi : Non es longe a regno Dei. Et nemo jam audebat eum interrogare.

καὶ ὁ Ἰησοῦς ἰδὼν αὐτὸν ὅτι νουνεχῶς ἀπεκρίθη εἶπεν αὐτῷ Οὐ μακρὰν εἶ ἀπὸ τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ καὶ οὐδεὶς οὐκέτι ἐτόλμα αὐτὸν ἐπερωτῆσαι

12.34. — Jesus videns quod… Dans le grec, Ἰησοῦς ἰδὼν αὐτὸν, ὅτι…, « videns eum, quod… » ; construction fréquemment employée par les classiques. — Sapienter. Le mot grec correspondant, νουνεχῶς, ne se rencontre pas ailleurs dans le Nouveau Testament. C’est une abréviation pour νοῦν ἔχόντως. — Dans la parole adressée au Scribe par Notre-Seigneur, Non es longe a regno Dei, de Wette et d’autres interprètes veulent voir une litote, mais à tort ; en effet, ce Docteur de la Loi, bien qu’il eût manifesté des sentiments très sympathiques à la personne de Jésus, ne croyait pas encore en son caractère messianique et divin, ce qui était nécessaire pour faire partie du Royaume de Dieu. Néanmoins la scène qui précède a suffisamment montré qu’il était sur le seuil de l’Église, et qu’il n’avait plus qu’un pas à faire pour devenir un citoyen du Royaume des cieux. De là cette parole encourageante, par laquelle Jésus le presse d’acquérir ce qui lui manque et de devenir un chrétien complet. « Si non procul es, intra ; alias præstiterit procul fuisse ». — Arrivons maintenant à la difficulté que nous avons annoncée au début de cet épisode. Saint Matthieu et saint Marc ne se contredisent-ils pas ? D’après le premier Évangile, le Scribe nous est ouvertement présenté comme un ennemi de Jésus : « Les Pharisiens, apprenant que Jésus avait réduit les Sadducéens au silence, se réunirent, et l’un d’eux, Docteur de la Loi, l’interrogea pour le tenter ». Mt 22.34,35. Dans le second Évangile au contraire, non seulement ce Scribe ne paraît avoir eu aucune intention hostile, mais il admire Notre-Seigneur, ℣. 28, il le comble d’éloges, ℣. 32, et mérite d’en être loué à son tour. N’est-ce pas le oui et le non sur un même point ? Assurément, pour quiconque cherche et veut trouver quand même des contradictions dans les récits évangéliques, les variantes que nous venons de signaler en fourniront une qu’on peut faire valoir sans beaucoup de peine ; mais nous nions qu’elle existe pour les esprits sérieux, impartiaux, non imbus de préjugés dogmatiques. On concilie aisément les deux récits en disant que les Évangélistes envisagent l’incident à deux points de vue distincts. Ce qui a frappé surtout saint Matthieu, c’est le motif qui conduisit le Scribe auprès de Jésus : de fait, il se présentait pour tendre un piège à Notre-Seigneur ; nous le voyons agir tout d’abord comme le champion des Pharisiens, quoiqu’il ne partageât ni toute leur haine contre Jésus, ni toutes leurs idées étroites en fait de religion. C’est précisément ce côté recommandable du Docteur, son impartialité, le courage avec lequel il reconnut la vérité, que saint Marc a voulu mettre en relief. De là les couleurs différentes des deux narrations. Mais, en réunissant ces traits épars, on obtient un tableau très unique, où tout s’accorde parfaitement. — Nemo jam audebat… Tel fut le résultat de ces nombreuses attaques dirigées coup sur coup contre le Sauveur par ses ennemis. Elles aboutirent pour eux à un échec complet. Naguère si audacieux, les voilà maintenant intimidés, réduits au silence. Qui aurait osé désormais se mesurer avec Celui qui avait ainsi triomphé des prêtres et des rabbins ?

f. Le Messie et David.

Mc 12.35-37. — Parall. Mt 22.41-46 ; Lc 20.41-44.

Mais Jésus, enseignant dans le temple, disait : Comment les scribes disent-ils que le Christ est le fils de David ?

Et respondens Jesus dicebat, docens in templo : Quomodo dicunt scribæ Christum filium esse David ?

Καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς ἔλεγεν διδάσκων ἐν τῷ ἱερῷ Πῶς λέγουσιν οἱ γραμματεῖς ὅτι ὁ Χριστὸς υἱὸς ἐστιν Δαϐίδ

12.35. — Respondens Jesus. Tous les adversaires de Jésus se taisent. Pour lui, il prend la parole afin de rendre leur défaite plus complète. Il les humilie d’abord en leur posant un problème qu’ils sont incapables de résoudre, ℣℣. 35-37 ; puis, il met le peuple en garde contre ces guides hypocrites, ℣℣. 38-40. — Docens in templo. La scène continue donc de se passer sous les galeries du temple (ἐν τῷ ἱερῷ), par conséquent en face de la foule, que les discussions précédentes avaient attirée auprès de Jésus et de ses ennemis. Ce trait est propre à saint Marc. — Quomodo dicunt Scribæ… C’est-à-dire : « Quomodo consistere potest quod dicunt Scribæ, scilicet, Christum esse filium David ? » Remarquez la différence qui existe ici entre les récits du premier et du second Évangile. Contre l’ordinaire, c’est saint Matthieu qui est le plus pittoresque, le plus complet ; il décrit l’incident sous la forme d’un dialogue qui eut lieu entre Jésus et les Pharisiens. Saint Marc abrège, et présente le fait comme si c’eût été une simple question adressée au peuple par Notre-Seigneur touchant l’enseignement des Scribes. La narration de saint Luc lient le milieu entre les deux autres.

Car David lui-même a dit par le Saint-Esprit : Le Seigneur a dit à mon Seigneur : Assieds-toi à ma droite, jusqu’à ce que je fasse de tes ennemis l’escabeau de tes pieds ?

Ipse enim David dicit in Spiritu Sancto : Dixit Dominus Domino meo : Sede a dextris meis, donec ponam inimicos tuos scabellum pedum tuorum.

αὐτὸς γὰρ Δαϐὶδ εἶπεν ἐν τῷ πνεύματι τῷ ἁγίῳ Εἶπεν ὁ κύριος τῷ κυρίῳ μου· Κάθου ἐκ δεξιῶν μου ἕως ἂν θῶ τοὺς ἐχθρούς σου ὑποπόδιον τῶν ποδῶν σου

12.36. — Ipse enim David. Le pronom « ipse » est emphatique. De même au verset suivant. David, parlant dans le Ps 109 (108 d’après l’hébr.) comme un prophète inspiré, et donnant au Messie le titre de Mon Seigneur, ne contredit-il pas l’assertion des Scribes ? Est-il possible en effet qu’on soit en même temps le fils et le Seigneur de quelqu’un ? Telle est l’objection proposée par Jésus. Voyez l’explication détaillée dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 22.43.

Ainsi, David lui-même l’appelle Seigneur ; comment donc est-il son fils ? La foule, qui était nombreuse, l’écoutait avec plaisir.

Ipse ergo David dicit eum Dominum, et unde est filius ejus ? Et multa turba eum libenter audivit.

αὐτὸς οὖν Δαϐὶδ λέγει αὐτὸν κύριον καὶ πόθεν υἱός αὐτοῦ ἐστιν καὶ ὁ πολὺς ὄχλος ἤκουεν αὐτοῦ ἡδέως

12.37. — Unde est filius ejus ? M. Renan ose affirmer que Notre-Seigneur Jésus-Christ, par cette argumentation, répudie pour ce qui le concerne toute prétention à une origine davidienne. Un autre rationaliste, M. Colani, a été ou plus clairvoyant, ou plus sincère, quand il a dit : « Ce raisonnement de Jésus n’est pas un argument frivole et des plus subtils, destiné à jeter les Scribes à leur tour dans l’embarras, comme ils ont essayé de l’y jeter à plusieurs reprises. Ce n’est pas un tour de sophiste. S’appuyant sur un passage d’un psaume, qu’il interprète comme les Scribes eux-mêmes, il déclare que le Messie doit être infiniment plus grand qu’un David, qu’un roi temporel[487] ». En effet, infiniment plus grand, puisqu’il est vraiment Fils de Dieu. Telle est la clef de l’énigme : David appelle le Christ son Seigneur, bien qu’il dut être son fils d’après la nature humaine, parce qu’il devait participer en même temps à la nature divine. Ainsi donc, les Scribes n’ont pas tort, et le prophète royal a raison. — Et multa turba eum libenter audivit. Beau trait, que nous ne trouvons que dans le second Évangile. « Multa turba » ; dans le grec, ὁ πολὺς ὄχλος, avec l’article, la foule extrêmement nombreuse qui s’était groupée autour de Jésus. Le peuple, qui a si facilement le sens du vrai et du divin, était donc charmé par l’éloquence du Sauveur, suspendu à ses lèvres, comme l’on dit. Les Pharisiens s’étaient pourtant proposé de le rendre hostile à Jésus ; c’est le contraire qui est arrivé.

g. Cavete a Scribis.

Mc 12.38-40. — Parall. Mt 23.1-36 ; Lc 20.45-47.

Et il leur disait dans son enseignement : Gardez-vous des scribes, qui aiment à se promener vêtus de longues robes, et à être salués sur la place publique ;
à occuper les premières chaires dans les synagogues et les premières places dans les festins ;

Et dicebat eis in doctrina sua : Cavete a scribis, qui volunt in stolis ambulare, et salutari in foro,
et in primis cathedris sedere in synagogis, et primos discubitus in cœnis :

Καὶ ἔλεγεν αὐτοῖς ἐν τῇ διδαχῇ αὐτοῦ Βλέπετε ἀπὸ τῶν γραμματέων τῶν θελόντων ἐν στολαῖς περιπατεῖν καὶ ἀσπασμοὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς
καὶ πρωτοκαθεδρίας ἐν ταῖς συναγωγαῖς καὶ πρωτοκλισίας ἐν τοῖς δείπνοις

12.38 et 39. — « Après avoir réfuté les Scribes et les Pharisiens, Jésus brûle, ainsi qu’avec du feu, ces modèles arides[488] ». Feu brûlant, en vérité, qui réduit en cendres le masque de la sainteté pharisaïque. Mais saint Marc n’a conservé qu’un court extrait du long discours, tout parsemé d’anathèmes, que nous avons lu dans saint Matthieu (voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 23.1). Le réquisitoire de Jésus contre les Pharisiens avait moins d’importance pour les lecteurs du second Évangile que pour ceux du premier. Néanmoins, les quelques lignes citées par notre Évangéliste résument fort bien, la pensée du Sauveur, en nous présentant les vices les plus saillants et les plus caractéristiques de la secte orgueilleuse, avare, hypocrite. — In dectrina sua. De même en grec : ἐν τῇ διδαχῇ αὐτοῦ. C’est-à-dire « dum doceret », ou bien « in sermone suo ». Cf. Mc 4.2. — Cavete a scribis. C’est le mot d’ordre. Défiez-vous de vos Docteurs ! Prenez garde à leurs mauvais exemples, qui pourraient vous entraîner au mal ! Les détails qui suivent justifient cette recommandation de Jésus, donnent la raison de cet ostracisme. — Qui volunt… Le Sauveur attaque d’abord l’orgueil pharisaïque. Quatre traits pittoresques nous montrent les Scribes superbes en quête de toute sorte d’honneurs. — In stolis ambulati. La « stola » (στολή des Grecs) était une sorte de robe longue et flottante, qu’on portait autrefois aussi bien en Occident qu’en Orient. Les Pharisiens aimaient à donner à ce vêtement de vastes dimensions, pour mieux attirer par là l’attention du public. — Salutari in foro. Ces vaniteux personnages voulaient que tout le monde s’inclinât profondément devant eux. Ils avaient même porté des décrets dans ce but. — Il leur fallait aussi les premiers fauteuils dans les synagogues, les premiers divans dans les festins, c’est-à-dire les places les plus honorables dans les assemblées soit sacrées, soit profanes. — Remarquez, à la fin du ℣. 39, un changement dans la construction. Au lieu d’un verbe à l’infinitif, « discumbere », nous avons un substantif à l’accusatif, discubitus, qui dépend également de « volunt ». C’est ce qu’on appelle « oratio variata ». Dans le texte grec, ce changement avait eu lieu dès le ℣. 38 : καὶ ἀσπασμοὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς, καὶ πρωτοκαθεδρίας ἐν ταῖς συναγωγαῖς…

qui dévorent les maisons des veuves, sous prétexte de longues prières : ils subiront un jugement plus prolongé (sévère).

qui devorant domos viduarum sub obtentu prolixæ orationis : hi accipient prolixius judicium.

οἱ κατεσθίοντες τὰς οἰκίας τῶν χηρῶν καὶ προφάσει μακρὰ προσευχόμενοι· οὗτοι λήψονται περισσότερον κρίμα

12.40. — Jésus flétrit en second lieu l’avarice des Scribes. — Devorant domos viduarum. Crime déjà bien révoltant en lui-même, mais aggravé encore par une circonstance qui y ajoutait la malice d’un sacrilège, sub obtentu prolixæ orationis. — Prolixius judicium. Jeu de mots à la façon orientale. Dieu, s’il est permis de parler ainsi, sera prolixe dans son jugement à l’égard des Scribes, de même qu’ils auront fait semblant de l’être dans leurs prières impures.

5. — Le denier de la veuve.

Mc 12.41-44. — Parall. Lc 21.1-4.

Épisode pacifique qui termine une journée de luttes ardentes, perle des plus gracieuses du saint Évangile. Ce trait contraste d’une manière frappante avec les dernières paroles du Sauveur, ℣. 40. Jésus vient de nous montrer de prétendus hommes de Dieu qui dévoraient avidement les ressources des veuves. Nous voyons ici une veuve réduite à la dernière pauvreté et donnant quand même tout son avoir pour la gloire du culte divin.

Après cela Jésus, s’étant assis vis-à-vis du tronc, regardait comment la foule y jetait de l’argent ; et beaucoup de riches en jetaient beaucoup.

Et sedens Jesus contra gazophylacium, aspiciebat quomodo turba jactaret æs in gazophylacium, et multi divites jactabant multa.

Καὶ καθίσας ὁ Ἰησοῦς κατέναντι τοῦ γαζοφυλακίου ἐθεώρει πῶς ὁ ὄχλος βάλλει χαλκὸν εἰς τὸ γαζοφυλάκιον καὶ πολλοὶ πλούσιοι ἔϐαλλον πολλά·

12.41. — L’Évangéliste décrit d’abord la situation. Quel vivant tableau il trace par quelques mots ! Le temple et ses cours, Jésus assis sous le portique, la multitude bigarrée des pèlerins qui vient jeter ses aumônes dans les troncs : c’est tout un monde que saint Marc place ainsi sous nos yeux. — Sedens. Son discours terminé, Notre-Seigneur s’était donc retiré du milieu de la foule et était venu se reposer sur un des bancs placés dans la cour des païens. — Contra gazophylacium. Ce nom, formé du mot persan grécisé γάζα, trésor, et de φυλάσσειν, garder, servait à désigner tantôt le trésor au temple[489], tantôt les troncs destinés aux offrandes, qui se trouvaient dans les divers parvis. Il a ici cette seconde signification. C’est en face de l’un de ces troncs que Jésus était alors assis. — Aspiciebat, ἐθεώρει, il regardait avec attention, il examinait la scène qu’il avait sous les yeux. — Quomodo turba jactaret… Les Juifs étrangers, venus en grand nombre à Jérusalem pour la Pâque, apportaient tour à tour leurs aumônes volontaires. — Multi divites jactabant multa. Il y a dans ces mots une emphase visible. On croirait voir ces riches faisant tomber avec ostentation leurs généreuses offrandes dans le tronc.

Il vint aussi une pauvre veuve, qui y mit deux petites pièces, valant le quart d’un as.

Cum venisset autem vidua una pauper, misit duo minuta, quod est quadrans,

καὶ ἐλθοῦσα μία χήρα πτωχὴ ἔϐαλεν λεπτὰ δύο ὅ ἐστιν κοδράντης

12.42. — Mais quelle antithèse ! Voici qu’au milieu de la foule s’avance vidua una pauper, qui, elle aussi, veut donner quelque chose pour le temple. « Una » et « pauper » sont évidemment opposés à « multi divites » au ℣. 41. Les mots suivants, misit duo minuta, sont de même opposés à « jactabant multa ». Mais qu’est-ce qu’un « minutum » ? ou mieux, qu’est-ce qu’un λεπτὸν, puisque telle est l’expression employée dans le texte grec ? Saint Marc l’explique à ses lecteurs romains, en disant que deux lepta équivalaient au quadrans latin. Or le « quadrans » était, comme son nom l’indique, le quart d’un as, et l’as ne valant que six centimes environ, les deux lepta offerts par la veuve ne faisaient guère plus d’un liard[490].

Alors Jésus, appelant ses disciples, leur dit : En vérité, je vous le dis, cette pauvre veuve a plus donné que tous ceux qui ont mis dans le tronc.

et convocans discipulos suos, ait illis : Amen dico vobis, quoniam vidua hæc pauper plus omnibus misit, qui miserunt in gazophylacium.

καὶ προσκαλεσάμενος τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ λέγει αὐτοῖς Ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι ἡ χήρα αὕτη ἡ πτωχὴ πλεῖον πάντων βέϐληκεν τῶν βαλόντων εἰς τὸ γαζοφυλάκιον·

12.43. — Convocans discipulos. Jésus ne veut point laisser passer ce bel exemple sans en tirer une leçon pour ses disciples. C’est dans ce but qu’il les appelle auprès de lui. — Vidua hæc… plus omnibus misit. « Plus misisse dicitur vidua, non si muneris per se magniludinem, sed si viduæ, si pauperis inopiam caritatemque consideres : quia viduæ et pauperi plus duo minuta erant, quam diviti permulta ; et majoris erat caritatis viduam duo illa, quibus vitam suam sustentatura erat, dare minuta, quam divitem grandem pecuniam in Dei thesaurum inferre ». Maldonat. C’est donc par comparaison et d’une manière relative que Jésus attribue à l’obole de la veuve une valeur supérieure aux riches offrandes des autres donateurs. — Qui miserunt. Il vaut mieux lire « mittunt » au présent, d’après les meilleurs manuscrits. En effet, les assistants continuaient d’apporter leurs aumônes sous les yeux de Jésus et des Apôtres.

Car tous ont mis de leur superflu ; mais elle a donné, de son indigence même, tout ce qu’elle possédait, tout ce qu’elle avait pour vivre.

Omnes enim ex eo, quod abundabat illis, miserunt : hæc vero de penuria sua omnia quæ habuit misit totum victum suum.

πάντες γὰρ ἐκ τοῦ περισσεύοντος αὐτοῖς ἔϐαλον αὕτη δὲ ἐκ τῆς ὑστερήσεως αὐτῆς πάντα ὅσα εἶχεν ἔϐαλεν ὅλον τὸν βίον αὐτῆς

12.44. — Omnes enim… Le Sauveur explique maintenant son étonnante assertion. Les autres ont donné de leur abondance, de leur superflu : cette pauvre veuve a donné au contraire de son indigence. Aux autres il est donc resté plus ou moins : à cette veuve il n’est absolument rien resté. — Omnia quæ habuit misit : elle ne s’est pas même réservé un lepton ! — Totum victum suum est une apposition emphatique à « omnia quæ habuit ». Le grec porte ὅλον τὸν βίον αὐτῆς, littéralement : toute sa vie. — Une grande leçon se dégage de ce gracieux épisode, par lequel se termine si suavement le ministère public de Notre-Seigneur Jésus-Christ : « Non quantum se ex quanto ». Beaucoup d’âmes l’ont comprise. Du haut du ciel, comme autrefois de la cour du temple, Jésus voit et bénit ces humbles ouvrières, ces enfants pauvres, qui donnent en faveur des bonnes œuvres « lotum victum suum ».

6. — Le Discours eschatologique.

Mc 13.1-37. — Parall. Mt 24.1-51 ; Lc 21.5-36.

a. Occasion du Discours.

Mc 13.1-4.

Comme il sortait du temple, un des disciples lui dit : Maître, regardez quelles pierres et quelles constructions.

Et cum egrederetur de templo, ait illi unus ex discipulis suis : Magister, aspice quales lapides, et quales structuræ.

Καὶ ἐκπορευομένου αὐτοῦ ἐκ τοῦ ἱεροῦ λέγει αὐτῷ εἷς τῶν μαθητῶν αὐτοῦ Διδάσκαλε ἴδε ποταποὶ λίθοι καὶ ποταπαὶ οἰκοδομαί

13.1. — Cum egrederetur de templo. Le soir venu (ces choses se passaient encore dans la journée du mardi saint), Jésus quitta le temple comme aux deux jours précédents, pour se retirer à Béthanie. Mais il y avait alors cela de remarquable, qu’il le quittait pour n’y plus revenir. Le prophète Ézéchiel, à la fin d’une vision terrible, Ez 11.22,23, raconte comment il vit Jéhova abandonner le temple et la cité de Jérusalem devenus indignes de lui : « Et elevaverunt Cherubim alas suas et rotæ cum eis ; et gloria Dei Israel erat super ea. Et ascendit gloria Domini de medio civitatis, stetitque super montem qui est ad orientem urbis ». De même, en cet instant, le Messie répudie son palais, sa capitale et son peuple. — Ait… unus ex discipulis. Saint Marc, plus précis que les deux autres synoptiques, attribue la réflexion qui suit à un seul des Apôtres. — Magister, aspice… Jésus et les siens descendaient probablement alors les degrés qui conduisaient à la vallée du Cédron. C’est de ce côté que les murs du temple présentaient l’aspect le plus imposant. On y voit encore plusieurs de ces pierres gigantesques (quales lapides) qui excitaient l’admiration des disciples. L’historien Josèphe n’exagère nullement quand il dit que la plupart des blocs qui entrèrent dans la construction du temple mesuraient 25 coudées de longueur, sur 8 de hauteur, et 12 de largeur[491]. Aussi, en plusieurs endroits, les béliers romains durent-ils battre les murs six jours durant pour y faire quelques brèches légères.

Jésus, répondant, lui dit : Tu vois tous ces grands édifices ? Il n’en restera pas pierre sur pierre qui ne soit renversée.

Et respondens Jesus, ait illi : Vides has omnes magnas ædificationes ? Non relinquetur lapis super lapidem, qui non destruatur.

καὶ ὁ Ἰησοῦς ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτῷ Βλέπεις ταύτας τὰς μεγάλας οἰκοδομάς οὐ μὴ ἀφεθῇ λίθος ἐπὶ λίθῷ, ὃς οὐ μὴ καταλυθῇ

13.2. — Le disciple qui avait pris la parole semblait sous-entendre : De pareilles constructions défient les ravages du temps ! Jésus le détrompe en lui révélant leur triste destinée — Has omnes magnas ædificationes est emphatique et correspond à « quales lapides et quales structuræ » du ℣. 1. — Non relinguetur : dans le grec, οὐ μὴ ἀφεθῇ avec une double négation, et le subjonctif aoriste : deux circonstances qui fortifient la pensée[492]. — Qui non destructur. Le grec, ὃς οὐ μὴ καταλυθῇ (de nouveau deux négations et le conjonct. aor.), serait mieux traduit par « qui ne soit désagrégée, séparée des autres pierres ». Quarante ans s’étaient à peine écoulés depuis cette prédiction, qu’elle était déjà en grande partie réalisée. Le vent des jugements divins avait passé sur le temple de Jérusalem, comme sur les palais de Thèbes et de Ninive. Qu’en reste-t-il aujourd’hui ? Rien, absolument rien ; car, à vrai dire, les pierres énormes qui attirent encore l’attention des pèlerins ne faisaient point partie du temple : elles formaient ou des murs d’enclos ou des substructions destinées à soutenir les terrasses.

Et comme ils étaient assis sur la montagne des Oliviers, en face du temple, Pierre, Jacques, Jean et André lui demandèrent en particulier :

Et cum sederet in monte Olivarum contra templum, interrogabant eum separatim Petrus, et Jacobus, et Joannes, et Andreas :

Καὶ καθημένου αὐτοῦ εἰς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν κατέναντι τοῦ ἱεροῦ ἐπηρώτων αὐτὸν κατ’ ἰδίαν Πέτρος καὶ Ἰάκωϐος καὶ Ἰωάννης καὶ Ἀνδρέας

13.3. — Cum sederet in monte Olivarum. Jésus et ses disciples gravirent probablement en silence les flancs de la montagne des Oliviers, livrés les uns et les autres à de pénibles réflexions. Arrivés au sommet de la colline, à mi-chemin entre Jérusalem et Béthanie, ils s’arrêtent pour prendre un peu de repos, et Jésus s’assied sur le gazon. — Contra templum. Trait graphique, propre à saint Marc, et servant de trait d’union pour amener la question des Apôtres. Les derniers rayons du soleil couchant devaient en ce moment couvrir d’or le temple et ses dépendances, leur communiquant une nouvelle beauté. — Petrus, Jacobus, et Joannes et Andreas. « Unus Marcus narrat hos fuisse qui Christum interrogarunt. Nota Petri mentionem[493] ». C’étaient les quatre premiers Apôtres attachés à Jésus d’une manière définitive. Cf. Mc 1.16-20. Saint André nous apparaît ici à côté des trois disciples les plus intimes : d’où l’on a conclu parfois que c’était lui peut-être qui avait attiré l’attention de Jésus sur le temple, ℣. 1. — Separatim : relativement aux autres membres du Collège apostolique, qui étaient restés à l’écart.

Dites-nous quand cela arrivera, et quel signe il y aura quand toutes ces choses commenceront à s’accomplir.

Dic nobis, quando ista fient ? et quod signum erit, quando hæc omnia incipient consummari ?

Εἰπὲ ἡμῖν πότε ταῦτα ἔσται καὶ τί τὸ σημεῖον ὅταν μέλλῃ πάντα ταῦτα συντελεῖσθαι

13.4. — Dic nobis… La question est plus complète et plus claire dans le premier Évangile. Elle avait trait à trois points distincts : 1° l’époque de la destruction du temple (c’est le quando ista fient de saint Marc) ; 2° les signes du second avènement du Messie ; 3° les pronostics de la fin du monde. Le hæc omnia de notre Évangéliste réunit ces deux derniers points.

b. Première partie du Discours : La prophétie.

Mc 13.5—31.

Nous avons noté à différentes reprises que saint Marc est par excellence l’Évangéliste de l’action, et que, s’il cite volontiers les paroles détachées du Sauveur, il s’arrête rarement à exposer ses instructions de longue haleine. Le Discours eschatologique est une de ces rares exceptions : il était trop important pour être passé complètement sous silence. Mais saint Marc, sans en rien retrancher d’essentiel, l’abrège d’une manière notable, comme il avait fait pour les paraboles du royaume messianique. Il sait généralement de très près la rédaction de saint Matthieu : il est néanmoins souvent original, donnant de temps à autre de ces détails graphiques et précis auxquels il nous a accoutumés. Nous serons fidèle à signaler les plus intéressants. Pour le fond des choses nous renvoyons le lecteur à notre commentaire sur saint Matthieu, pp. 456 et ss. Rappelons seulement que toutes les idées de ce discours sont groupées par Notre-Seigneur autour de deux grands faits, la destruction de Jérusalem et le second avènement du Messie.

1° Pronostics de la ruine de Jérusalem et de la fin du monde.

Mc 13.5-13.

Et Jésus, leur répondant, se mit à dire : Prenez garde que personne ne vous séduise.

Et respondens Jesus cœpit dicere illis : Videte ne quid vos seducat :

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀποκριθεὶς αὐτοῖς ἤρξατο λέγειν Βλέπετε μή τις ὑμᾶς πλανήσῃ·

13.5. — Cœpit. L’un des mots favoris de saint Marc. — Videte. Ce grave avertissement, que nous entendons dès le début du discours, retentira de temps à autre comme une de ses notes dominantes. Cf. ℣℣. 9, 23, 33. À chaque instant reviendront aussi les conseils analogues : Veillez, supportez, priez ! — Ne quis vos seducat. Grand danger, qui menace tous les hommes, durant toute leur vie et de mille manières. Il faut donc « prendre garde », si l’on veut y échapper.

Car beaucoup viendront sous mon nom, disant : C’est moi le Christ ; et ils séduiront beaucoup de monde.

multi enim venient in nomine meo, dicentes quia ego sum : et multos seducent.

πολλοὶ γὰρ ἐλεύσονται ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου λέγοντες ὅτι Ἐγώ εἰμι καὶ πολλοὺς πλανήσουσιν

13.6. — Mutli enim… La particule « enim » montre que le Sauveur va développer son exhortation pressante du ℣. 5. Il attire l’attention de ses disciples sur divers signes qui leur annonceront en premier lieu la proximité de la ruine de Jérusalem, puis, à la fin des temps, celle du jugement général. — Venient in nomine meo… Premier signe, l’apparition d’un grand nombre de pseudo-messies. — Multos seducent. Ces faux Christs ne réussirent que trop à séduire les Juifs avant et pendant la guerre avec Rome. Josèphe raconte que plusieurs d’entre eux entraînèrent à leur suite dans le désert d’immenses multitudes auxquelles ils avaient promis de faire voir des prodiges éclatants. Bien plus, à l’heure où le temple brûlait, six mille personnes de tout âge et de toute condition y pénétrèrent sur la parole d’un faux prophète et périrent affreusement dans les flammes. La fin du monde ne trouvera pas les imposteurs moins nombreux, ni les foules moins crédules.

Quand vous entendrez parler de guerres et de bruits de guerres, ne craignez pas ; car il faut que ces choses arrivent, mais ce ne sera pas encore la fin.

Cum audieritis autem bella, et opiniones bellorum, ne timueritis : oportet enim hæc fieri : sed nondum finis.

ὅταν δὲ ἀκούσητε πολέμους καὶ ἀκοὰς πολέμων μὴ θροεῖσθε· δεῖ γὰρ γενέσθαι ἀλλ’ οὔπω τὸ τέλος

13.7. — Cum audieritis… Second signe, les guerres rapprochées et lointaines. Bella indique en effet des combats qui auront lieu à proximité ; opiniones bellorum, ἀκοὰς πολέμων, des bruits de guerre, c’est-à-dire des combats livrés à distance. — Ne timueritis. De même que les chrétiens ne devront pas se laisser séduire par l’erreur, de même ils devront veiller à ne pas se laisser égarer par la peur, qui est si souvent une mauvaise conseillère et qui a causé tant d’apostasies. — Nondum finis. Ces premiers signes ne seront que des préliminaires, annonçant des dangers plus terribles.

Car on verra se soulever nation contre nation et royaume contre royaume, et il y aura des tremblements de terre en divers lieux, et des famines. Ce sera là le commencement des douleurs.

Exsurget enim gens contra gentem, et regnum super regnum, et erunt terræmotus per loca, et fames. Initium dolorum hæc.

ἐγερθήσεται γὰρ ἔθνος ἐπὶ ἔθνος καὶ βασιλεία ἐπὶ βασιλείαν καὶ ἔσονται σεισμοὶ κατὰ τόπους καὶ ἔσονται λιμοὶ καὶ ταραχαί· ἀρχαὶ ὠδίνων ταῦτα

13.8. — Exurget gens… Troisième signe : les peuples, les empires, soulevés les uns contre les autres, et occupés à s’entre-détruire. « Quum videris regna se invicem turbantia, disaient de même les Rabbins, tunc exspectes vestigia Messiæ[494] ». — Terræ motus per loca. Quatrième signe, d’effroyables tremblements de terre, arrivant en divers lieux. — Et fames. Cinquième signe. Le texte grec en ajouté un sixième, καὶ ταραχαί (et des troubles, des révolutions), mentionné seulement par saint Marc, si tant est que ces deux mots soient authentiques, car ils sont omis par des manuscrits qui font autorité (B, D, L, Sinait.). Le grec répète le verbe ἔσονται avant λιμοὶ, ce qui est d’un bel effet : « et erunt terræ motus…, et erunt fames ». — Initium dolorum hæc. Que sera donc la douleur elle-même, si les malheurs signalés jusqu’ici n’en sont que le prélude ? Ces maux préalables, d’après la traduction littérale du mot grec ὠδίνων, seront à la catastrophe finale ce que sont les souffrances qui précèdent l’enfantement à celles qui l’accompagnent. Jésus ne pouvait pas choisir une comparaison plus énergique. Du reste, les prophètes avaient souvent employé la même image.

Pour vous, prenez garde à vous-mêmes ; car on vous livrera aux tribunaux et vous serez battus dans les synagogues, et vous comparaîtrez devant les gouverneurs et devant les rois à cause de moi, pour me rendre témoignage devant eux.

Videte autem vosmetipsos. Tradent enim vos in consiliis, et in synagogis vapulabitis, et ante præsides et reges stabitis propter me, in testimonium illis.

βλέπετε δὲ ὑμεῖς ἑαυτούς· παραδώσουσιν γὰρ ὑμᾶς εἰς συνέδρια καὶ εἰς συναγωγὰς δαρήσεσθε καὶ ἐπὶ ἡγεμόνων καὶ βασιλέων σταθήσεσθε ἕνεκεν ἐμοῦ εἰς μαρτύριον αὐτοῖς

13.9. — Videte vosmetipsos. Trait propre à saint Marc. Cet ὑμεῖς ἑαυτούς est emphatique : Prenez garde à vous, pour ne point chanceler dans la foi, car la chair est faible, et elle aura beaucoup à endurer ! — Tradent enim vos… Voici maintenant le tableau des épreuves qui attendent les chrétiens aux deux époques indiquées. « Tradent » ; on les livrera comme des criminels à toute sorte de tribunaux : tribunaux juifs et ecclésiastiques, in conciliis (συνέδρια, les Sanhédrins de divers degrés. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu p. 112 et suiv.) et in synagogis ; tribunaux civils et païens, ante præsides et reges. Saint Matthieu ne mentionne pas ici tous ces détails ; mais il les avait rapportés ailleurs, dans l’Instruction pastorale de Jésus à ses disciples, Mt 10.17,18. — Les verbes vapulabitis, stabitis sont dramatiques. — In testimonium illis : non pas εἰς κατηγοριάν καὶ ἔλεγχον αὐτῶν, comme le veut Euthymius, mais plutôt « ad attestandum illis nomen meum », d’après le ℣. suivant. Par tous ces mauvais traitements supportés avec courage, vous prouverez la divinité de mon œuvre. La persécution contribuera ainsi à la propagation de l’Évangile.

Il faut auparavant que l’Évangile soit prêché à toutes les nations.

Et in omnes gentes primum oportet prædicari Evangelium.

καὶ εἰς πάντα τὰ ἔθνη δεῖ πρῶτον κηρυχθῆναι τὸ εὐαγγέλιον

13.10. — Et in omnes gentes… Autre passage spécial à saint Marc. Les mots εἰς πάντα τὰ ἔθνη sont mis en avant d’une manière emphatique. — Primum : c’est-à-dire avant la « fin » dont il a été question au ℣. 7. Et en effet, « avant la destruction du temple, saint Paul seul avait porté l’Évagile dans une grande partie de l’empire romain. Les autres Apôtres avaient travaillé à proportion. L’Apôtre saint Pierre adresse sa première Épître aux fidèles du Pont, de la Galatie, de la Cappadoce, de l’Asie, de la Bithynie. Saint Paul écrit aux Romains que la réputation de leur foi est répandue par tout le monde[495] ». Et depuis, quels immenses progrès n’a pas faits l’Évangile !

Et lorsqu’on vous emmènera pour vous livrer, ne pensez pas d’avance à ce que vous direz ; mais dites ce qui vous sera inspiré à l’heure même, car ce n’est pas vous qui parlerez, mais l’Esprit-Saint.

Et cum duxerint vos tradentes, nolite præcogitare quid loquamini : sed quod datum vobis fuerit in illa hora, id loquimini : non enim vos estis loquentes, sed Spiritus Sanctus.

ὅταν δὲ ἄγαγωσιν ὑμᾶς παραδιδόντες μὴ προμεριμνᾶτε τί λαλήσητε μηδὲ μελετᾶτε· ἀλλ’ ὃ ἐὰν δοθῇ ὑμῖν ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ τοῦτο λαλεῖτε· οὐ γάρ ἐστε ὑμεῖς οἱ λαλοῦντες ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον

13.11. — Nouvelle pensée propre à saint Marc. Les autres Synoptiques la placent ailleurs, cf. Mt 10.19 ; Lc 12.11 ; 22.14 ; preuve que Jésus l’exprima plusieurs fois en différentes circonstances. Elle contient en effet une grande consolation pour le disciple persécuté, la promesse d’une assistance toute spéciale de l’Esprit-Saint. — Après loquamini, on lit dans la Recepta μηδὲ μελετᾶτε, expression très classique chez les Grecs pour désigner la préparation laborieuse d’un discours. — Datum est synonyme de « inspiratum ». — In illa hora, c’est-à-dire quand vous serez arrivés devant vos juges. — Le présent estis est pittoresque : Jésus suppose par anticipation que la situation qu’il vient de décrire est déjà réalisée, et il contemple ses disciples improvisant de sublimes apologies sous la dictée de l’Esprit-Saint. Quel encouragement pour eux dans cette promesse !

Alors le frère livrera son frère à la mort, et le père son fils ; les enfants s’élèveront contre leurs parents, et les feront mourir.

Tradet autem frater fratrem in mortem, et pater filium : et consurgent filii in parentes, et morte afficient eos.

παραδώσει δὲ ἀδελφὸς ἀδελφὸν εἰς θάνατον καὶ πατὴρ τέκνον καὶ ἐπαναστήσονται τέκνα ἐπὶ γονεῖς καὶ θανατώσουσιν αὐτούς·

13.12. — Ce passage a été également omis par saint Matthieu. — Tradet autem frater… Le Sauveur prédit maintenant aux siens une peine plus cruelle encore que la précédente, les persécutions et la trahison de la part de leurs proches. Les liens les plus sacrés de la nature cesseront d’exister, ou plutôt ils seront une cause de plus grande haine, de poursuites plus acharnées.

Et vous serez haïs de tout le monde à cause de mon nom ; mais celui qui persévérera jusqu’à la fin sera sauvé.

Et eritis odio omnibus propter nomen meum. Qui autem sustinuerit in finem, hic salvus erit.

καὶ ἔσεσθε μισούμενοι ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου ὁ δὲ ὑπομείνας εἰς τέλος οὗτος σωθήσεται

13.13. — Eritis odio omnibus… Ces paroles résument le sort des chrétiens aux deux grandes époques de crise prophétisées par Jésus : ils seront de la part de tous ceux qui ne partageront par leur foi, amis et ennemis, l’objet d’une profonde inimitié. — Qui autem sustinuerit… Conclusion de ce premier tableau. De toutes parts, soit avant la ruine de Jérusalem, soit avant la fin du monde, il surgira pour les disciples du Christ des dangers redoutables, qui menaceront leur salut éternel. Que faire pour ne pas succomber ? Une seule chose, tenir ferme, persévérer jusqu’au bout. Le verbe grec ὑπομένω, traduit ici par « sustinere », dans Mt 24.13, par « perseverare », est très expressif : il signifie littéralement « je reste dessous », et suppose qu’on demeure debout malgré toute sorte de difficultés provenant du dehors. On ne le rencontre que trois fois dans les Évangiles. — Hic est emphatique. Celui-là et pas un autre.

2° Pronostics qui concernent spécialement la ruine de Jérusalem.

Mc 13.14-20.

En cet .endroit, le récit de saint Marc diffère à peine de celui du premier Évangile, Mt 24.15-22.

Or, quand vous verrez l’abomination de la désolation établie là où elle ne doit pas être (que celui qui lit entende), alors que tous ceux qui sont dans la Judée s’enfuient sur les montagnes ;

Cum autem videritis abominationem desolationis stantem, ubi non debet, qui legit, intelligat : tunc qui in Judæa sunt, fugiant in montes :

Ὅταν δὲ ἴδητε τὸ βδέλυγμα τῆς ἐρημώσεως τὸ ῥηθὲν ὑπὸ Δανιὴλ τοῦ προφήτου, ἑστός ὅπου οὐ δεῖ ὁ ἀναγινώσκων νοείτω τότε οἱ ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ φευγέτωσαν εἰς τὰ ὄρη

13.14. — Sur les mots abominationem desolationis, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 24.15. Dans le texte grec, ils sont précédés de l’article, τὸ βδέλυγμα τῆς ἐρημώσεως, ce qui parait supposer que Notre-Seigneur parlait d’une chose connue et attendue en Palestine. Et en effet, aucun Juif n’ignorait la prophétie de Daniel. « Abomination de la désolation » était donc un terme technique pour désigner d’affreux malheurs qui devaient fondre sur la ville sainte et plus spécialement sur le lieu saint. Βδέλυγμα (de βδελύσσω, provoquer le dégoût, surtout par une mauvaise odeur) n’apparaît que six fois dans les écrits du Nouveau Testament : ici, dans le passage parallèle de Mt 24.45 ; Lc 16.4,5 ; Ap 17.4,5 ; 21.27. Les LXX appliquent ce substantif aux idoles et à tout ce qui se rattache au culte païen. Cf. 1R 11.5,33 ; 2R 16.3 ; 21.2, etc. — Immédiatement après cette locution obscure, on lit dans la Recepta : τὸ ῥηθὲν ὑπὸ Δανιὴλ τοῦ προφήτου. Mais c’est là probablement une glose apocryphe, ou du moins empruntée à la rédaction de saint Matthieu. — Stantem ubi non debet. C’est-à-dire, d’après saint Matthieu, « in loco sancto », dans le temple, que son caractère sacré devrait préserver de toute profanation. — Qui legit intelligat. Avertissement pressant, glissé selon toute vraisemblance par l’Évangéliste au milieu des paroles de Notre-Seigneur[496]. — Tunc : immédiatement après l’apparition de l’affreux malheur prédit par Daniel, il faudra fuir sans hésiter. — Qui in Judæa… in montes. De toutes les provinces juives, c’est la Judée qui eut le plus à souffrir, soit de la part des Romains, soit de la part des Zélotes, durant l’horrible guerre qui se termine par la ruine de l’État juif. De là cet avis spécial à l’adresse des chrétiens qui y avaient établi leur résidence.

que celui qui sera sur le toit ne descende pas dans sa maison, et n’y entre pas pour en emporter quelque chose ;
et que celui qui sera dans les champs ne retourne pas en arrière pour prendre son vêtement.

et qui super tectum, ne descendat in domum, nec introëat ut tollat quid de domo sua :
et qui in agro erit, non revertatur retro tollere vestimentum suum.

ὁ δὲ ἐπὶ τοῦ δώματος μὴ καταϐάτω εἰς τὴν οἰκίαν, μηδὲ εἰσελθέτω ἆραί τι ἐκ τῆς οἰκίας αὐτοῦ
καὶ ὁ εἰς τὸν ἀγρὸν ὢν μὴ ἐπιστρεψάτω εἰς τὰ ὀπίσω ἆραι τὸ ἱμάτιον αὐτοῦ

13.15 et 16. — Deux images très pittoresques, pour montrer avec quelle rapidité chacun devra quitter la Judée, aussitôt qu’aura paru « l’abomination de la désolation ». Assurément, il ne faut pas les prendre à la lettre ; ce sont de vives hyperboles pour dire : Fuyez au plus vite ! Saint Marc, sans rien ajouter à l’idée, est plus complet, plus explicite dans l’expression. Saint Matthieu, pour le premier exemple, dit seulement : « Qui in tecto, non descendat tollere aliquid de domo sua ». Notre Évangéliste, fidèle à son genre dramatique, distingue deux actes, descendre du toit, nec descendat in domum, et entrer dans la maison, nec introeat. De même pour le second exemple. Saint Matthieu : « Non revertalur tollere » ; Saint Marc : Non revertatur retro (εἰς τὰ ὀπίσω, c’est-à-dire des champs à la ville) tollere…

Malheur aux femmes qui seront enceintes ou qui allaiteront en ces jours-là !
Priez pour que ces choses n’arrivent pas en hiver.

Væ autem prægnantibus et nutrientibus in illis diebus.
Orate vero ut hieme non fiant.

οὐαὶ δὲ ταῖς ἐν γαστρὶ ἐχούσαις καὶ ταῖς θηλαζούσαις ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις
προσεύχεσθε δὲ ἵνα μὴ γένηται ἠ φυγὴ ὑμῶν χειμῶνος·

13.17 et 18. — Autres détails pittoresques, destinés à faire ressortir l’étendue des malheurs qui menacent Jérusalem, et la nécessité de prendre une prompte fuite si l’on désire y échapper. — Vœ n’est pas une malédiction en cet endroit, mais plutôt une exclamation de profonde sympathie : Pauvres mères, qui ne pourrez fuir assez vite ! — Orate vero… Après ces deux premiers empêchements qui devaient retarder la fuite, à savoir le désir d’emporter quelque chose et l’embarras des petits enfants, Jésus touche à un troisième empêchement, celui qui peut venir du temps. En hiver le terrain est détrempé, les rivières débordent, et ce sont là, en Orient surtout, de sérieux obstacles à une marche rapide. — Le sujet de fiant est sous-entendu dans la Vulgate. C’est-à-dire, les malheurs qui obligeront les chrétiens de s’expatrier. Dans le grec, on lit après γένηται les mots ἠ φυγὴ ὑμῶν, « fuga vestra ». Mais ils sont omis par d’importants manuscrits (B, D, L, Sinait., etc.). — Saint Marc ne fait pas mention du sabbat (cf. Mt 24.20), parce que cette circonstance avait peu d’intérêt pour ses lecteurs romains.

Car les tribulations de ces jours seront telles, qu’il n’y en a pas eu de semblables depuis le commencement du monde que Dieu a créé, jusqu’à présent, et qu’il n’y en aura jamais.

Erunt enim dies illi tribulationes tales quales non fuerunt ab initio creaturæ, quam condidit Deus usque nunc, neque fient.

ἔσονται γὰρ αἱ ἡμέραι ἐκεῖναι θλῖψις οἵα οὐ γέγονεν τοιαύτη ἀπ’ ἀρχῆς κτίσεως ἣς ἔκτισεν ὁ θεὸς ἕως τοῦ νῦν καὶ οὐ μὴ γένηται

13.19. — Erunt… enim dies illi tribulationes tales. Expression très énergique, propre à saint Marc. Elle signifie que le caractère spécial des jours dont parle Jésus sera la peine et la tribulation. La construction régulière serait : « Erunt in diebus illis tribulationes tales… » — Quales non fuerunt… Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 24.21. Cf. Tacite, Hist. v, 13. — Creaturæ quam condidit, κτίσεως ἣς ἔκτισεν (ἣς au génitif, an lieu de ἤν, en vertu de l’attraction) : répétition à la manière de saint Marc.

Et si le Seigneur n’avait abrégé ces jours, aucune chair n’aurait été sauvée ; mais, à cause des élus qu’il a choisis, il a abrégé ces jours.

Et nisi breviasset Dominus dies, non fuisset salva omnis caro : sed propter electos, quos elegit, breviavit dies.

καὶ εἰ μὴ κύριος ἐκολόϐωσεν τὰς ἡμέρας οὐκ ἂν ἐσώθη πᾶσα σάρξ· ἀλλὰ διὰ τοὺς ἐκλεκτοὺς οὓς ἐξελέξατο ἐκολόϐωσεν τὰς ἡμέρας

13.20. — Nisi breviasset Dominus… Le verbe κολοϐοω, que le Nouveau Testament n’emploie qu’ici et dans le passage parallèle de Mt 24.22, a le sens de « amputare ». Cf. 2S 4.12, dans la traduction des Septante. Mais, comme le verbe hébreu מער, « falce amputare » (Ps 102 hébr.), il se dit au moral du temps qu’on abrège. — Non fuisset salva omnis caro. C’est le לא־כל hébreu, « non omnis » pour « multa ». Si Dieu, dans sa pitié, n’eût abrégé le temps du siège de Jérusalem, aucun Juif n’aurait survécu à tant d’horreurs et de misères. Cette « abréviation » miséricordieuse (breviavit dies) se manifesta de deux manières, d’une part dans les mesures actives et vigoureuses des assiégeants, d’autre part dans la folle confiance et les guerres intestines des assiégés. Elle eut lieu propter electos, en vue des chrétiens que Dieu voulait sauver. — Quos elegit. Nouvelle répétition, semblable à celle du ℣. 19.

3° Pronostics qui concernent spécialement la fin du monde.

Mc 13.21-31.

Et alors, si quelqu’un vous dit : Voici que le Christ est ici, voici qu’il est là ; ne le croyez pas.
Car il s’élèvera de faux christs et de faux prophètes, qui feront des prodiges et des miracles pour séduire, s’il était possible, les élus eux-mêmes.

Et tunc si quis vobis dixerit : Ecce hic est Christus, ecce illic, ne credideritis.
Exsurgent enim pseudochristi et pseudoprophetæ, et dabunt signa et portenta ad seducendos, si fieri potest, etiam electos.

καὶ τότε ἐάν τις ὑμῖν εἴπῃ Ἴδοὺ ὧδε ὁ Χριστός ἢ Ἰδού, ἐκεῖ μὴ πιστεύσητε
ἐγερθήσονται γὰρ ψευδόχριστοι καὶ ψευδοπροφῆται καὶ δώσουσιν σημεῖα καὶ τέρατα πρὸς τὸ ἀποπλανᾶν εἰ δυνατόν καὶ τοὺς ἐκλεκτούς

13.21 et 22. — Et tunc… Ce « tunc » nous transporte subitement à la fin des temps, vers l’époque du second avènement du Christ. Telle est, depuis l’ère patristique, l’interprétation la plus suivie. « Il ne faut pas prendre ce mot alors dans le sens que cela doive arriver tout de suite, mais dans le sens que la réalisation de cette prophétiè succédera à celle de la ruine de Jérusalem ». Théophylacte. En apparence, Jésus range donc sur un même plan des événements qui devaient être séparés par un long intervalle. — Pseudochristi et pseudoprophetæ… C’est la prédiction du ℣. 6, développée et appliquée d’une manière spéciale aux derniers jours du monde. — Dabunt signa. Ces faux Christs et ces faux prophètes opéreront, avec l’appui de Satan leur maître, des prodiges aussi nombreux qu’éclatants, Dieu le permettant ainsi pour éprouver les justes. — Ad seducendos. Dans le texte original, le verbe est composé, ἀποπλανᾶν, séduire totalement. Saint Matthieu emploie le verbe simple, πλανῆσαι.

Vous donc, prenez garde ; voici que je vous ai tout prédit.

Vos ergo videte : ecce prædixi vobis omnia.

ὑμεῖς δὲ βλέπετε· ἰδοῦ προείρηκα ὑμῖν πάντα

13.23. — Vos ergo videte. Répétition emphatique d’une exhortation que Jésus a déjà adressée deux fois aux disciples depuis le commencement de son discours (Cf. ℣℣. 5 et 9). Saint Marc est seul à la signaler. L’adjectif omnia, également emphatique, après prædixi, lui appartient aussi en propre.

Mais en ces jours-là, après cette tribulation, le soleil s’obscurcira, et la lune ne donnera plus sa lumière ;
les étoiles du ciel tomberont, et les puissances qui sont dans les cieux seront ébranlées.

Sed in illis diebus, post tribulationem illam, sol contenebrabitur, et luna non dabit splendorem suum :
et stellæ cæli erunt decidentes, et virtutes, quæ in cælis sunt, movebuntur.

ἀλλ’ ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις μετὰ τὴν θλῖψιν ἐκείνην ὁ ἥλιος σκοτισθήσεται καὶ ἡ σελήνη οὐ δώσει τὸ φέγγος αὐτῆς
καὶ οἱ ἀστέρες τοῦ οὐρανοῦ ἔσονται ἐκπίπτοντες, καὶ αἱ δυνάμεις αἱ ἐν τοῖς οὐρανοῖς σαλευθήσονται

13.24 et 25. — La particule sed introduit de nouveaux détails, dont l’ensemble forme une tragédie terrible qui doit se réaliser aux derniers jours du monde, in diebus illis. — Les mots post tribulationem illam ne désignent plus l’abomination de la désolation (℣℣. 14 et 19), mais les malheurs décrits plus bas, ℣℣. 21 et 22, et propres à la fin des temps. Cf. Mt 24.29. — Sol contenebrabitur… Nous interprétons littéralement ces divers phénomènes (voir notre commentaire sur l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 24.29), que deux des Apôtres auxquels s’adressait alors Notre-Seigneur, saint Pierre et saint Jean, ont mentionnés dans leurs écrits comme devant se réaliser à la fin du monde. Cf. 2P 1-13 ; Ap 20–21. — Virtutes quæ in cœlis sunt (Matth. « cœlorum », d’après Es 34.4) movebuntur. Les astres, sortant de leur orbite accoutumée, erreront çà et là : il n’y aura donc plus d’harmonie dans leur marche, d’où résultera un ébranlement universel, σαλευθήσονται. — Sur la construction erunt decidentes, voyez Beelen[497].

Et alors on verra le Fils de l’homme venant sur les nuées, avec une grande puissance et une grande gloire.

Et tunc videbunt Filium hominis venientem in nubibus cum virtute multa et gloria.

καὶ τότε ὄψονται τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐρχόμενον ἐν νεφέλαις μετὰ δυνάμεως πολλῆς καὶ δόξης

13.26. — Et tunc. Cette expression, réitérée trois fois presque coup sur coup, cf. ℣℣. 21 et 27, marque solennellement le rhythme dans cette prophétie qui est cadencée à la façon des oracles de l’Ancien Testament. — Videbunt Filium hominis. Sans mentionner, comme l’a fait saint Matthieu, le signe du Messie faisant d’abord dans le ciel son apparition subite, saint Marc introduit immédiatement sur la scène le Christ lui-même, qui se présentera tout environné de puissance et de gloire, ainsi qu’il convient au Fils de Dieu, au Roi théocratique.

Et alors il enverra ses anges, et il rassemblera ses élus des quatre vents, de l’extrémité de la terre à l’extrémité du ciel.

Et tunc mittet angelos suos, et congregabit electos suos a quatuor ventis, a summo terræ usque ad summum cæli.

καὶ τότε ἀποστελεῖ τοὺς ἀγγέλους αὐτοῦ καὶ ἐπισυνάξει τοὺς ἐκλεκτοὺς αὐτοῦ, ἐκ τῶν τεσσάρων ἀνέμων ἀπ’ ἄκρου γῆς ἕως ἄκρου οὐρανοῦ

13.27. — Congregabit electos, « cum tuba et voce magna », ajoute saint Matthieu. Le Christ réunira ses élus à la manière dont les Hébreux étaient autrefois convoqués aux saintes assemblées. Cf. Ex 19.13,16,19 ; Lv 23.24 ; Ps 80.3-5. — A summo terræ usque ad summum cæli. Expression qui diffère un peu de celle que nous lisons dans le premier Évangile (« a summis cœlorum usque ad terminos eorum »), bien que le sens soit le même de part et d’autre. La locution de saint Marc suppose, d’après les idées populaires des anciens, une terre aplatie, dont les extrémités étaient de toutes parts entourées, encadrées en quelque sorte, par les rebords inférieurs de la calotte des cieux. Elle signifie : d’un bout de la terre à l’autre.

Apprenez une comparaison tirée du figuier. Lorsque ses branches sont déjà tendres et que ses feuilles viennent de naître, vous savez que l’été est proche ;

A ficu autem discite parabolam. Cum jam ramus ejus tener fuerit, et nata fuerint folia, cognoscitis quia in proximo sit æstas :

Ἀπὸ δὲ τῆς συκῆς μάθετε τὴν παραϐολήν· ὅταν αὐτῆς ἤδη ὁ κλάδος ἁπαλὸς γένηται καὶ ἐκφύῃ τὰ φύλλα γινώσκετε ὅτι ἐγγὺς τὸ θέρος ἐστίν·

13.28. — Ab arbore fici discite… Deux fois déjà le figuier avait donné aux disciples de graves enseignements. Cf. Mc 11.13 et ss. ; Lc13.6-9. Voici qu’il est établi leur docteur (ἀπὸ δὲ τῆς συκῆς μάθετε) à un nouveau point de vue. — Ramus est collectif et désigne l’ensemble des rameaux.

de même, lorsque vous verrez ces choses arriver, sachez que c’est proche, à la porte.

sic et vos cum videritis hæc fieri, scitote quod in proximo sit, in ostiis.

οὕτως καὶ ὑμεῖς ὅταν ταῦτα ἴδητε γινόμενα γινώσκετε ὅτι ἐγγύς ἐστιν ἐπὶ θύραις

13.29. — Sic et vos… De même que l’homme naturel est sensible aux signes variés des temps et des saisons, de même il faut que le chrétien sache reconnaître aux pronostics indiqués par le Sauveur (cum videritis hæc fieri) l’approche de la grande crise qui mettra fin au monde présent. — In proximo sit in ostiis. « Ecce judex ante januam assistit », écrit saint Jacques employant la même figure, et faisant peut-être allusion aux paroles de Jésus. Jc 5.9.

En vérité, je vous le dis, cette génération ne passera pas, que toutes ces choses n’arrivent.

Amen dico vobis, quoniam non transibit generatio hæc, donec omnia ista fiant.

ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι οὐ μὴ παρέλθῃ ἡ γενεὰ αὕτη μέχρις οὗ πάντα ταῦτα γένηται

13.30. — Conclusion solennelle de toute la prophétie qui précède (℣℣. 5-30). Notre-Seigneur, revenant sur les deux grandes idées autour desquelles a roulé la première partie de son discours, c’est-à-dire, d’une part sur la ruine de Jérusalem et ses signes avant-coureurs, de l’autre sur la fin du monde et ses divers préludes, annonce que tout se passera comme il l’a prédit. Les mots generatio hæc désignent donc soit les Juifs contemporains de Jésus, soit la race humaine en général, selon qu’on envisage l’une ou l’autre de ces deux catastrophes. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 24.34.

Le ciel et la terre passeront, mais mes paroles ne passeront pas.

Cælum et terra transibunt, verba autem mea non transibunt.

ὁ οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ παρελεύσονται οἱ δὲ λόγοι μου οὐ μὴ παρέλθωσιν

13.31. — Comme si la formule « amen dico vobis » ne suffisait pas pour garantir la vérité parfaite de son assertion, Jésus y ajoute une antithèse frappante. Il met en regard le ciel, la terre, ces objets qui paraissent si stables dans leur existence, et ses paroles qui avaient déjà cessé de retentir sur la cime du mont des Oliviers. Et pourtant le ciel et la terre passeront, mais ses paroles ne passeront pas ! Quelle noble et fière assurance dans un tel langage ! Qui eût osé le tenir, si ce n’est le Fils de Dieu ?

c. Seconde partie du Discours : La parénèse.

Mc 13.32-37.

C’est ici surtout que saint Marc abrège et condense. Il n’a que six versets pour exprimer ce qui occupe un chapitre et demi dans le premier Évangile. Cf. Mt 24.36–25.46.

Quant à ce jour ou à cette heure nul ne sait rien, ni les anges dans le ciel, ni le Fils, mais le Père seul.

De die autem illo vel hora nemo scit, neque angeli in cælo, neque Filius, nisi Pater.

Περὶ δὲ τῆς ἡμέρας ἐκείνης καὶ τῆς ὥρας οὐδεὶς οἶδεν οὐδὲ οἱ ἄγγελοι οἱ ἐν οὐρανῷ οὐδὲ ὁ υἱός εἰ μὴ ὁ πατήρ

13.32. — De die autem illo vel hora. C’est-à- dire l’époque précise de la fin du monde. Après avoir affirmé d’une manière générale que personne ici-bas ne connaît ce jour et cette heure terribles, nemo scit, Jésus spécifie davantage, et signale deux sortes d’êtres qui, par suite de leur nature sublime et de leurs rapports intimes avec Dieu, sembleraient devoir posséder sur ce point des connaissances particulières : ce sont, d’un côté, Angeli in cœlo, de l’autre, Filius, le Fils de l’homme, le Messie. Or, des Anges et du Fils de l’homme il assure qu’eux aussi ils ignorent le jour et l’heure du jugement dernier. On conçoit que les mots οὐδὲ ὁ υἱός, propres à saint Marc, aient créé quelque difficulté au point de vue théologique. Les hérétiques anciens et modernes (autrefois les Ariens et les « Agnoetæ », aujourd’hui les protestants) en ont abusé pour imposer à la science du Christ des limites plus ou moins étroites. Mais il y a longtemps que les Pères, par des distinctions aussi claires que solides, en ont indiqué le véritable sens. Citons quelques-unes de leurs paroles : « Quomodo Filius nescire potest quod Pater novit, quum in Patre Filius sit ? Sed cur nolit dicere ostendit alio loco (Ac 1.7)[498] ». De même saint Augustin, In Psalm, xxxvi : « Quia Dominus noster Jesus Christus magister nobis missus est, etiam Filium hominis dixit nescire illum diem, quia in magisterio ejus non erat ut per eum sciretur a nobis. Neque enim aliquid scit Pater quod Filius nescit, quum ipsa scientia Patris illa scit quæ sapientia ejus est : est autem Sapientia ejus, Filius ejus, Verbum ejus. Sed sicut quia nobis scire non proderat quod quidem ille noverat, qui nos docere venerat, non tamen hoc quod nobis nosse non proderat ; non solum sicut magister aliquid docuit sed sicut magister aliquid non docuit ». Cf. saint Augustin[499], saint Hilaire[500] et les commentaires de Jansenius, de Maldonat, de Patrizi, h. l. Nous citerons encore l’excellente interprétation de Fr. Luc : « Filium hominis, id est, se quatenus est homo, nescire dicit (Jesus), diem illum, non simpliciter sed suo modo… Nulli creaturæ diem illum revelat Deus, quem naturali intellectu impossibile est assequi, sed anima Christi, quæ creatura est utique, eum videt in natura Dei cui unita est. Quia igitur hoc singulare est, nullique creaturæ commune, quod Christus Filius hominis sit etiam Filius Dei, et ex eo solo novit Filius hominis quod unitus est Filio Dei, ignoraturus alioqui cum cæteris creaturis, etiam subtilissimis… In quem sensum D. Gregorrius, l. viii, ep. 42, dicit Christum nosse quidem hunc diem in natura humanitatis, sed non ex natura humanitatis[501] ». Voyez aussi Bossuet[502]. — Nisi Pater. « Par ce secret impénétrable, dit fort bien D. Calmet, Jésus veut nous contenir dans une vigilance et une attention continuelles, et réprimer en nous la vaine curiosité et les recherches inutiles au salut ».

Prenez garde, veillez et priez, car vous ne savez quand ce temps viendra.

Videte, vigilate, et orate : nescitis enim quando tempus sit.

βλέπετε ἀγρυπνεῖτε καὶ προσεύχεσθε· οὐκ οἴδατε γὰρ πότε ὁ καιρός ἐστιν

13.33. — Videte (c’est-à-dire « attendite »), vigilate et orate. L’exhortation devient pressante et rapide. Le troisième verbe, προσεύχεσθε, manque dans quelques manuscrits (B, D, a, c, k) ; il a néanmoins des garanties suffisantes d’authenticité. L’idée qu’il exprime est très naturelle. Incapable d’être assez attentif par lui-même, à cause de l’insouciance et de la légèreté qui lui sont propres, l’homme doit demander du secours au Seigneur pour n’être pas surpris par l’arrivée soudaine du dernier jugement (tempus ; dans le grec, ὁ καιρός avec l’article).

Il en sera comme d’un homme qui, s’en allant au loin, laisse sa maison et remet l’autorité à ses serviteurs, marquant à chacun sa tâche, et ordonne au portier de veiller.

Sicut homo qui peregre profectus reliquit domum suam, et dedit servis suis potestatem cujusque operis, et janitori præcepit ut vigilet,

ὡς ἄνθρωπος ἀπόδημος ἀφεὶς τὴν οἰκίαν αὐτοῦ καὶ δοὺς τοῖς δούλοις αὐτοῦ τὴν ἐξουσίαν καὶ ἑκάστῳ τὸ ἔργον αὐτοῦ καὶ τῷ θυρωρῷ ἐνετείλατο ἵνα γρηγορῇ

13.34. — Sicut homo... Cette petite parabole, par laquelle Notre-Seigneur corrobore son exhortation, diffère un peu de celle que nous lisons dans le passage parallèle du premier Évangile, Mc 24.45 et ss. Là, le personnage principal était un majordome, c’est-à-dire le premier de tous les serviteurs ; ici c’est un janitor, le dernier des esclaves. Là, Jésus recommandait par-dessus tout la fidélité dans la vigilance ; ici il exhorte à la vigilance « simpliciter ». Le Sauveur eut donc recours dans cette circonstance à plusieurs similitudes, parmi lesquelles chaque Évangéliste a fait son choix. Ainsi s’expliquent leurs divergences. — Qui peregre profectus est. Cf. Mc 12.1 et le commentaire. Allusion manifeste au prochain « départ » de Jésus. — Potestatem eujusque operis. La Vulgate a lu ἐξουσίαν ἑκάστου ταῦ ἔργου ; mais la vraie leçon est certainement celle de la Recepta : δοὺς τοῖς δούλοις αὐτοῦ τὴν ἐξουσίαν, καὶ ἑκάστῳ τὸ ἔργον αὐτοῦ… « Ayant donné le commandement à ses serviteurs, à chacun son emploi », il recommanda spécialement au portier de veiller. — La phrase demeure inachevée à la fin du verset. On peut suppléer : De même, moi aussi, je vous ordonne de veiller. Ou bien, à la façon de la traduction anglaise : « Le Fils de l’homme est comme un homme… »

Veillez donc, car vous ne savez pas quand viendra le maître de la maison, si ce sera le soir, ou au milieu de la nuit, ou au chant du coq, ou le matin ;
de peur que, survenant tout à coup, il ne vous trouve endormis.

vigilate ergo (nescitis enim quando dominus domus veniat : sero, an media nocte, an galli cantu, an mane),
ne, cum venerit repente, inveniat vos dormientes.

γρηγορεῖτε οὖν· οὐκ οἴδατε γὰρ πότε ὁ κύριος τῆς οἰκίας ἔρχεται ὀψὲ ἢ μεσονυκτίου, ἢ ἀλεκτοροφωνίας ἢ πρωΐ
μὴ ἐλθὼν ἐξαίφνης εὕρῃ ὑμᾶς καθεύδοντας

13.35 et 36. — Application de la parabole. — Vigilate ergo. Jésus répète son mot d’ordre avec emphase. Il répète de même avec quelques développements (cf. ℣. 33) le motif pour lequel ses disciples devront veiller sans cesse dans l’attente de son second avènement : Nescitis enim… — Sero, an media nocte… Ce sont les noms techniques des quatre divisions de la nuit chez les Romains. La Mischna, Tamid. i, 1, 2, raconte que, pour obliger à une vigilance perpétuelle les Lévites qui montaient la garde dans le Temple pendant la nuit, un prêtre venait de temps en temps, mais à des heures variées et à l’improviste, frapper à la porte du lieu saint, qu’on devait aussitôt lui ouvrir. C’est ainsi que fait le Fils de Dieu. — Cum venerit repente. C’est sur cet adverbe (ἐξαίφνης) que repose l’idée principale.

Ce que je vous dis, je le dis à tous : Veillez.

Quod autem vobis dico, omnibus dico : Vigilate.

ἃ δὲ ὑμῖν λέγω πᾶσιν λέγω γρηγορεῖτε

13.37. — Omnibus dico. « Non solum enim illis dixit quibus tunc audientibus loquebatur, sed etiam illis qui fuerunt post illos ante nos, et ad nos ipsos, et qui erunt post nos, usque ad novissimum ejus adventum[503] ». — Vigilate. Dans la rédaction de saint Marc, le discours eschatologique se termine par cette parole vigoureusement accentuée. Les premiers chrétiens, afin de s’exciter plus vivement à mettre en pratique la recommandation de Jésus, aimaient à prendre des noms qui la leur rappelassent sans cesse. De là ces Vigilius, ces Gregorius (Γρηγορεῖτε) si souvent mentionnés dans les inscriptions des Catacombes.

[467] Saint Augustin d’Hippone, Sermo xcviii.

[468] Voyez Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L’étude De L’ancien Et Du Nouveau Testament, pl. ix et x.

[469] Cf. M. Keritot, i, 7. Voir Joseph Derenbourg, Essai sur l’histoire et la géographie de Palestine d’après les Thalmuds, p. 467.

[470] vas correspond ici à l’hébreu כלי, qui désigne d’une manière générale les ustensiles de ménage, les instruments de travail, etc.

[471] Flavius Josèphe, Contra Apionem, ii, 8.

[472] Am 5.10.

[473] Voyez Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. IV.

[474] Voir Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 188. Cf. Ac 3.16 ; Rm 3.22 ; Ga 2.20 ; 3.22, etc.

[475] Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, t. I, p. 227.

[476] Voyez Constantinus Tischendorf, Novum Testamentum græce et latine.

[477] Wilhelm Friedrich Rinck, Lucubratio Critica, p. 306.

[478] Pline l’Ancien, Epistola, ix, 37.

[479] Cf. Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, s. v.

[480] Cf. Thucydide, iii, 67, 5 ; Platon, La Répubique, ix ; Eccli., xxxv, 8.

[481] Saint Augustin d’Hippone, Sermo lxxxviii, 11.

[482] Cf. Henri Étienne, Dictionnaire grec-français, s. v. ἀγρεύω.

[483] Pseudo-Hieron., ap. Caten. D. Thom.

[484] Cf. John David Michaelis, Mosaisches Recht, ii, 98

[485] Cf. Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 160 ; Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 179 ; Carl Friedrich August Fritzsche et Peter Schegg, h. l.

[486] Cf. Campeius Vitringa, De Synagoga Vetere, ii, 3, 15 ; Johann Buxtorf, Synagoga Judaica, c. ix ; Moïse Schwab, Traité des Berachoth, p. 177.

[487] Thimothée Colani, Jésus-Christ et les croyances messianiques de son temps, p. 105.

[488] Saint Jérôme de Stridon, in Matth.

[489] cf. Flavius Josèphe, Antiquités judaïques, xix, 6, 1

[490] Voyez Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, aux mots As et Quadrans.

[491] Cf. Flavius Josèphe, Bell. Jud., v, 6, 8 ; Ant., xv, 11, 3.

[492] Cf. Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 449.

[493] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 174.

[494] Beresch. Rabb. sect. li. Cf. John Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, h. l.

[495] Dom Augustin Calmet, h. l.

[496] Évangile selon saint Matthieu, Mt 24.15 ; Francesco Saverio Patrizi, s.j., de Evangeliis, lib. I, c. i, n° 31.

[497] Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 380.

[498] Saint Ambroise de Milan, In Luc, xvii, 31.

[499] Saint Augustin d’Hippone, de Trinitate, xii, 3.

[500] Saint Hilaire de Poitiers, de Trinitate, ix.

[501] Franciscus Lucas Brugensis (Fr. Luc de Bruges), Commentarius in Sacro-sancta Quatuor Iesu Christi Evangelia, h. l.

[502] Jacques-Bénigne Bossuet, Méditatation sur l’Évangile, Dernière Semaine, 77e et 78e jour.

[503] Saint Augustin d’Hippone, Epistola lxxx.

III. « Christus patiens ».

Mc 14–15.

  |

Nunc aspergamus librum nostrum de sanguine, et limina domorum, et funem coccineum circumdemus domui orationis nostræ, et coccum in manu nostra… De Christi enim occisione narrat Evangelista.

|
  | --Pseudo-Hieron. ap. Caten. saint Thom. h l.

1. — Complot du Sanhédrin.

Mc 14.1-2. — Parali. Mt 26.3-5 ; Lc 22.1-2.

Or, deux jours après, c’étaient la Pâque et les Azymes, et les princes des prêtres et les scribes cherchaient comment ils se saisiraient de Jésus par ruse, et le feraient mourir.

Erat autem Pascha et azyma post biduum : et quærebant summi sacerdotes et scribæ quomodo eum dolo tenerent, et occiderent.

Ἦν δὲ τὸ πάσχα καὶ τὰ ἄζυμα μετὰ δύο ἡμέρας καὶ ἐζήτουν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς πῶς αὐτὸν ἐν δόλῳ κρατήσαντες ἀποκτείνωσιν·

14.1. — Erat autem Pascha et Azyma. Dans le grec, τὸ πάσχα καὶ τὰ ἄζυμα, avec un double article, pour marquer la fête par excellence du Judaïsme, la grande solennité nationale et religieuse des Hébreux. Sur l’origine des mots Pâque et Azymes, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, pp. 491 et 501. On s’est parfois demandé pour quel motif saint Marc a réuni ces deux noms, alors que l’un ou l’autre eût parfaitement suffi. Plusieurs interprètes, restreignant le sens de « Pascha » de manière à ne lui faire désigner ici que l’agneau pascal, ont suppose que l’Évangéliste avait surtout en vue le repas légal du 14 nisan, qui se trouverait ainsi désigné par ses deux mets principaux, l’agneau et les pains azymes. Mais cette raison nous parait peu convaincante, puisque, dans ce passage, il est question de la solennité considérée dans son ensemble, et pas seulement de la Cène. Peut-être la formule « Pascha et Azyma » (פסח והמעות) était-elle parfois employée à l’époque de Notre-Seigneur pour dénommer la Pâque. Mais il nous semble plus probable que saint Marc n’a voulu associer ces deux noms techniques qu’afin de montrer à ses lecteurs d’origine païenne qu’ils indiquent une seule et même fête. Cf. Lc 22.1. — Post biduum… C’est-à-dire le surlendemain. Ce qui va suivre se passait donc le 12 nisan, le mardi de la Semaine Sainte. — Quœrebant summisacerdotes… Saint Matthieu, dont la narration est plus complète, nous montre les Sanhédristes se réunissant en séance solennelle chez Caïphe, le prince des prêtres, et tenant une consultation en règle sur le sujet en question. - Saint Marc note du moins clairement le but de leurs efforts, quomodo eum dolo tenerent… Remarquons cet « eum » significatif, Jésus n’a pas été nommé depuis les premiers versets du chap. xiii. Mais on sait à qui les membres du grand Conseil pensent d’une manière continuelle depuis bientôt deux ans. — Nous avons fait remarquer en expliquant le passage parallèle de saint Matthieu, Mt 26.4, que le substantif « dolo » ne retombe que sur « tenerent », et pas sur « occiderent ». La principale difficulté consistait en effet à se saisir de la personne de Jésus. Une fois arrêté, les Sanhédristes sauront bien se défaire de lui, soit juridiquement, soit au besoin en recourant au poignard d’un sicaire.

Mais ils disaient : Que ce ne soit pas le jour de la fête, de peur qu’il ne s’élève quelque tumulte parmi le peuple.

Dicebant autem : Non in die festo, ne forte tumultus fieret in populo.

ἔλεγον δὲ, Μὴ ἐν τῇ ἑορτῇ μήποτε θόρυϐος ἔσται τοῦ λαοῦ

14.2. — Dicebant autem. La Recepta porte aussi ἔλεγον δὲ ; mais les manuscrits B, C, D, L, Sinait. ont ἔλεγον γάρ, « dicebant enim ». — Non in die festo ; ou mieux, d’après le grec (μὴ ἐν τῇ ἑορτῇ), « non in festo », c’est-à-dire pendant les huit jours que durait la fête. Les Sanhédristes reculaient ainsi d’une grande semaine et au-delà l’arrestation de Jésus. — Ne forte tumultus fieret… « Ex communiter contingentibus » (cf. l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.5), et vu les dispositions favorables du peuple pour Jésus, un soulèvement était fort à craindre si l’on ne procédait avec la plus grande prudence dans cette affaire délicate. C’est pourquoi les membres du grand Conseil, malgré leur désir de se débarrasser au plus vite de leur ennemi, sont unanimes pour retarder de quelques jours l’exécution de leurs noirs projets de vengeance. Sur le motif qui annula bientôt cette résolution, voyez notre commentaire sur Mt 26.5.

2. — Le repas et l’onction de Béthanie.

Mc 14.3-9. — Parall. Mt 26.6-13 ; Jn 12.1-11.

Comme Jésus était à Béthanie, dans la maison de Simon le lépreux, et qu’il était à table, une femme entra, portant un vase d’albâtre plein d’un parfum précieux, de nard d’épi, et ayant rompu le vase, elle répandit le parfum sur la tête de Jésus.

Et cum esset Bethaniæ in domo Simonis leprosi, et recumberet, venit mulier habens alabastrum unguenti nardi spicati pretiosi : et fracto alabastro, effudit super caput ejus.

Καὶ ὄντος αὐτοῦ ἐν Βηθανίᾳ ἐν τῇ οἰκίᾳ Σίμωνος τοῦ λεπροῦ κατακειμένου αὐτοῦ ἦλθεν γυνὴ ἔχουσα ἀλάϐαστρον μύρου νάρδου πιστικῆς πολυτελοῦς Καὶ συντρίψασα τό ἀλάϐαστρον κατέχεεν αὐτοῦ κατὰ τῆς κεφαλῆς

14.3. — Cum esset Bethaniæ. « Ce souper que Jésus prit à Béthanie chez Simon le Lépreux se fit six jours avant la Pâque… Saint Jean l’a rapporté en son lieu, Jn 12.1 ; mais les autres évangélistes l’ont mis ici par récapitulation, pour faire connaître la cause de la trahison de Judas[504] ». — Simonis leprosi. Personnage inconnu, qui était évidemment un disciple de Notre-Seigneur. — Venit mulier. C’était celle qui avait eu le bonheur de s’entendre dire par Jésus quelque temps auparavant : « Maria optimam partem elegit quæ non auferetur ab ea ». Lc 10.42. — Alabastrum unguenti nardi spicati pretiosi. Saint Marc, de même que saint Jean, a nettement indiqué la nature du parfum répandu par Marie sur la tête du Sauveur. Le nard, mentionné à deux reprises dans le Cantique des Cantiques, Ct 1.12 ; 4.13,14, était une huile aromatique, fabriquée avec les racines, les feuilles ou l’épi de la planto du méme nom[505], qui croît, ou plutôt que l’on cultive en grand dans les Indes. Dioscorides, περὶ ναρδίνου μύρου[506], en fait ressortir la grande valeur. Ce parfum était si estimé des anciens, qu’Horace, on le sait, allait jusqu’à promettre à Virgile un tonneau entier de bon vin pour une petite fiole (« parvus onyx ») de nard[507]. De là l’épithète de « pretiosi », qui sera d’ailleurs justifiée plus tard par une réflexion des disciples, ℣. 5. L’autre épithète, « spicati », semblerait désigner un nard extrait de l’épi du Nardostachys ; mais tel n’est certainement pas le sens du mot grec correspondant, πιστικῆς, que la Vulgate traduit par « pistici » dans le passage parallèle du quatrième Évangile. On explique ce mot de trois manières, selon les racines diverses qu’on lui attribue. 1° Les uns le font venir de Pista, ville de Perse : les « nardus pisticus » serait donc du nard de Pista. 2° Selon d’autres, πίστικος dériverait de πίνω, boire : il s’agirait alors de nard potable, par conséquent liquide. De fait, nous savons par les anciens auteurs qu’on mélangeait parfois le nard aux liqueurs en guise d’épices. 3° Suivant l’opinion qui a toujours été le plus communément suivie, la vraie racine serait πίστις, « fides », et l’adjectif ainsi formé signifierait fidèle, authentique, par opposition à frelaté. Ce sentiment, qu’adoptait Théophylacte (ἀδóλου καὶ μετά πίστεως κατασκευασθείσης), nous semble le meilleur des trois, d’autant mieux que la fraude allait grand train sur cette matière précieuse, comme nous le raconte Pline l’Ancien[508], en parlant du « Pseudonardus ». — Fracto alabastro. Détail pittoresque, propre à saint Marc. Le goulot étroit du vase n’aurait point permis au parfum de s’échapper assez vite : Marie le brise sans hésiter, sacrifiant tout ensemble le contenant et le contenu dans sa sainte prodigalité.

Or il y en avait là quelques-uns qui s’indignèrent en eux-mêmes, et qui disaient : À quoi bon perdre ainsi ce parfum ?

Erant autem quidam indigne ferentes intra semetipsos, et dicentes : Ut quid perditio ista unguenti facta est ?

ἦσαν δέ τινες ἀγανακτοῦντες πρὸς ἑαυτούς καὶ λέγοντες, Εἰς τί ἡ ἀπώλεια αὕτη τοῦ μύρου γέγονεν

14.4. — Quidam indigne ferentes. À l’instigation de Judas, cf. Jn 12.4, plusieurs disciples se permirent de blâmer, non seulement au fond de leur cœur, intra semetipsos, comme disent la Recepta grecque et la Vulgate, mais, suivant une variante qui est probablement authentique, (ἀγανακτοῦντες πρὸς ἑαυτούς καὶ λέγοντες, ou bien : καὶ ἔλεγον) ouvertement et à voix haute, la conduite de Marie.

Car on pouvait vendre ce parfum plus de trois cents deniers, et les donner aux pauvres. Et ils s’irritaient contre elle.

poterat enim unguentum istud venundari plus quam trecentis denariis, et dari pauperibus. Et fremebant in eam.

ἠδύνατο γὰρ τοῦτο πραθῆναι ἐπάνω τριακοσίων δηναρίων καὶ δοθῆναι τοῖς πτωχοῖς· καὶ ἐνεϐριμῶντο αὐτῇ

14.5. — Venumdari plus quam trecentis denariis. Ces Galiléens, positifs et pratiques comme le sont d’ordinaire les gens de la campagne, ont eu le temps déjà de calculer la valeur du parfum. On aurait pu, s’écrient-ils, le vendre 300 deniers et au delà, c’est-à-dire plus de 250 francs[509]. — Et dari pauperibus. « L’amour des pauvres fut le prétexte dont on se servit pour condamner la piété de cette femme, qu’on appelait indiscrète[510] ». — Et fremebant in eam, καὶ ἐνεϐριμῶντο αὐτῇ. Expression énergique, qui marque ordinairement une indignation extrême. Ce trait est propre à saint Marc.

Mais Jésus dit : Laissez-la ; pourquoi lui faites-vous de la peine ? Elle a fait une bonne œuvre à mon égard.

Jesus autem dixit : Sinite eam, quid illi molesti estis ? Bonum opus operata est in me :

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν Ἄφετε αὐτήν· τί αὐτῇ κόπους παρέχετε καλὸν ἔργον εἰργάσατο εἰς ἐμέ

14.6. — Jesus autem… Le Sauveur protesta avec bonté, mais aussi avec fermeté, contre cette conduite injuste de ses Apôtres. Du reste, comme le dit Bossuet, l. c., leurs insolents discours n’attaquaient pas seulement la femme dont ils accusaient la profusion, mais encore leur Maître, qui la souffrait. — Bonum opus… Jésus a rarement loué d’une manière si illimitée les hommages dont sa divine personne a été l’objet sur la terre.

Car vous avez toujours des pauvres avec vous, et quand vous voudrez, vous pourrez leur faire du bien ; mais moi, vous ne m’aurez pas toujours.

semper enim pauperes habetis vobiscum : et cum volueritis, potestis illis benefacere : me autem non semper habetis.

πάντοτε γὰρ τοὺς πτωχοὺς ἔχετε μεθ’ ἑαυτῶν καὶ ὅταν θέλητε δύνασθε αὐτούς εὖ ποιῆσαι ἐμὲ δὲ οὐ πάντοτε ἔχετε

14.7. — Semper enim pauperes… Dans le grec, τοὺς πτωχοὺς avec l’article, les pauvres. « Cogitantur tanquam species quæ non deficit[511] ». — Cum volueritis, potestis… Saint Matthieu et saint Jean ont omis cette belle parenthèse, par laquelle Jésus exhorte indirectement les siens à la charité envers les pauvres. — Me autem non semper habetis. Allusion délicate à sa mort prochaine. — On l’a dit avec beaucoup de justesse, ce verset contient les titres de noblesse de l’art chrétien, qui renouvelle de mille manières pour Notre-Seigneur Jésus-Christ l’acte généreux de la sœur de Lazare.

Ce qu’elle a pu, elle l’a fait ; elle a d’avance embaumé mon corps pour la sépulture.

Quod habuit hæc, fecit : prævenit ungere corpus meum in sepulturam.

ὃ εἶχεν αὕτη ἐποίησεν· προέλαϐεν μυρίσαι μου τὸ σῶμά εἰς τὸν ἐνταφιασμόν

14.8. — Quod habuit hæc, fecit. Ces paroles sont également propres à saint Marc. Quel éloge sous la forme la plus simple ! « Habuit » est synonyme de « potuit ». — Prævenit ungere corpus meum… Par cette onction respectueuse, Marie avait rendu d’avance au corps sacré de Jésus les honneurs funèbres. C’est ainsi qu’un acte qui n’avait en soit rien d’extraordiuaire, était devenu, à cause des circonstances particulières où se trouvait Jésus, profondément significatif. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.12.

En vérité, je vous le dis, partout où sera prêché cet Évangile, dans le monde entier, on racontera aussi, en mémoire de cette femme, ce qu’elle a fait.

Amen dico vobis : Ubicumque prædicatum fuerit Evangelium istud in universo mundo, et quod fecit hæc, narrabitur in memoriam ejus.

ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅπου ἂν κηρυχθῇ τὸ εὐαγγέλιον τοῦτο εἰς ὅλον τὸν κόσμον καὶ ὃ ἐποίησεν αὕτη λαληθήσεται εἰς μνημόσυνον αὐτῆς

14.9. — Ubicumque prædicatum fuerit… Après avoir loué sans réserve l’action de Marie et après en avoir expliqué le sens prophétique, le Sauveur lui accorde, dès ici-bas, une grande récompense. La pieuse amie de Jésus, en rendant un hommage public à Celui dont elle et les siens avaient reçu tant de bienfaits, s’élevait à son insu un monument éternel de gloire.

3. — Le honteux marché de Judas.

Mc 14.10-11. — Parall. Mt 26.14-16 ; Lc 22.3-6.

Alors Judas Iscariote, l’un des douze, s’en alla vers les princes des prêtres, pour leur livrer Jésus.

Et Judas Iscariotes, unus de duodecim, abiit ad summos sacerdotes, ut proderet eum illis.

Καὶ ὁ Ἰούδας ὁ Ἰσκαριώτης, εἷς τῶν δώδεκα ἀπῆλθεν πρὸς τοὺς ἀρχιερεῖς ἵνα παραδῷ αὐτὸν αὐτοῖς

14.10. — Judas… unus de duodecim. Quelques manuscrits portent ὁ εἷς τῶν δώδεκα, avec l’article devant « unus », pour renforcer encore une parole déjà si expressive. C’était l’un des Douze, remarque saint Augustin, « numero, non merito ; specie, non virtute ; commixtione corporali, non vinculo spirituali ; carnis adjunctione, non cordis socius unitate[512] ». C’est pourquoi il ne rougit pas de livrer son Maître. Cet « explorator pastoris », cet « insidiator salvatoris », ce « venditor Redemptoris », comme l’appelle encore saint Augustin[513], s’en va de lui-même, par le libre choix de son âme criminelle, tendre la main aux Sanhédristes et conclure avec eux le marché le plus infâme qui ait jamais eu lieu sur la terre. Quel contraste entre l’acte de Marie et la démarche de Judas ! Et ce qui rend le contraste plus frappant, c’est que ce fut précisément l’action si noble et si affectueuse de Marie qui mit le comble à la haine de Judas. Sur les mobiles de cette trahison, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.15. La démarche du traître eut lieu, selon toute vraisemblance, le soir du Mardi saint, peu de temps après le complot du Sanhédrin (℣. 1).

Après l’avoir entendu, ils se réjouirent, et promirent de lui donner de l’argent. Et il cherchait une occasion favorable pour le livrer.

Qui audientes gavisi sunt : et promiserunt ei pecuniam se daturos. Et quærebat quomodo illum opportune traderet.

οἱ δὲ ἀκούσαντες ἐχάρησαν καὶ ἐπηγγείλαντο αὐτῷ ἀργύριον δοῦναι καὶ ἐζήτει πῶς εὐκαίρως αὐτὸν παραδῷ

14.11. — Audientes gavisi sunt. Saint Matthieu n’avait pas mentionné ce trait caractéristique. On comprend sans peine que la proposition du Judas ait rempli le cœur des Sanhédristes d’une joie infernale. On l’a vu, ℣℣. 1 et 2, ils étaient réellement inquiets sur l’issue d’une entreprise qu’ils croyaient hérissée de difficultés, même de dangers, et voici qu’un des amis les plus intimes de Jésus se chargeait de lever tout obstacle ! — Promiserunt ei pecuniam : « triginta argenteos », dit saint Matthieu. C’est pour cette misérable somme que l’avare Judas vendit son Maître. — Quærebat quomodo… opportune… Devenu l’agent des Princes des prêtres, le traître guette le moment favorable de tomber sur sa proie. L’arrestation, en effet, ne pouvait guère avoir lieu à Béthanie, où Jésus comptait un si grand nombre d’amis dévoués.

4. — La dernière cène.

Mc 14.12-25. — Parall. Lc 22.3-6.

a. Préparatifs du festin pascal.

Mc 14.12-16. — Parall. Mt 26.15-19 ; Lc 22.7-13.

Le récit de saint Marc est le plus vivant et le plus complet des trois : un seul détail y est omis, le nom des deux disciples chargés de préparer la cène.

Le premier jour des Azymes, où on immolait la pâque, les disciples lui dirent : Où voulez-vous que nous allions vous préparer ce qu’il faut pour manger la pâque ?

Et primo die azymorum quando Pascha immolabant, dicunt ei discipuli : Quo vis eamus, et paremus tibi ut manduces Pascha ?

Καὶ τῇ πρώτῃ ἡμέρᾳ τῶν ἀζύμων ὅτε τὸ πάσχα ἔθυον λέγουσιν αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ Ποῦ θέλεις ἀπελθόντες ἑτοιμάσωμεν ἵνα φάγῃς τὸ πάσχα

14.12. — Primo die Azymorum. C’est-à-dire dans la journée et probablement dès le matin du 14 nisan, qui tombait un jeudi cette année-là. Voyez la note chronologique insérée dans notre Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.17. — Quando pascha immolabant. Le sujet est « Judæi », sous-entendu à la façon hébraïque. « Pascha » a évidemment le sens de victime pascale. Ce petit détail d’archéologie est omis par saint Matthieu : il eût été fort inutile pour ses lecteurs d’origine juive. Il corrobore étonnamment, ou plutôt il rend irréfutable, croyons-nous, l’opinion que nous avons adoptée relativement au jour où Notre-Seigneur célébra la dernière cène. Si Jésus mangea l’agneau pascal le même jour que ses coreligionnaires, il le mangea comme eux le soir du 14 nisan, et fut crucifié le 15. Du reste, les Quartodécimans, qui s’obstinèrent pendant assez longtemps à célébrer la Pâque chrétienne en ce même jour, et non le dimanche suivant avec le reste de l’Église, s’appuyaient sur des ordonnances spéciales de l’apôtre saint Jean : fait qui enlève une grande partie de leur valeur aux raisons que les partisans du système opposé tirent du quatrième Évangile. — Quo vis eamus et paremus… ? Les Apôtres rappellent familièrement à leur Maître qu’il est temps de faire les préparatifs nécessaires pour la célébration de la cène légale, et ils lui demandent spécialement ses intentions touchant le choix d’un local convenable.

Et il envoya deux de ses disciples, et leur dit : Allez à la ville, et vous rencontrerez un homme portant une cruche d’eau ; suivez-le,

Et mittit duos ex discipulis suis, et dicit eis : Ite in civitatem, et occurret vobis homo lagenam aquæ bajulans : sequimini eum,

καὶ ἀποστέλλει δύο τῶν μαθητῶν αὐτοῦ καὶ λέγει αὐτοῖς Ὑπάγετε εἰς τὴν πόλιν καὶ ἀπαντήσει ὑμῖν ἄνθρωπος κεράμιον ὕδατος βαστάζων· ἀκολουθήσατε αὐτῷ

14.13. — Mittit duos discipulos : « Petrum et Joannem », dit saint Luc. Jésus les envoie à Jérusalem, in civitatem, où devaient avoir lieu l’immolation et la manducation de l’agneau pascal. — Occurret cobis homo… Ainsi qu’on l’admet communément, Jésus, au lieu de nommer directement le propriétaire de la maison où il désirait faire la Pâque, employa cette circonlocution mystérieuse afin de cacher à Judas jusqu’au soir lieu de la réunion. Si le traître eût connu d’avance ce local, il n’eût pas manqué d’avertir les Sanhédristes pendant la journée, et on serait venu arrêter Notre-Seigneur avant que « son heure » fût venue, avant qu’il eût laissé à son Église, dans la sainte Eucharistie, le gage de l’amour le plus parfait et la plus précieuse bénédiction. — Lagenam aquæ bajulans. Signe très distinctif, qui rendait cet homme facile à reconnaître, même au milieu de la foule nombreuse qui remplissait alors la capitale juive. Le mot grec traduit par « lagenam » signifie proprement « vas figulinum » (κεράμιον) : il s’agit donc d’une de ces grandes urnes en terre que les Orientaux portent gracieusement sur la tête. Ce serviteur devait-il se trouver là en vertu d’un arrangement concerté d’avance entre Jésus et le maître de la maison ? ou bien est-ce la Providence elle-même qui devait le placer sur le chemin des deux Apôtres pour leur servir de guide, de sorte que Jésus eût été vraiment prophète en tenant ce langage ? Les deux sentiments ont été soutenus ; le premier nous paraît néanmoins difficilement admissible. Les Évangélistes racontent visiblement un fait, surnaturel.

et en quelque lieu qu’il entre, dites au maître de la maison : Le Maître dit : Où est le lieu où je pourrai manger la pâque avec mes disciples ?

et quocumque introierit, dicite domino domus, quia magister dicit : Ubi est refectio mea, ubi Pascha cum discipulis meis manducem ?

καὶ ὅπου ἐὰν εἰσέλθῃ εἴπατε τῷ οἰκοδεσπότῃ ὅτι Ὁ διδάσκαλος λέγει Ποῦ ἐστιν τὸ κατάλυμά ὅπου τὸ πάσχα μετὰ τῶν μαθητῶν μου φάγω

14.14. — Quocumque introierit. Le langage de saint Luc est plus précis : « Sequimini eum in domum in quam intrat ». — Domino domus. Ce devait être un disciple, assurément, ainsi qu’il ressort du contexte et surtout du mot Magister. — Ubi est refectio mea. Le mot grec κατάλυμά (il est accompagné de l’article, non toutefois du pronom μου, si ce n’est dans quelques manuscrits) signifie plutôt « diversorium » (cf. Lc 22.11), lieu de repos, appartement où le voyageur se récrée quelques instants.

Et il vous montrera une grande chambre haute, toute meublée ; là faites-nous les préparatifs.

Et ipse vobis demonstrabit cœnaculum grande, stratum : et illic parate nobis.

καὶ αὐτὸς ὑμῖν δείξει ἀνὼγεον μέγα ἐστρωμένον ἕτοιμον· ἐκεῖ ἑτοιμάσατε ἡμῖν

14.15. — Et ipse vobis demonstrabit… Saint Matthieu a omis tous ces détails ; saint Luc les rapporte dans les mêmes termes que notre Évangéliste. Le cénacle, ou, d’après le grec (ἀνὼγεον, de ἀνὰ τῆν γῆν selon les uns, plus probablement de ἀνω τῆς γῆς selon les autres), la chambre haute qui dévait être cédée aux disciples, est décrite en deux mots par Jésus : grande, elle avait de grandes dimensions. Ce qui suppose qu’elle faisait partie d’une maison riche et considérable ; stratum, ἐστρωμένον, elle était munie de tapis, de divans, par conséquent déjà préparée pour le repas, ainsi que l’ajoute une troisième épithète (ἕτοιμον) dans le texte original.

Ses disciples s’en allèrent donc et vinrent dans la ville ; et ils trouvèrent les choses comme il le leur avait dit, et ils préparèrent la pâque.

Et abierunt discipuli ejus, et venerunt in civitatem : et invenerunt sicut dixerat illis, et paraverunt Pascha.

καὶ ἐξῆλθον οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ, καὶ ἦλθον εἰς τὴν πόλιν καὶ εὗρον καθὼς εἶπεν αὐτοῖς καὶ ἡτοίμασαν τὸ πάσχα

14.16. — Abierunt, venerunt, invenerunt, paraverunt. La narration est pittoresque et rapide. Elle est en même temps très circonstanciée, à la manière de saint Marc.

b. La cène légale.

Mc 14.17-21. — Parall. Mt 26.20-26 ; Lc 22.13,21-23 ; Jn 13.1-30.

Le soir étant venu, il se rendit là avec les douze.

Vespere autem facto, venit cum duodecim.

Καὶ ὀψίας γενομένης ἔρχεται μετὰ τῶν δώδεκα

14.17. — Vespere facto. Le narrateur nous transporte tout à coup au soir du jeudi saint, et il nous montre Jésus faisant son entrée (venit est au présent, ἔρχεται) avec les Douze dans la salle du festin. Les deux Apôtres désignés pour faire les préparatifs de la Pâque avaient sans doute rejoint leur Maître dans l’après-midi.

Et tandis qu’ils étaient à table et qu’ils mangeaient, Jésus dit : En vérité, je vous le dis : l’un de vous qui mange avec moi me trahira.

Et discumbentibus eis, et manducantibus, ait Jesus : Amen dico vobis, quia unus ex vobis tradet me, qui manducat mecum.

καὶ ἀνακειμένων αὐτῶν καὶ ἐσθιόντων εἶπεν ὁ Ἰησοῦς Ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι εἷς ἐξ ὑμῶν παραδώσει με ὁ ἐσθίων μετ’ ἐμοῦ

14.18. — Discumbentibus eis et mandugantibus. Marc condense dans ces quelques paroles les nombreuses cérémonies de la cène pascale, sur laquelle il n’avait pas à s’étendre. On en trouvera la description abrégée dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.20. Sur la manière dont les Juifs célèbrent aujourd’hui la Pâque, voyez Stauben[514] et Coypel[515]. — Vers la fin du repas légal, Jésus, d’une voix émue, prédit tout-à-coup aux siens que l’un d’eux se disposait à le trahir. Les mots qui manducat mecum sont emphatiques. En tous lieux, mais surtout en Orient, l’action de prendre un repas en commun établit une certaine union entre, les convives. Trahir quelqu’un avec qui l’on a mangé est donc une circonstance aggravante. Mais, sur les lèvres de Jésus et relativement à Judas, cette phrase élait beaucoup plus significative encore ; car elle revenait a dire : Je vais être livré à mes ennemis par l’un de mes plus intimes amis.

Ils commencèrent à s’attrister, et à lui dire l’un après l’autre : Est-ce moi ?

At illi cœperunt contristari, et dicere ei singulatim : Numquid ego ?

οἵ δὲ ἤρξαντο λυπεῖσθαι καὶ λέγειν αὐτῷ εἷς καθ’ εἷς Μήτι ἐγώ καὶ ἄλλος, μήτι ἐγώ

14.19. — Cœperunt dicere ei singulatim. Cette dernière expression (εἷς καθ’ εἷς pour καθ’ ἔνα. Cf. Jn 8.9 ; Rm 12.15) est très pittoresque. — Après numquid ego, la Recepta ajoute : καὶ ἄλλος, Μήτι ἐγώ ; « Et alter, Numquid ego ? » Il n’est pas sûr que ces mots soient authentiques. — Mais pourquoi tous les Apôtres adressaient-ils cette question à Jésus ? C’est que, répond délicatement Théophylacte, bien qu’ils se sentissent étrangers à la coupable intention dont avait parlé leur Maître, ils croyaient cependant beaucoup plus à Celui qui connaît le cœur de tous, qu’ils ne croyaient à eux-mêmes.

Il leur répondit : C’est l’un des douze, qui met avec moi la main au plat.

Qui ait illis : Unus ex duodecim, qui intingit mecum manum in catino.

ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτοῖς Εἷς ἐκ τῶν δώδεκα ὁ ἐμϐαπτόμενος μετ’ ἐμοῦ εἰς τὸ τρύϐλιον

14.20. — Qui ait illis. Jésus réitère sa triste prédiction, en la rendant encore plus précise. C’est ainsi qu’il dit unus ex duodecim, au lieu de « unus ex vobis », qu’on aurait pu appliquer aux disciples en général. — Qui intingit… Ces mots sont également plus expressifs que le simple « qui manducat mecum » du ℣. 18. Nous avons montré, en expliquant le passage parallèle de saint Matthieu (Mt 26.23), qu’ils ne désignaient pas ouvertement Judas[516]. L’équivalent du substantif manum manque dans la Recepta, bien que plusieurs anciens témoins aient τὴν χεῖρα, comme la Vulgate.

Pour le Fils de l’homme, il s’en va selon ce qui a été écrit de lui ; mais malheur à l’homme par qui le Fils de l’homme sera trahi ! Mieux vaudrait pour cet homme qu’il ne fût pas né.

Et Filius quidem hominis vadit sicut scriptum est de eo : væ autem homini illi per quem Filius hominis tradetur ! bonum erat ei, si non esset natus homo ille.

ὁ μὲν υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ὑπάγει καθὼς γέγραπται περὶ αὐτοῦ οὐαὶ δὲ τῷ ἀνθρώπῳ ἐκείνῳ δι’ οὗ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου παραδίδοται· καλὸν ἦν αὐτῷ εἰ οὐκ ἐγεννήθη ὁ ἄνθρωπος ἐκεῖνος

14.21. — Filius quidem hominis… Vœ autem… Les particules μὲν et δὲ rattachent l’une à l’autre les deux pensées contenues dans ce verset, pour montrer le rapport qui existe entre elles. C’est comme s’il y avait : Sans doute il a été décrété, prophétisé, que le Fils de l’homme serait trahi par l’un des siens ; et pourtant, malheur à l’homme qui doit remplir l’office de traître ! — Bonum erat ei. « Jésus ne dit pas : Il vaudrait mieux absolument ; car, par rapport au conseil de Dieu, et au bien qui revient au monde de la trahison de Judas, il faut bien qu’il vaille mieux qu’il ait été ; mais la puissance de Dieu n’empêche ni n’excuse la malice de cet homme… Il vaudrait mieux pour cet homme qu’il n’eût jamais été, puisqu’il est né pour son supplice, et que son être ne lui sert de rien que pour rendre sa misère éternelle[517] ». Cette menace terrible était un dernier appel de Jésus au cœur de Judas. « Pœna prædicitur ut, quem pudor non vicerat, corrigant denuntiata supplicia ». Saint Jérôme. Mais elle demeura sans effet.

c. La cène eucharistique.

Mc 14.22-25. — Parall. Mt 26.26-29 ; Lc 22.15-20; 1Co 11.23-25.

Pour l’explication détaillée, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.26. Le récit de saint Marc ressemble en effet beaucoup à celui du premier synoptique.

Pendant qu’ils mangeaient, Jésus prit du pain, et l’ayant béni, il le rompit et le leur donna, en disant : Prenez, ceci est mon corps.

Et manducantibus illis, accepit Jesus panem : et benedicens fregit, et dedit eis, et ait : Sumite, hoc est corpus meum.

Καὶ ἐσθιόντων αὐτῶν λαϐὼν ὁ Ἰησοῦς ἄρτον εὐλογήσας ἔκλασεν καὶ ἔδωκεν αὐτοῖς καὶ εἶπεν Λάϐετε φάγετε· τοῦτό ἐστιν τὸ σῶμά μου

14.22. — Manducantibus illis. Cet épisode commence de la même manière que le précédent. Cf. ℣. 18. L’Évangéliste a voulu montrer par là l’union étroite des deux cènes : la seconde fut comme la continuation de la première, qu’elle devait désormais remplacer. « Finitis Paschæ veteris solemniis, transit (Jesus) ad novum, ut scilicet pro carne agni ac sanguine, sui corporis sanguinisque Sacramentum substitueret ». V. Bède. — Accepit Jesus panem ; l’un des pains azymes qui étaient placés en face de lui sur la table. — Benedicens fregit. Cette cérémonie n’avait lieu d’ordinaire qu’au commencement du repas : en la renouvelant ici, Jésus indiquait qu’il passait à un second festin. — Après sumite, la Recepta ajoute φάγετε, mangez. Ce mot, que les plus anciennes versions et les meilleurs manuscrits ont omis, est probablement un emprunt fait à saint Matthieu. — Hoc est corpus meum. « Hoc », τοῦτό : Jésus ne dit pas Ce pain, mais Ceci, ce que je vous offre. « Corpus meum », τὸ σῶμά μου, mon propre corps, « scilicet substantiæ pars materialis et solida, quæ non solum ab anima, verum etiam a sanguino distinguitur. Sanguinis enim consecratio seorsum ac peculiaribus verbis perficitur[518] ».

Et ayant pris le calice et rendu grâces, il le leur donna, et ils en burent tous.
Et il leur dit : Ceci est mon sang, le sang de la nouvelle alliance, qui sera répandu pour un grand nombre.

Et accepto calice, gratias agens dedit eis : et biberunt ex illo omnes.
Et ait illis : Hic est sanguis meus novi testamenti, qui pro multis effundetur.

καὶ λαϐὼν τὸ ποτήριον εὐχαριστήσας ἔδωκεν αὐτοῖς καὶ ἔπιον ἐξ αὐτοῦ πάντες
καὶ εἶπεν αὐτοῖς Τοῦτό ἐστιν τὸ αἷμά μου τὸ τῆς καινῆς διαθήκης τὸ περὶ πολλῶν ἐκχυνόμενον

14.23 et 24. — Jésus transforme le vin en son sang de même qu’il avait changé le pain en son corps. Les mots et biberunt ex illo omnes sont propres à saint Marc. Ils sont placés en cet endroit par anticipation ; car certainement le Sauveur ne fit pas circuler la coupe entre les mains des Apôtres avant de l’avoir consacrée. — Hic est sanguis meus novi Testamenti. La formule est plus précise dans le texte grec : Τοῦτό ἐστιν τὸ αἷμά μου, τὸ τῆς καινῆς διαθήκης, ceci est mon propre sang, le propre (sang) de la Nouvelle Alliance. Les Apôtres comprirent de quelle alliance il s’agissait, car jusqu’alors il n’y en avait pas eu d’autre que celle du Sinaï. Les jours étaient venus où devait s’accomplir l’oracle célèbre de Jerémie, Jr 31.31 et ss. : « Dicit Dominus : Feriam domui Israel et domui Juda fœdus novum, non secundum pactum quod pepigi cum patribus eorum, in die qua apprehendi manum eorum, ut educerem eos de terra Ægypti ». — Pro multis… Hélas, s’écrie saint Jérôme, ce sang divin ne purifie pas tous les hommes ! — « Chrétien, te voilà instruit ; tu as vu toutes les paroles qui regardent l’établissement de ce mystère. Quelle simplicité ! quelle netteté dans ces paroles ! Il ne laisse rien à deviner, à gloser… Quelle simplicité encore un coup, quelle netteté, quelle force dans ces paroles ! S’il avait voulu donner un signe, une ressemblance toute pure, il aurait bien su le dire… Quand il a proposé des similitudes, il a bien su tourner son langage d’une manière à le faire entendre, en sorte que personne n’en doutât jamais : Je suis la porte ; Je suis la vigne… Quand il fait des comparaisons, des similitudes, les évangélistes ont bien su dire : Jésus dit cette parabole, il fit cette comparaison. Ici, sans rien préparer, sans rien tempérer, sans rien expliquer, ni devant, ni après, on nous dit tout court : Jésus dit : Ceci est mon corps ; Ceci est mon sang ; mon corps donné, mon sang répandu ; voilà ce que je vous donne… Ô mon Sauveur, pour la troisième fois, quelle netteté, quelle précision, quelle force ! Mais en même temps, quelle autorité et quelle puissance dans vos paroles !… Ceci est mon corps ; c’est son corps : Ceci est mon sang ; c’est son sang. Qui peut parler en cette sorte, sinon celui, qui a tout en sa main ?… Mon âme, arrête-toi ici, sans discourir : crois aussi simplement, aussi fortement que ton Sauveur a parlé, avec autant de soumission qu’il fait paraître d’autorité et de puissance… Je me tais, je crois, j’adore : tout est fait, tout est dit[519] ». Cf. Patrizi[520], Perrone[521].

En vérité, je vous le dis, désormais je ne boirai plus du fruit de la vigne jusqu’au jour où j’en boirai du nouveau dans le royaume de Dieu.

Amen dico vobis, quia jam non bibam de hoc genimine vitis usque in diem illum, cum illud bibam novum in regno Dei.

ἀμὴν λέγω ὑμῖν ὅτι οὐκέτι οὐ μὴ πίω ἐκ τοῦ γεννήματος τῆς ἀμπέλου ἕως τῆς ἡμέρας ἐκείνης ὅταν αὐτὸ πίνω καινὸν ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ

14.25. — Jam non bibam… Parole solennelle, qui ouvre un double horizon, le premier très rapproché, le second très lointain. Jésus ne boira plus de vin sur la terre ; c’est dire qu’il va bientôt mourir. Il en boira plus tard dans le ciel avec ses Apôtres, d’une manière mystique : c’est annoncer son triomphe et la consommation de son royaume dans les splendeurs de l’éternité. On le voit, le verbe bibam est pris successivement en deux acceptions distinctes : la première fois au propre, la seconde fois au figuré, pour désigner les délices du ciel. — Des mots « jam non bibam », faut-il conclure que Jésus, avant de faire passer à ses disciples la coupe qui contenait le vin transsubstantié, y avait le premier trempé ses lèvres, et, par analogie, qu’il avait de même communié sous les espèces du pain ? De très graves auteurs l’ont pensé, en particulier saint Jean Chrysostome[522], saint Augustin[523], saint Jérôme[524], saint Thomas d’Aquin[525]. « Ipse conviva et convivium, dit saint Jérôme, ipse comedens et qui comeditur ». Malgré le profond respect que nous avons pour ces grands savants et ces grands saints, nous nous permettons avec plusieurs exégètes et théologiens des divers temps, d’adopter l’opinion contraire. Il nous semble en effet que l’acte ainsi attribué au Sauveur répugne à l’idée de la communion, qui suppose l’union de deux êtres au moins. En outre, la phrase « Je ne goûterai plus du fruit de la vigne », non seulement ne suppose pas d’une manière nécessaire que Jésus ait bu à la coupe qu’il faisait circuler pour la dernière fois, mais elle devient au contraire plus claire, plus rigoureusement exacte, s’il s’abstint d’y toucher. Comme le père de famille, dont Notre-Seigneur jouait alors le rôle, buvait toujours le premier quelques gouttes des différentes coupes pascales, par ces paroles, le Sauveur s’excusait en quelque sorte de ne pas prendre sa part de ce calice. Buvez tous ; pour moi je ne boirai plus de vin ici-bas : cependant je partagerai avec vous la coupe délicieuse du paradis.

5. — Trois prédictions.

Mc 14.26-31. — Parall. Mt 26.30-35 ; Lc 22.31-34 ; Jn 13.36-38.

De ces trois prédictions, deux sont bien tristes, car elles ressemblent à celle que Jésus avait prononcée précédemment sur Judas, ℣℣. 48 et ss. ; l’autre est joyeuse, et annonce la prochaine Résurrection du divin Maître.

Et après avoir dit l’hymne, ils s’en allèrent à la montagne des Oliviers.

Et hymno dicto exierunt in montem Olivarum.

Καὶ ὑμνήσαντες ἐξῆλθον εἰς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν

14.26. — Hymno dicto, ὑμνήσαντες. Ces mots représentent ici la prière d’action de grâces après le repas, spécialement celle qu’on récitait à la fin de la cène légale et qui portait le nom de Hallel (הלל, louange). — Exierunt in montem Olivarum. Ce n’était pas vers le sommet de cette montagne que Jésus et les siens se dirigeaient alors, mais seulement vers sa base, à l’endroit où elle émerge du profond ravin où coule le Cédron[526].

Et Jésus leur dit : Vous serez tous scandalisés cette nuit à mon sujet, car il est écrit : Je frapperai le pasteur, et les brebis seront dispersées.

Et ait eis Jesus : Omnes scandalizabimini in me in nocte ista : quia scriptum est : Percutiam pastorem, et dispergentur oves.

Καὶ λέγει αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς ὅτι Πάντες σκανδαλισθήσεσθε ἐν ἐμοὶ ἐν τῇ νυκτὶ ταύτη, ὅτι γέγραπται Πατάξω τὸν ποιμένα καὶ διασκορπισθήσεται τὰ πρόϐατα

14.27. — Omnes scandalizabimini in me. C’est la première des prédictions. Elle annonce aux onze Apôtres demeunés fidèles la honteuse attitude qu’ils prendront bientôt à l’égard de leur Maître. Ils ne le trahiront pas comme Judas ; du moins ils l’abandonneront lâchement ; ils s’enfuiront comme de timides brebis dès que leur Pasteur aura été frappé, ainsi qu’il était écrit dans la prophétie de Zacharie, Za 13.7.

Mais, après que je serai ressuscité, je vous précéderai en Galilée.

Sed postquam resurrexero, præcedam vos in Galilæam.

ἀλλὰ μετὰ τὸ ἐγερθῆναί με προάξω ὑμᾶς εἰς

14.28. — Sed postquam resurrexero… Seconde prédiction : Jésus ressuscitera, et, après son triomphe, il ira attendre ses chers Apôtres en Galilée. Comme la bonté de Notre-Seigneur éclate dans ces paroles ! « Ne enim putarent (discipuli) eum ipsorum infidelitate, quam prædicebat, adeo offensum iri, ut ipsis nulla spes superesset cupi eo in gratiam redeundi, simul prædicit se in vitam reversum una cum ipsis futurum[527] ».

Or Pierre lui dit : Quand tous seraient scandalisés à votre sujet, je ne le serai pas.

Petrus autem ait illi : Et si omnes scandalizati fuerint in te, sed non ego.

ὁ δὲ Πέτρος ἔφη αὐτῷ Εἰ καὶ πάντες σκανδαλισθήσονται, ἀλλ’ οὐκ ἐγώ.

14.29. — Petrus autem… Pierre ne peut supporter, pour ce qui le concerne, l’idée d’une si lâche désertion. Il proteste donc avec énergie de sa fidélité à toute épreuve. — Et si omnes…, sed non ego ! Quelle vigueur dans ces paroles ! Mais en même temps quelle présomption ! « Et si » est pour « eliam si ».

Et Jésus lui dit : En vérité, je te le dis, aujourd’hui, pendant cette nuit, avant que le coq ait chanté deux fois, tu me renieras trois fois.

Et ait illi Jesus : Amen dico tibi, quia tu hodie in nocte hac, priusquam gallus vocem bis dederit, ter me es negaturus.

καὶ λέγει αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς Ἀμὴν λέγω σοι ὅτι σὺ σήμερον ταύτῃ τῇ νυκτὶ πρὶν ἢ δὶς ἀλέκτορα φωνῆσαι τρίς με ἀπαρνήσῃ.

14.30. — Amen dico tibi. Jésus connaît mieux son disciple que son disciple ne se connaît lui-même. Aussi annonce-t-il à Pierre, avec une douloureuse assurance, et c’est là notre troisième prédiction, qu’avant peu il l’aura renié trois fois. — Quia tu. Ce pronom est emphatique : Jésus l’oppose au « Non ego » du verset précédent. Oui, toi-même, toi en personne ! — Hodie in nocte hac. Tout est nettement déterminé. « Hodie », car, chez les Juifs, les jours se comptaient du soir au soir, et la nuit du jeudi au vendredi était déjà assez avancée. — Priusquam gallus vocem bis dederit. « Bis » est un détail propre à saint Marc : notre Évangéliste le tenait sans doute de saint Pierre lui-même. Nous en verrons plus bas la réalisation parfaite. Cf. ℣℣. 68 et 72. Jésus signale ce trait comme une circonstance aggravante ; car l’Apôtre, ainsi averti, aurait dû se tenir davantage sur ses gardes et revenir à résipiscence dès le premier chant du coq. Il ne le fit pas, soit par faiblesse, soit plutôt par inattention. — À cette prédiction, si simple et si claire, on a parfois opposé le texte suivant du Talmud (Bava Kama, cap. vii), d’après lequel, nous dit-on, il ne devait pas y avoir de coqs à Jérusalem : « Non alunt gallos Hierosolymis propter sacra, nec sacerdotes eos alunt per totam terram Israeliticam ». — « Etiam Israelitis, ajoute la Glose, prohibitum est gallos alere Hierosolymis propter sacra ; nam Israelitæ comederunt illic carnem sacrificiorum… : jam vero mos est gallis gallinaceis vertere stercoraria, atque inde forsan educere possent carnem reptilium, unde pollui possent sacra ista comedenda ». Cela étant, on a pris le· mot ἀλέκτωρ dans un sens figuré, et on lui a fait désigner tantôt le « Buccinator » romain qui annonçait les heures au son du clairon, tantôt les gardes de nuit qui les proclamaient à haute voix pour les Juifs, comme cela se pratique encore dans plusieurs contrées. Mais ce sont là des subtilités inacceptables. « Aderant certo galli gallinacei Hierosolymisæque ac alibi, dit Lightfoot, Hor. hebr. in Evang. Matthæi, xxvi, 34. Et memorabilis est historia de gallo ex sententia Synedrii lapidato ob interfectum ab eo puerulum. Hieros. Erubin, f. 26, 1 ». Cf. Sepp[528]. On peut donc prouver par le Talmud même qu’il y avait des coqs à Jérusalem. Supposé que les habitants juifs eussent eu quelque scrupule à en élever, la garnison romaine ne se serait nullement gênée à cet égard. Au reste, la touchante comparaison dont Jésus s’était servi peu de jours auparavant afin de marquer la tendresse qu’il éprouvait pour Jérusalem, prouve suffisamment que les habitants de la capitale, auxquels il s’adressait alors, connaissaient les mœurs des Gallinacés, par conséquent que ces volatiles ne leur étaient pas étrangers.

Mais Pierre insistait encore davantage : Quand il me faudrait mourir avec vous, je ne vous renierai pas. Et tous disaient la même chose.

At ille amplius loquebatur : Et si oportuerit me simul commori tibi, non te negabo. Similiter autem et omnes dicebant.

ὁ δὲ ἐκπερισσῶς ἐλάλει Ἐὰν δέῃ με συναποθανεῖν σοι, οὐ μή σε ἀπαρνήσομαι. ὡσαύτως δὲ καὶ πάντες ἔλεγον.

14.31. — At ille amplius loquebatur. Bien loin d’avoir été ramené à des sentiments plus humbles par cette prophétie de son Maître, Pierre ose donner à Jésus un formel démenti, en protestant de plus en plus fort de son attachement inaltérable. « Amplius » : dans le grec, ἐκ περισσοῦ ; littéralement, « ex abundanti ». L’adverbe μᾶλλον, qu’on lit dans la Recepta avant les mots ἐὰν με δέη…, a été omis par d’importants manuscrits. Peut-être est-ce une note marginale, destinée d’abord à expliquer l’expression très rare ἐκ περισσοῦ, et insérée plus tard maladroitement dans le texte. — Me simul commori tibi. Le vaillant apôtre est prêt, dit-il, à répandre pour Jésus jusqu’à la dernière goutte de son sang. Comment donc serait-il capable de le renier ? Hélas ! « ecce avis sine pennis in altum volare nititur ; sed corpus aggravat animam, ut, timore humano mortis, timor Domini superetur[529] ».

6. — Gethsémani.

Mc 14.32-42. — Parall. Mt 26.36-46 ; Lc 22.39-46 ; Jn 18.1.

Jésus, prêtre et victime dans l’institution du sacrifice non sanglant de l’autel, est encore prêtre et victime dans le sacrifice sanglant de Gethsémani et du Calvaire. Nous verrons la victime s’effrayer un moment et trembler, mais nous verrons aussi le prêtre l’immoler sans hésitation.

Ils allèrent ensuite dans une propriété appelée Gethsémani. Et il dit à ses disciples : Asseyez-vous ici, pendant que je prierai.

Et veniunt in prædium, cui nomen Gethsemani. Et ait discipulis suis : Sedete hic donec orem.

Καὶ ἔρχονται εἰς χωρίον οὗ τὸ ὄνομα Γεθσημανί, καὶ λέγει τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ Καθίσατε ὧδε ἕως προσεύξωμαι.

14.32. — Et veniunt in prædium… Notez l’emploi du temps présent, qui est propre à saint Marc : ἔρχονται, λέγει ; de même au verset suivant, παραλαμϐάνει. Voyez la description du jardin de Gethsémani dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.36. On a souvent établi d’ingénieuses comparaisons entre ce douloureux jardin et les ombrages du paradis terrestre. Ici un bonheur sans mélange, là d’affreuses angoisses ; mais ici le péché avec ses châtiments divers, et là la vie spirituelle rendue à l’humanité :

  |

Attulit mortem vetus hortus, unde
Culpa prodivit : novus iste vitam
Hortus en affert, ubi nocte Jesus
Permanet orans.

|
  | --Hymn. Laud, pro Fest. Orat. D. N. J. C.

Et il prit avec lui Pierre, Jacques et Jean, et il commença à être saisi de frayeur et d’angoisse.

Et assumit Petrum, et Jacobum, et Joannem secum : et cœpit pavere et tædere.

καὶ παραλαμϐάνει τὸν Πέτρον καὶ τὸν Ἰάκωϐον καὶ τὸν Ἰωάννην μετ’ αὐτοῦ, καὶ ἤρξατο ἐκθαμϐεῖσθαι καὶ ἀδημονεῖν,

14.33. — À peine entré avec ses trois disciples privilégiés dans la partie la plus reculée du jardin, Jésus cœpit pavere et tædere, ἐκθαμϐεῖσθαι καὶ ἀδημονεῖν. Ce second verbe est commun aux deux premiers Évangélistes : il signifie « gravissime angi ». L’autre, propre à saint Marc, est beaucoup plus fort que le λυπεῖσθαι de saint Matthieu, et désigne un violent effroi. Cf. Mc 9.15. Tel est le début de la Passion proprement dite de Notre-Seigneur. Quelle horrible agonie ! « Ô Jésus ! ô Jésus ! Jésus que je n’oserais plus nommer innocent, puisque je vous vois chargé de plus de crimes que les plus grands malfaiteurs ; on va vous traiter selon vos mérites. Au jardin des Olives, votre Père vous abandonne à vous-même : vous y êtes tout seul, mais c’est assez pour votre supplice ; je vous y vois suer sang et eau… Baissez, baissez la tête ; vous avez voulu être caution, vous avez pris sur vous nos iniquités ; vous en porterez tout le poids ; vous paierez tout du long la dette, sans remise, sans miséricorde[530] ».

Et il leur dit : Mon âme est triste jusqu’à la mort ; demeurez ici, et veillez.

Et ait illis : Tristis est anima mea usque ad mortem : sustinete hic, et vigilate.

καὶ λέγει αὐτοῖς Περίλυπός ἐστιν ἡ ψυχή μου ἕως θανάτου· μείνατε ὧδε καὶ γρηγορεῖτε.

14.34. — Tristis est anima mea… « Je ne crains point de vous assurer qu’il y avait assez de douleur pour lui donner le coup de la mort… La seule douleur de nos crimes suffisait pour… épuiser sans ressource les forces du corps, en renverser l’économie, et rompre enfin tous les liens qui retiennent l’âme. Il serait donc mort, il serait mort très certainement par le seul effort de cette douleur, si une puissance divine ne l’eût soutenu pour le réserver à d’autres supplices[531] ». — Sustinete, μείνατε, c’est-à-dire « manete ». — Et vigilate. Saint Matthieu ajouté « mecum ». Peut-être avons-nous ici la seule requête personnelle que Jésus ait jamais adressée à ses amis. Hélas ! elle ne fut pas exaucée, comme nous l’apprend la suite du récit.

Et s’étant avancé un peu, il se prosterna contre terre, et il priait pour que, s’il était possible, cette heure s’éloignât de lui.

Et cum processisset paululum, procidit super terram, et orabat ut, si fieri posset, transiret ab eo hora.

καὶ προελθὼν μικρὸν ἔπιπτεν ἐπὶ τῆς γῆς, καὶ προσηύχετο ἵνα εἰ δυνατόν ἐστιν παρέλθῃ ἀπ’ αὐτοῦ ἡ ὥρα,

14.35. — Cum processisset paululum. Le divin agonisant cherche pour quelques instants une solitude complète, afin d’épancher librement son cœur devant son Père céleste. — Orabat : imparfait qui indique une prière prolongée. — Ut, si fieri posset, transiret… Saint Marc a seul spécifié d’une manière indirecte l’objet de la supplication du Sauveur, avant d’en citer directement, la formule. Hora doit s’entendre, comme on le voit par le contexte, des souffrances et de la mort réservées à Jésus. Cf. Jn 12.24. Notre-Seigneur désirait donc, en tant qu’homme, que cette heure terrible passât sans l’atteindre.

Et il dit : Abba, Père, tout vous est possible ; transportez ce calice loin de moi ; toutefois, non pas ce que je veux, mais ce que vous voulez.

Et dixit : Abba pater, omnia tibi possibilia sunt : transfer calicem hunc a me : sed non quod ego volo, sed quod tu.

καὶ ἔλεγεν Ἀϐϐᾶ ὁ Πατήρ, πάντα δυνατά σοι· παρένεγκε τὸ ποτήριον τοῦτο ἀπ’ ἐμοῦ· ἀλλ’ οὐ τί ἐγὼ θέλω ἀλλὰ τί σύ.

14.36. — Abba, Pater. Le mot araméen Ἀϐϐᾶ, אב) אבא, Ab, en hébreu), propre à notre Évangéliste, nous rappelle les locutions analogues Ephpheta, Talitha koumi, etc., que saint Marc s’était complu à insérer dans son récit telles que Jésus les avait prononcées. Saint Paul l’emploie deux fois dans ses Épitres, cf. Rm 8.15 ; Ga 4.6, et il a soin, lui aussi, d’en donner immédiatement la traduction, ὁ πατήρ. C’est de là que sont venus les substantifs « Abbas », abbé. — Omnia tibi possibilia sunt. Il y a, s’il est permis de parler ainsi, un grand art dans cette prière du Sauveur. Après avoir lancé vers le ciel une appellation de vive tendresse, Mon Père, elle rappelle à Dieu que tout lui est possible, qu’il sait atteindre ses fins de mille manières, qu’il peut par conséquent éloigner du suppliant la coupe amère qui le menace : de là ces mots pressants, transfer calicem… Elle se termine pourtant par un acte d’entier abandon au bon plaisir du Père tout-puissant : Non quod ego volo (scil. fiat), sed quod tu. Sur l’importance dogmatique de ce passage, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.39.

Il vint vers les disciples, et il les trouva endormis. Et il dit à Pierre : Simon, tu dors ? Tu n’as pas pu veiller une heure ?
Veillez et priez, afin que vous n’entriez pas en tentation. L’esprit est prompt, mais la chair est faible.

Et venit, et invenit eos dormientes. Et ait Petro : Simon, dormis ? non potuisti una hora vigilare ?
vigilate et orate, ut non intretis in tentationem. Spiritus quidem promptus est, caro vero infirma.

καὶ ἔρχεται καὶ εὑρίσκει αὐτοὺς καθεύδοντας, καὶ λέγει τῷ Πέτρῳ Σίμων, καθεύδεις; οὐκ ἴσχυσας μίαν ὥραν γρηγορῆσαι;
γρηγορεῖτε καὶ προσεύχεσθε, ἵνα μὴ ἔλθητε εἰς πειρασμόν· τὸ μὲν πνεῦμα πρόθυμον, ἡ δὲ σὰρξ ἀσθενής.

14.37 et 38. — Venit et invenit eos dormientes. « Ils commencent à se séparer de Jésus dans la prière, ceux qui vont s’en séparer dans sa Passion : il prie, mais eux ils dorment ». Saint Jérôme. C’était la réalisation de la parole d’Isaïe, Es 63.3 : J’ai foulé seul le pressoir ; il n’y a personne pour le fouler avec moi. — Ait Petro : Simon, dormis. D’après saint Matthieu, le reproche de Jésus retombait simultanément sur les trois Apôtres : « Non potuistis… ? » Ici, il est adressé tout spécialement à saint Pierre, qui avait fait naguère de si magnifiques promesses. Qu’est devenu son courage ? Le nom de « Simon », que Jésus lui donne dans cette circonstance, est de mauvais augure. C’est le nom de l’homme faible et naturel, tandis que Pierre était l’appellation de l’homme surnaturel, du fondement inébranlable de l’Église du Christ. — Spiritus promptus, caro infirma. Comme l’a dit le Sage, « corpus quod corrumpitur aggravat animam et terrena inhabitatio deprimit sensum multa cogitantem ». Sg 9.15. Mais ce que les Saints Livres appellent la « chair » produit des effets encore plus fâcheux que le corps : c’est contre la σάρξ que viennent se briser les meilleures résolutions de notre esprit. Tel était le cas pour saint Pierre, saint Jacques et saint Jean.

Et, s’en allant de nouveau, il pria, redisant les mêmes paroles.
Et étant venu, il les trouva encore endormis ; car leurs yeux étaient appesantis de sommeil, et ils ne savaient que lui répondre.

Et iterum abiens oravit, eumdem sermonem dicens.
Et reversus, denuo invenit eos dormientes (erant enim oculi eorum gravati), et ignorabant quid responderent ei.

καὶ πάλιν ἀπελθὼν προσηύξατο τὸν αὐτὸν λόγον εἰπών.
καὶ πάλιν ἐλθὼν εὗρεν αὐτοὺς καθεύδοντας, ἦσαν γὰρ αὐτῶν οἱ ὀφθαλμοὶ καταϐαρυνόμενοι, καὶ οὐκ ᾔδεισαν τί ἀποκριθῶσιν αὐτῷ.

14.39 et 40. — Iterum abiens oravit… Jésus, délaissé même par ses meilleurs amis, va se consoler, se réconforter de nouveau dans la prière. Puis, il revient auprès des trois Apôtres ; mais cette fois encore il les trouve profondément endormis. Comme au moment de la Transfiguration, Mc 9.4, et Lc 9.32, ils étaient en proie à un sommeil extraordinaire ; aussi leurs réponses étaient-elles confuses, embarrassées, ainsi qu’il arrive aux personnes qu’on vient subitement réveiller : ignorabant quid responderent ei. Ce dernier trait ne se trouve que dans le second Évangile.

Il revint pour la troisième fois, et il leur dit : Dormez maintenant et reposez-vous. C’est assez, l’heure est venue ; voici que le Fils de l’homme va être livré aux mains des pécheurs.
Levez-vous, allons ; voici que celui qui me livrera est proche.

Et venit tertio, et ait illis : Dormite jam, et requiescite. Sufficit : venit hora : ecce Filius hominis tradetur in manus peccatorum.
Surgite, eamus : ecce qui me tradet, prope est.

καὶ ἔρχεται τὸ τρίτον καὶ λέγει αὐτοῖς Καθεύδετε τὸ λοιπὸν καὶ ἀναπαύεσθε· ἀπέχει· ἦλθεν ἡ ὥρα, ἰδοὺ παραδίδοται ὁ Υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου εἰς τὰς χεῖρας τῶν ἁμαρτωλῶν.
ἐγείρεσθε ἄγωμεν· ἰδοὺ ὁ παραδιδούς με ἤγγικεν.

14.41 et 42. — Et venit tertio. Saint Marc ne mentionne pas en termes exprès la troisième prière de Jésus ; mais il la suppose implicitement en disant que Notre-Seigneur rejoignait ses disciples pour la « troisième fois ». La tentation de Gethsémani, de même que celle du désert, Mt 4.1 et ss., se composa donc de trois assauts consécutifs, victorieusement repoussés par le Sauveur. — Dormite jam et requiescite. Jésus, n’ayant plus besoin de consolations humaines, accorda aux siens, par ces paroles, quelque temps de repos. Puis, quand approcha l’heure de la trahison, il les éveilla en disant : Sufficit… surgite, eamus. La Vulgate a très bien traduit le verbe grec ἀπέχει, qui est en effet, d’après Hésychius, synonyme de ἀπόχρη, ἐξαρκεῖ. Dans ce passage, il signifie donc : C’est assez de sommeil ! vous avez suffisamment dormi ! et non, comme le veulent quelques interprètes « Elongala est » (scil, angustia mea), ou bien : Assez veillé ! je n’ai plus besoin de vous. Entre ce mot, qui est une particularité de saint Marc, et « requiescite », il faut admettre une pause plus ou moins longue. — Tradetur, qui me tradet. Dans le texte grec, nous avons deux fois le présent au lieu du futur : παραδίδοται, ὁ παραδιδοὺς με. En effet, l’affreux mystère de la trahison de Judas était déjà en plein cours d’exécution. Bellini, fra Angelico, Carlo Dolci, Schidone, Murillo, le Pérugin ont admirablement reproduit cette scène douloureuse. Le Corrège y « a déployé toute la suavité de son pinceau » (Rio).

7. — L’arrestation.

Mc 14.43-52. — Parall. Mt 26.47-56 ; Lc 22.47-53 ; Jn 18.2-11.

Et comme il parlait encore, Judas Iscariote, l’un des douze, vint, et avec lui une grande foule, armée d’épées et de bâtons, envoyée par les grands prêtres, et les scribes, et les anciens.

Et, adhuc eo loquente, venit Judas Iscariotes unus de duodecim, et cum eo turba multa cum gladiis et lignis, a summis sacerdotibus, et scribis, et senioribus.

Καὶ εὐθὺς ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος παραγίνεται (ὁ) Ἰούδας εἷς τῶν δώδεκα, καὶ μετ’ αὐτοῦ ὄχλος μετὰ μαχαιρῶν καὶ ξύλων παρὰ τῶν ἀρχιερέων καὶ τῶν γραμματέων καὶ τῶν πρεσϐυτέρων.

14.43. — Adhuc eo loquente. Les trois synoptiques commencent par cette formule leur récit de l’arrestation du Sauveur. — Venit Judas Iscariotes. Depuis sa sortie du cénacle, cf. Jn 13.30, le traître n’était pas resté inactif. Il était allé immédiatement auprès de ses nouveaux maîtres, auxquels il s’était si honteusement vendu, et il en avait obtenu la nombreuse escorte avec laquelle nous le voyons en ce moment pénétrer dans le jardin de Gethsémani. — Unus de duodecim. La leçon du grec, εἷς ῶν τῶν δώδεκα, « quum esset unus de duodecim », fait mieux ressortir encore le caractère ignominieux de la trahison de Judas. Cf. ℣. 10. — A summis sacerdotibus… C’est-à-dire « de la part » du grand Conseil. Saint Marc nomme ici très distinctement les trois classes qui composaient le Sanhédrin.

Or celui qui le trahissait leur avait donné ce signal, en disant : Celui que je baiserai, c’est lui ; saisissez-le, et emmenez-le avec précaution.

Dederat autem traditor ejus signum eis, dicens : Quemcumque osculatus fuero, ipse est, tenete eum, et ducite caute.

δεδώκει δὲ ὁ παραδιδοὺς αὐτὸν σύσσημον αὐτοῖς λέγων Ὃν ἂν φιλήσω αὐτός ἐστιν· κρατήσατε αὐτὸν καὶ ἀπάγετε ἀσφαλῶς.

14.44. — Dederat. Dans le grec nous trouvons un plus-que-parfait sans augment, δεδώκει. Cf. Mc 15.7,10. Voyez Winer[532]. Les classiques prennent parfois aussi cette liberté. — Le substantif σύσσημον, que la Vulgate traduit par signum, ne se rencontre que dans ce passage du Nouveau Testament. Judas ne prévoyait point que Jésus se présenterait de lui-même a ses ennemis : de là ce signe conventionnel, destiné à empêcher toute méprise. — Ducite caute ; saint Marc a seul noté cette pressante recommandation du traître. Judas, on le voit, prend toutes les précautions nécessaires pour exécuter son contrat honteux. Connaissant par expérience la puissance de Jésus, craignant aussi quelque résistance de la part des disciples, il fait appel à toute l’attention et à toute l’énergie de sa bande sinistre.

Étant donc arrivé, il s’approcha aussitôt de Jésus, et dit : Maître, je vous salue. Et il le baisa.

Et cum venisset, statim accedens ad eum, ait : Ave Rabbi : et osculatus est eum.

καὶ ἐλθὼν εὐθὺς προσελθὼν αὐτῷ λέγει Ῥαϐϐί, καὶ κατεφίλησεν αὐτόν·

14.45. — Statim accedens ad turn. Dès qu’il aperçoit Jésus, il va droit à lui (εὐθέως), et, d’après le texte grec, lui dit deux fois de suite avec une affectation hypocrite : Ῥαϐϐί, Ῥαϐϐί. Cependant, plusieurs témoins anciens ont χαῖρε, Ῥαϐϐί, comme la Vulgate et comme saint Matthieu. — Osculatus est eum. Cet infâme baiser, par lequel Judas espérait en vain tromper son Maître, a inspiré à divers peintres, notamment à Duccio, à Giordano, de nos jours à H. Flandrin et à Ary Scheffer, de beaux tableaux, dans lesquels ils se sont complu à faire contraster la physionomie si douce, si aimante et si divine de Jésus avec les traits vulgaires, cruels et sataniques de Judas. Le verbe grec κατεφίλησεν est très expressif. Cf. Mt 26.49 et le commentaire ; Lc 7.36,45 ; 15.20 ; Ac 20.37.

Alors ils mirent les mains sur Jésus, et le saisirent.
Un de ceux qui étaient présents, tirant son épée, frappa le serviteur du grand prêtre, et lui coupa l’oreille.

At illi manus injecerunt in eum, et tenuerunt eum.
Unus autem quidam de circumstantibus educens gladium, percussit servum summi sacerdotis, et amputavit illi auriculam.

οἱ δὲ ἐπέϐαλαν τὰς χεῖρας αὐτῷ καὶ ἐκράτησαν αὐτόν.
εἷς δέ τις τῶν παρεστηκότων σπασάμενος τὴν μάχαιραν ἔπαισεν τὸν δοῦλον τοῦ ἀρχιερέως καὶ ἀφεῖλεν αὐτοῦ τὸ ὠτάριον.

14.46 et 47. — Ces versets racontent le fait même de l’arrestation du Sauveur et une tentative isolée de l’un des disciples pour délivrer Jésus. — Manus injecerunt in eum. Cette formule indique des procédés violents, qui étaient d’ailleurs parfaitement dans les mœurs des hommes qu’on avait donnés pour séides à Judas. On comprend qu’en voyant ces mains brutales saisir le corps sacré de son Maître bien-aimé, saint Pierre, car c’est lui qui est désigné par les mois unus quidam de circumstantibus (cf. Jn 18.10), n’ait pu réprimer un mouvement d’indignation, et qu’au risque de tout perdre en voulant tout sauver, il ait blessé d’un coup d’épée le serviteur du grand-prêtre (τὸν δοῦλον avec l’article), qui accompagnait Judas.

Jésus, prenant la parole, leur dit : Vous êtes venus, comme contre un voleur, armés d’épées et de bâtons, pour me prendre.
Tous les jours j’étais au milieu de vous, enseignant dans le temple, et vous ne m’avez pas arrêté ; mais c’est pour que les Écritures soient accomplies.

Et respondens Jesus, ait illis : Tamquam ad latronem existis cum gladiis et lignis comprehendere me ?
quotidie eram apud vos in templo docens, et non me tenuistis. Sed ut impleantur Scripturæ.

καὶ ἀποκριθεὶς ὁ Ἰησοῦς εἶπεν αὐτοῖς Ὡς ἐπὶ λῃστὴν ἐξήλθατε μετὰ μαχαιρῶν καὶ ξύλων συλλαϐεῖν με·
καθ’ ἡμέραν ἤμην πρὸς ὑμᾶς ἐν τῷ ἱερῷ διδάσκων, καὶ οὐκ ἐκρατήσατέ με· ἀλλ’ ἵνα πληρωθῶσιν αἱ γραφαί.

14.48 et 49. — Jesus ait illis, c’est-à-dire à la troupe de ses adversaires. Saint Marc ne mentionne pas le reproche adressé par Jésus à son trop ardent défenseur. Cf. Mt 26.52-54. — Tanquam ad latronem… Le divin Maître relève avec force le caractère odieux de son arrestation : on est venu le surprendre comme un voleur, à la faveur des ténèbres de la nuit ! Il relève aussi l’inconséquence qui se manifeste dans la conduite des Sanhédristes : Quotidie eram apud vos… Mais il se soumet à tout, parce que c’est Dieu qui a permis ces choses, annoncées depuis longtemps dans les Livres sacrés : Sed ut impleantur Scripturæ ! Cette dernière phrase est elliptique. Il est aisé de la compléter en ajoutant : « Hoc factum est ». Cf. Mt 26.56.

Alors ses disciples, l’abandonnant, s’enfuirent tous.

Tunc discipuli ejus relinquentes eum, omnes fugerunt.

καὶ ἀφέντες αὐτὸν ἔφυγον πάντες.

14.50. — Discipuli ejus… La prophétie de Jésus relativement à Judas s’est accomplie ; celle qu’il faisait quelques instants après touchant ses onze autres disciples se réalise également. Ils prennent la fuite dès qu’ils voient que leur Maître renonce à résister. Omnes est emphatique. Tous, même saint Pierre, même saint Jacques et saint Jean !

Cependant un jeune homme le suivait, couvert seulement d’un drap, et ils le saisirent.
Mais lui, rejetant le drap, s’enfuit nu de leurs mains.

Adolescens autem quidam sequebatur eum amictus sindone super nudo : et tenuerunt eum.
At ille rejecta sindone, nudus profugit ab eis.

Καὶ νεανίσκος τις συνηκολούθει αὐτῷ περιϐεϐλημένος σινδόνα ἐπὶ γυμνοῦ, καὶ κρατοῦσιν αὐτόν·
ὁ δὲ καταλιπὼν τὴν σινδόνα γυμνὸς ἔφυγεν.

14.51 et 52. — Voici un petit épisode des plus intéressants et propre au second Évangile. Indépendamment de l’intérêt que saint Marc porte d’une manière générale à tout ce qui est pittoresque, dramatique, il est aisé de découvrir, d’après le contexte, le motif spécial qui lui a fait insérer ce curieux détail dans sa narration. Luc de Bruges, et nos autres exégètes catholiques à sa suite, l’ont fort bien indiqué : « Narrat hanc de adolescente historiam Marcus, ut doceat quanti periculi fuerit ea nocte Christum sequi, quamque ingens fuerit hostium Christi furor, quanta licentia et sævitia, quam immanis violentia, tumultuose absque pudore et modestia grassantium, qui adolescentulum miserum ac seminudum, e lecto ad strepitum accurrentem, incognitum sibi, eo solo quod Jesu favere videretur, ita comprehenderent, ut vix eorum manus nudus effugerit[533] ». — Adolescens quidam. Quel était ce jeune homme ? se demandent tout d’abord les exégètes. Et, n’ayant là-dessus aucune donnée certaine, ils donnent un libre cours à leur imagination. D’après Ewaid, ce mystérieux νεανίσκος ne serait autre que Saul, le futur saint Paul. Plusieurs auteurs anglais contemporains, en particulier M. Plumptre, veulent que ce soit Lazare, l’ami de Jésus et le ressuscité de Béthanie. D’autres commentateurs opinent en faveur de quelque esclave attaché à la garde et à la culture du domaine de Gethsémani. Tel est le sentiment de M. Schegg et du P. Patrizi. « Ipsa res, écrit ce dernier, dubitare vetat, quin iste adolescens unus fuerit e custodis seu villici familia, qui, strepitu expergefactus, e strato quum prosiluisset, ita ut erat una sindone obvolutus, illuc festinato accurrerit[534] ».Théophylacte croit que c’était le fils du propriétaire du cénacle : mais il lui fait faire un bien long chemin et en un costume étrange ! Quelques Pères ont nommé divers Apôtres, par exemple, saint Jean[535], ou saint Jacques-le-Mineur[536]. Mais, dit justement le P. Patrizi, l. c., « qui putant eum (adolescentem) fuisse unum aliquem e duodecim discipulis, non animadvertunt hos omnes ea nocte cum Christo cœnasse unaque cum ipso in hortum venisse, uno dempto Juda, qui tamen et ipse tunc illuc advenerat ; quare nemo eorum potuit esse amictus sindone super nudo ». D’après une opinion qui réunit aujourd’hui un assez grand nombre d’adhérents, notre jeune homme serait saint Marc en personne. En effet, nous dit-on, 1° il est seul à raconter ce trait ; 2° il résidait à Jérusalem (voyez la Préface, § I, 1) ; 3° les détails qu’il fournit sont tellement circonstanciés qu’ils ne peuvent guères venir que d’un témoin oculaire ; 4° l’Évangéliste saint Jean se met plusieurs fois indirectement en scène, d’une manière tout-à-fait analogue à celle-ci. Nous trouvons ces raisons plus spécieuses que convaincantes. Tout ce qu’on peut affirmer de certain, c’est que cet « adolescens » demeurait dans le voisinage de Gethsémani. Peut-être était-il disciple de Jésus dans le sens large de cette expression : de là son intérêt pour le divin prisonnier. Mais peut-être aussi était-ce simplement la curiosité qui servit de mobile à une démarche d’où faillirent découler pour lui des conséquences si fâcheuses. — Sequebatur. Plusieurs manuscrits importants emploient le verbe composé συνηκολούθει, au lieu de ἠκολούθει. — Amicius sindone. Le mot « sindon », σινδών, désignait chez les anciens une grande pièce d’étoffe de lin ou de coton, qui servait tantôt de vêtement de dessous, tantôt de vêtement de dessus[537]. Ici, il représente évidemment, d’après le ℣. 52, une sorte de couverture de nuit dans laquelle le jeune homme s’était enveloppé avant de sortir pour reconnaître la cause du bruit qui l’avait réveillé. — Super nudo, scil. « corpore ». Il n’avait donc pas d’autre vêtement. — Tenuerunt eum. Le grec ajoute : οἱ νεανίσκοι, « adolescentes ». C’est l’équivalent du נערים hébreu, qui désigne parfois des soldats. Voir 2S 11,14 ; comp. Ac 5.10. — At ille rejecta sindone… Se dégageant lestement, le héros de cette aventure lâcha son « sindon », qu’il laissa entre les mains des sbires ; puis, nudus profugit, la pudeur le cédant à l’effroi.

8. — Jésus devant le Sanhédrin.

Mc 14.53-65. — Parall. Mt 26.57-68 ; Lc 22.54-65 ; Jn 18.19-23.

Ils emmenèrent Jésus chez le grand prêtre, où s’assemblèrent tous les prêtres, les scribes et les anciens.

Et adduxerunt Jesum ad summum sacerdotem : et convenerunt omnes sacerdotes, et scribæ, et seniores.

Καὶ ἀπήγαγον τὸν Ἰησοῦν πρὸς τὸν ἀρχιερέα, καὶ συνέρχονται πάντες οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ πρεσϐύτεροι καὶ οἱ γραμματεῖς.

14.53. — Et adduxerunt Jesum. « Narraverat Evangelista superius quomodo Dominus a ministris sacerdotum fuerat captus ; nunc narrare incipit quomodo in domo principis sacerdotum morti adjudicatus fuit ». Gloss. — Ad summum sacerdotem. Saint Luc dit avec plus de précision : « Eum duxerunt ad domum principis sacerdolum ». Le prince des prêtres était alors Caïphe. — Et convenerunt. Dans le grec, συνέρχονται, au présent, « conveniunt ». Après ce verbe, on lit le pronom αὐτῷ, qui peut se rapporter soit au grand-prêtre (« conveniunt apud eum »), soit à Jésus (« conveniunt cum eo », en même temps que lui). Mais comme il manque dans certains manuscrits (D, L, Δ, Sinait.), il est probablement apocryphe. Nous avons indiqué dans notre Évangile selon saint Matthieu, Mt 26-57, le motif pour lequel le Sanhédrin (sacerdotes, et scribæ, et seniores) se réunit alors chez Caïphe et non pas au Gazzith, qui était le local ordinaire des assemblées officielles. — La première partie d’une des récentes prophéties de Jésus est maintenant accomplie : « Ecce ascendimus Jerosolymam, et Filius hominis tradetur principibus sacerdotum et scribis et senioribus ». Mc 10.33.

Pierre le suivit de loin, jusque dans la cour du grand prêtre, et il s’assit auprès du feu avec les serviteurs, et il se chauffait.

Petrus autem a longe secutus est eum usque intro in atrium summi sacerdotis : et sedebat cum ministris ad ignem, et calefaciebat se.

καὶ ὁ Πέτρος ἀπὸ μακρόθεν ἠκολούθησεν αὐτῷ ἕως ἔσω εἰς τὴν αὐλὴν τοῦ ἀρχιερέως, καὶ ἦν συνκαθήμενος μετὰ τῶν ὑπηρετῶν καὶ θερμαινόμενος πρὸς τὸ φῶς.

14.54. — Petrus autem… Note destinée à préparer le récit d’événements ultérieurs. Cf. ℣℣. 66-72. — Sequebatur a longe. « Timor enim retrahit, sed caritas trahit », dit délicatement saint Jérôme : voilà pourquoi saint Pierre, après avoir repris un peu de sang-froid à la suite des incidents de Gethsémani, d’une part se mit à suivre son Maître, mais, d’autre part, ne le suivit que de loin, l’affection et la crainte tirant chacune de leur côté. — Usque intro in atrium. « Intro » est une petite particularité de saint Marc. — Sedebat cum ministris ad ignem… Il y a une légère interversion des mots dans le texte grec : καὶ ἦν συνκαθήμενος μετὰ τῶν ὑπηρετῶν, καὶ θερμαινόμενος πρὸς τὸ φῶς, il était assis avec les serviteurs et se chauffait auprès du feu. Φῶς désigne plus habituellement la lumière ; mais, par extension, ce substantif désigne aussi parfois le feu (« quatenus lucet et collustrat[538] »). Cf. Lc 22.56 ; 1Ma 12.29 ; 2Ma 1.32 ; Xenophon[539].

Cependant les princes des prêtres et tout le conseil cherchaient un témoignage contre Jésus pour le faire mourir ; et ils n’en trouvaient pas.

Summi vero sacerdotes et omne concilium quærebant adversus Jesum testimonium ut eum morti traderent : nec inveniebant.

Οἱ δὲ ἀρχιερεῖς καὶ ὅλον τὸ συνέδριον ἐζήτουν κατὰ τοῦ Ἰησοῦ μαρτυρίαν εἰς τὸ θανατῶσαι αὐτόν, καὶ οὐχ ηὕρισκον·

14.55. — Summi vero sacerdotes… Après cette courte digression, l’Évangéliste nous ramène à la scène principale, qui se passait dans l’intérieur du palais. — Quærebant adversus Jesum testimonium… La phrase exprime une recherche anxieuse et pressante. À toute force, les Sanhédristes voulaient un témoignage qui leur permît de décréter la mort de leur ennemi avec une apparence de justice. Une base de condamnation était en effet nécessaire ; autrement, quel prétexte allégueraient-ils à Pilate pour obtenir de lui l’exécution de la sentence ? comment se justifieraient-ils devant le peuple, pour qui Jésus était encore un favori ?

Car beaucoup rendaient de faux témoignages contre lui ; mais les témoignages ne s’accordaient pas.

Multi enim testimonium falsum dicebant adversus eum : et convenientia testimonia non erant.

πολλοὶ γὰρ ἐψευδομαρτύρουν κατ’ αὐτοῦ, καὶ ἴσαι αἱ μαρτυρίαι οὐκ ἦσαν.

14.56. — Multi enim testimonium falsum… Ce verset explique les derniers mots (« nec inveniebant ») du précédent. Ce n’étaient donc pas les témoignages qui manquaient contre Jésus : à défaut de vrais, on en forgeait de faux, et en grand nombre. Il fallait bien que les divins oracles s’accomplissent : « Insurrexerunt in me testes iniqui », Ps 26.12 ; mais, comme l’ajoutait le poète sacré, « mentita est iniquitas sibi ». De là cette réflexion de l’Évangéliste : Convenientia (dans le grec, ἴσαι, « eadem, similia ») testimonia non erant. Les témoignages étaient par là-même invalidés, et des juges, même peu scrupuleux, ne pouvaient en tirer parti.

Quelques-uns, se levant, portèrent un faux témoignage contre lui, en disant :
Nous l’avons entendu dire : Je détruirai ce temple, fait de main d’homme, et en trois jours j’en bâtirai un autre, qui ne sera pas fait de main d’homme.
Mais leur témoignage ne concordait pas.

Et quidam surgentes, falsum testimonium ferebant adversus eum, dicentes :
Quoniam nos audivimus eum dicentem : Ego dissolvam templum hoc manu factum, et per triduum aliud non manu factum ædificabo.
Et non erat conveniens testimonium illorum.

καί τινες ἀναστάντες ἐψευδομαρτύρουν κατ’ αὐτοῦ λέγοντες
ὅτι Ἡμεῖς ἠκούσαμεν αὐτοῦ λέγοντος ὅτι Ἐγὼ καταλύσω τὸν ναὸν τοῦτον τὸν χειροποίητον καὶ διὰ τριῶν ἡμερῶν ἄλλον ἀχειροποίητον οἰκοδομήσω.
καὶ οὐδὲ οὕτως ἴση ἦν ἡ μαρτυρία αὐτῶν.

14.57-59. — Et quidam surgentes… Saint Marc relève ici l’une, peut-être la principale, des accusations mensongères lancées contre Notre-Seigneur. Au lieu au vague « quidam », nous lisons dans saint Matthieu, « duo falsi testes » : deux témoins seulement, juste le nombre requis, par la loi. — Nos audivimus, s’écrient ces malheureux avec emphase ; nous l’avons entendu de nos propres oreilles : circonstance qui accroît la force de leur témoignage, et que saint Marc a seul exposée. L’antithèse templum hoc manu factum et aliud non manu factum est une autre particularité de son récit. Cette déposition était capitale. « On sait combien le peuple juif était jaloux de la gloire du Temple. Pour avoir annoncé prophétiquement que Dieu réduirait un jour le Temple au même état que Silo et qu’il en ferait un désert, Jérémie (Jr 26.6,19) avait failli être lapidé par les prêtres et par le peuple ; et s’il échappa à une mort certaine, il le dût à l’intervention de puissants seigneurs attachés à la cour. L’accusation formulée contre Jésus par les deux témoins était donc de la plus haute gravité[540] ». Mais, ajoute notre Évangéliste (et lui seul encore a noté ce trait), et non erat conveniens testimonium illorum ; plus énergiquement, d’après le grec, « et nequidem sic (καὶ οὐδὲ οὕτως) erat conveniens… » Les deux témoins, comme cela s’est toujours pratiqué, avaient comparu l’un après l’autre devant le tribunal ; le second, sans s’en douter, avait donc contredit sur quelque point important le rapport du premier. L’accusation tombait par conséquent d’elle-même.

Alors le grand prêtre, se levant au milieu de l’assemblée, interrogea Jésus, en disant : Tu ne réponds rien à ce que ces hommes déposent contre toi ?

Et exsurgens summus sacerdos in medium, interrogavit Jesum, dicens : Non respondes quidquam ad ea quæ tibi objiciuntur ab his ?

καὶ ἀναστὰς ὁ ἀρχιερεὺς εἰς μέσον ἐπηρώτησεν τὸν Ἰησοῦν λέγων Οὐκ ἀποκρίνῃ οὐδέν; τί οὗτοί σου καταμαρτυροῦσιν ;

14.60. — Et pourtant Caïphe ne veut pas qu’elle tombe tout à fait. De là cette démarche, inouïe de la part d’un juge suprême, que nous lui voyons faire actuellement. — Exurgens… in medium. Construction elliptique, pour « exurgens et veniens in medium ». Le grand-prêtre se lève, quitte sa place, et s’avance jusqu’auprès de l’accusé, qui se tenait debout au milieu de la salle. La seconde partie de ce trait si graphique est propre à saint Marc. — Non respondes quidquam… « Quanto Jesus tacebat ad indignos responsione sua falsos testes, et sacerdotes impios, tanto magis pontifex, furore superatus, eum ad respondendum provocat, ut ex qualibet occasione sermonis, locum inveniat accusandi ». V. Bède. L’interrogatoire des témoins n’a fourni aucun résultat : mais, en répondant à leurs dépositions, quelque fausses qu’elles fussent, Jésus se compromettra peut-être. C’est pour cela que Caïphe le presse de parler.

Mais Jésus se taisait, et il ne répondit rien. Le grand prêtre l’interrogea de nouveau, et lui dit : Es-tu le Christ, le Fils du Dieu béni ?

Ille autem tacebat, et nihil respondit. Rursum summus sacerdos interrogabat eum, et dixit ei : Tu es Christus Filius Dei benedicti ?

ὁ δὲ ἐσιώπα καὶ οὐκ ἀπεκρίνατο οὐδέν. πάλιν ὁ ἀρχιερεὺς ἐπηρώτα αὐτὸν καὶ λέγει αὐτῷ Σὺ εἶ ὁ Χριστὸς ὁ Υἱὸς τοῦ Εὐλογητοῦ ;

14.61. — Ille autem tacebat et nihil respondit. C’est là une des répétitions emphatiques et pittoresques qui sont à l’ordre au jour dans le second Évangile. Cf. Préface, § VII. Le silence du Sauveur a inspiré à saint Jérôme une belle réflexion : « Le Christ qui se tait, dit-il, absout Adam qui s’excuse ». Cf. Gn 3.10 et ss. Qu’importe du reste aux bourreaux, dit quelque part Tacite, la défense de leur victime ? — Rursum summus sacerdos interrogabat. La première question ayant été rendue vaine par le silence inattendu de l’accusé, Caïphe lui en adressa brusquement une autre : Tu es Christus Filius Dei ? Cette fois, la demande était posée sur un terrain brûlant, et le souverain-prêtre, comme nous le voyons par le récit de saint Matthieu, Mt 26.63, avait pris ses précautions pour qu’elle ne demeurât pas sans réponse ; il l’avait introduite en effet par une formule solennelle qui devait forcer Jésus de prendre la parole : « Adjuro te per Deum vivum, ut dicas nobis… » L’épithète benedicti est propre à saint Marc. Le substantif Dei manque dans le texte grec, où on lit simplement : ὁ Υἱὸς τοῦ Εὐλογητοῦ, le fils du Béni par excellence. Les Rabbins emploient de la même manière l’expression הברוך.

Jésus lui répondit : Je le suis ; et vous verrez le Fils de l’homme assis à la droite de la puissance de Dieu, et venant sur les nuées du ciel.

Jesus autem dixit illi : Ego sum : et videbitis Filium hominis sedentem a dextris virtutis Dei, et venientem cum nubibus cæli.

ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν Ἐγώ εἰμι, καὶ ὄψεσθε τὸν Υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐκ δεξιῶν καθήμενον τῆς δυνάμεως καὶ ἐρχόμενον μετὰ τῶν νεφελῶν τοῦ οὐρανοῦ.

14.62. — Ego sum, répond clairement Jésus. Oui, je suis le Messie, le Fils de Dieu. Autrefois, il avait accepté la parole enflammée de saint Pierre : « Tu es le Christ fils du Dieu vivant », Mt 16.46 ; naguère encore, Mc 11.9,10, il agréait comme un hommage légitime les Hosanna du peuple : mais ici il y a quelque chose de plus. C’est lui-même qui proclame bien haut, devant l’autorité suprême des Juifs en fait de religion, en réponse à une question officielle, son caractère messianique et sa divine filiation. Écoutons-le, adorons-le ! — Et videbitis Filium hominis… Le Sauveur complète et confirme son ἐγώ εἰμι de tout à l’heure. L’avenir, dit-il à ses juges, vous montrera que j’ai parlé selon la vérité. Maintenant, je vous apparais sous un extérieur humilié, comme Fils de l’homme ; mais un jour vous me verrez trôner comme Fils de Dieu à la droite de mon Père. Ainsi donc, Jésus ne revendique pas seulement la dignité messianique : il promet d’en exercer les fonctions. Voyez l’explication détaillée de ces paroles dans l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.59.

Alors le grand prêtre, déchirant ses vêtements, dit : Qu’avons-nous encore besoin de témoins ?
Vous avez entendu le blasphème ; que vous en semble ? Tous le condamnèrent comme méritant la mort.

Summus autem sacerdos scindens vestimenta sua, ait : Quid adhuc desideramus testes ?
Audistis blasphemiam : quid vobis videtur ? Qui omnes condemnaverunt eum esse reum mortis.

ὁ δὲ ἀρχιερεὺς διαρρήξας τοὺς χιτῶνας αὐτοῦ λέγει Τί ἔτι χρείαν ἔχομεν μαρτύρων;
ἠκούσατε τῆς βλασφημίας· τί ὑμῖν φαίνεται; οἱ δὲ πάντες κατέκριναν αὐτὸν ἔνοχον εἶναι θανάτου.

14.63 et 64. — Caïphe a atteint son but : il a réussi à faire parler l’accusé, et à le faire parler dans le sens désiré par toute l’assemblée. Désormais, il n’y a plus qu’à tirer parti d’un aveu aussi formel, et ce sera chose facile : mais le président sait faire les choses en acteur consommé. Une feinte colère lui avait fait quitter précédemment son fauteuil, ℣. 60 ; un zèle non moins hypocrite pour la gloire de Dieu le porte maintenant à déchirer ses vêtements en signe de deuil, comme s’il venait d’entendre le plus effroyable blasphème. Lorsque, quelques semaines plus tôt, il prononcait au sujet de Jésus cette parole célèbre : « Expedit vobis ut unus moriatur homo pro populo, et non tota gens pereat », Jn 11.50 (cf. le ℣. 54), il ne se doutait guère qu’il était prophète ; il ne se doutait pas davantage qu’il accomplissait une action prophétique quand il mettait en pièces le devant de sa tunique, et c’était pourtant là un frappant symbole, comme l’ont enseigné les Pères. « Déchire ton vêtement, ô Caïphe ! s’écrient MM. Lémann, résumant l’enseignement patristique, le jour ne se passera pas que le voile du Temple ne soit déchiré aussi, en signe, l’un et l’autre, que le sacerdoce d’Aaron et le sacrifice de la loi de Moïse sont abolis, pour faire place au sacerdoce éternel du Pontife de la Nouvelle Alliance[541] ». — Vestimenta sua, τοὺς χιτῶνας : ce mot est justement au pluriel (cf. Matthieu, τὰ ἱματία), car, d’après le précepte des Rabbins, ce n’était pas seulement le vêtement supérieur qu’on devait déchirer en pareil cas, mais tous les vêtements, la chemise seule exceptée. Les riches portaient habituellement plusieurs tuniques superposées. — Audistis blasphemiam. Au geste, Caïphe joint la parole pour accabler l’accusé. « À quoi bon un plus long interrogatoire ? Vous avez pu le constater par vous-mêmes, c’est un blasphème manifeste qu’il vient de prononcer ». — Qui omnes condemnaverunt… La seconde partie de la prophétie de Jésus à laquelle nous faisions allusion plus haut s’accomplissait tout aussi exactement que la première : « Et damnabunt eum morte », Mc 10.33. « Omnes », οἱ πάντες : tous les membres présents. Preuve que le Sanhédrin ne se trouvait pas alors au complet, car Nicodème et Joseph d’Arimathie n’auraient certainement pas voté la mort de Jésus. Peut-être n’avaient-ils pas été convoqués ; ou du moins ils n’assistaient pas à la séance.

Alors quelques-uns commencèrent à cracher sur lui, et à lui voiler le visage, et à le frapper à coups de poing, et à lui dire : Prophétise. Et les valets le meurtrissaient de soufflets.

Et cœperunt quidam conspuere eum, et velare faciem ejus, et colaphis eum cædere, et dicere ei : Prophetiza : et ministri alapis eum cædebant.

Καὶ ἤρξαντό τινες ἐμπτύειν αὐτῷ καὶ περικαλύπτειν αὐτοῦ τὸ πρόσωπον καὶ κολαφίζειν αὐτὸν καὶ λέγειν αὐτῷ Προφήτευσον, καὶ οἱ ὑπηρέται ῥαπίσμασιν αὐτὸν ἔλαϐον.

14.65. — Et cœperunt quidam… Détails horribles, qui constituent au point de vue juridique une véritable énormité. Tandis que partout, sinon parfois chez les peuplades barbares, les condamnés à mort sont respectés, depuis leur sentence jusqu’à leur exécution, comme une chose sacrée, Jésus se vit, sous les yeux des Sanhédristes qui laissèrent faire, l’objet des traitements les plus indignes. La haine sauvage de la soldatesque chargée de garder Notre-Seigneur s’étale avec toute sa fureur dans la description vivante de saint Marc. Notons en particulier le trait velare faciem ejus, que saint Matthieu n’avait pas mentionné, et qui aide à mieux comprendre la suite de la scène : Prophetiza ! Devine qui t’a frappé ! À la fin du verset, au lieu de ῥαπίσμασιν αὐτὸν ἔϐαλλον de la Recepta (alapis eum cædebant), on lit dans divers témoins anciens : ῥαπίσμασιν αὐτὸν ἔλαϐον, et telle parait être la leçon authentique. Cette expression équivaudrait au latin « verberibus (ici, « alapis ») aliquem accipere ». — Admirons l’adorable patience de Jésus devant ces outrages sanglants. Son amour pour nous le soutenait.

9. — Le triple reniement de saint Pierre.

Mc 14.66-72. — Parall. Mt 26.69-75 ; Lc 22.55-62 ; Jn 18.15-18 ; 18.25-27.

Tandis que Pierre était en bas dans la cour, une des servantes du grand prêtre survint ;

Et cum esset Petrus in atrio deorsum, venit una ex ancillis summi sacerdotis :

Καὶ ὄντος τοῦ Πέτρου κάτω ἐν τῇ αὐλῇ ἔρχεται μία τῶν παιδισκῶν τοῦ ἀρχιερέως,

14.66. — Cum esset Petrus… L’Évangéliste revient maintenant sur ses pas (cf. ℣. 54), pour signaler une autre tragédie lugubre, qui se passait à peu près en même temps que la précédente, et qui réalisait aussi une prophétie antérieure de Jésus. Cf. ℣. 30. — In atrio deorsum. Saint Matthieu dit : « Foris in atrio ». Mais les deux descriptions sont exactes. « Atrium enim et foris erat, si ad interiorem ædium partem spectes, et deorsum, si ad superiorem, ad quam per scalas adscensus patebat[542] ». Jésus était « intus et sursum » ; saint Pierre « foris et deorsum ». — Venit una ex ancillis… Sur la vraie manière de compter les trois reniements de saint Pierre, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 26.69.

et ayant vu Pierre qui se chauffait, elle le regarda, et dit : Toi aussi, tu étais avec Jésus de Nazareth.

et cum vidisset Petrum calefacientem se, aspiciens illum, ait : Et tu cum Jesu Nazareno eras.

καὶ ἰδοῦσα τὸν Πέτρον θερμαινόμενον ἐμϐλέψασα αὐτῷ λέγει Καὶ σὺ μετὰ τοῦ Ναζαρηνοῦ ἦσθα τοῦ Ἰησοῦ.

14.67. — Cum vidisset Petrum… aspiciens illum. La servante aperçut d’abord saint Pierre qui se chauffait auprès du feu ; puis, frappée dès ce simple coup d’œil de son visage morne, de sa contenance grave, qui contrastaient avec l’attitude des valets et des soldats, elle se mit à le contempler attentivement. Saint Marc distingue très bien ces deux regard distincts, l’un rapide et à demi inconscient, ἰδοῦσα, l’autre attentif et prolongé, ἐμϐλέψασα.

Mais il le nia, en disant : Je ne sais pas et je ne comprends pas ce que tu dis. Et il sortit dehors, devant la cour, et le coq chanta.

At ille negavit, dicens : Neque scio, neque novi quid dicas. Et exiit foras ante atrium, et gallus cantavit.

ὁ δὲ ἠρνήσατο λέγων Οὔτε οἶδα οὔτε ἐπίσταμαι σὺ τί λέγεις. καὶ ἐξῆλθεν ἔξω εἰς τὸ προαύλιον· ‹καὶ ἀλέκτωρ ἐφώνησεν›

14.68. — At ille negavit. Ce second regard, et la question qui le suivit suffirent pour troubler le timide Pierre, au point de lui arracher un premier reniement. — Neque scio, neque novi. Comme sa négation est accentuée ! (Elle est spéciale à saint Marc sous cette forme). Cependant elle n’est encore qu’indirecte : l’Apôtre ne renie pas formellement son Maître, il affecte seulement de ne pas comprendre de quoi ni de qui il est question. — Quid dicas ; dans le grec, τί σù λέγεις, « quid, tu dicis », avec emphase sur le pronom σù. — Et gallus cantavit. Trait propre à saint Marc.

La servante, l’ayant vu de nouveau, se mit à dire à ceux qui étaient présents : Celui-ci est un d’entre eux.

Rursus autem cum vidisset illum ancilla, cœpit dicere circumstantibus : Quia hic ex illis est.

καὶ ἡ παιδίσκη ἰδοῦσα αὐτὸν ἤρξατο πάλιν λέγειν τοῖς παρεστῶσιν ὅτι Οὗτος ἐξ αὐτῶν ἐστιν.

14.69. — Cum vidisset illum ancilla. Dans le grec, ἡ παιδίσκη avec l’article, la servante. Néanmoins, cette manière de parler n’indique pas nécessairement que ce fût la même femme qu’au ℣. 66. Elle désigne la servante, quelle qu’elle fût, auprès de laquelle saint Pierre se trouva quand il se fût écarté du foyer. En effet, nous savons, d’après saint Matthieu et saint Jean, qu’il s’agit d’une « alia ancilla ». — Hic ex illis est. « Ex illis » est dédaigneux. Il fait partie de leur bande ! C’est-à-dire, c’est un des disciples de Jésus.

Mais il le nia de nouveau. Et peu après, ceux qui étaient présents dirent encore à Pierre : Certainement tu es un d’entre eux, car tu es aussi Galiléen.

At ille iterum negavit. Et post pusillum rursus qui astabant, dicebant Petro : Vere ex illis es : nam et Galilæus es.

ὁ δὲ πάλιν ἠρνεῖτο. καὶ μετὰ μικρὸν πάλιν οἱ παρεστῶτες ἔλεγον τῷ Πέτρῳ Ἀληθῶς ἐξ αὐτῶν εἶ· καὶ γὰρ Γαλιλαῖος εἶ. ‹καὶ ἡ λαλιά σου ὁμοιάζει›.

14.70. — Iterum negavit. L’imparfait ἠρνεῖτο du texte original indique une dénégation prolongée. — Après Galilæus es, on lit dans le texte grec : καὶ ἡ λαλιά σου ὁμοιάζει, « et lingua tua similis est (scil. linguæ Galilæorum) » ; et, en réalité, nous avons vu dans le premier Évangile (Mt 26.73 et le commentaire) que les habitants de la Galilée trahissaient leur origine par leur prononciation vicieuse. Cependant ces mots, qui manquent dans les meilleurs témoins, sont regardés à bon droit comme un glossème.

Il se mit alors à faire des imprécations, et à dire avec serment : Je ne connais pas cet homme dont vous parlez.

Ille autem cœpit anathematizare et jurare : Quia nescio hominem istum, quem dicitis.

ὁ δὲ ἤρξατο ἀναθεματίζειν καὶ ὀμνύναι ὅτι Οὐκ οἶδα τὸν ἄνθρωπον τοῦτον ὃν λέγετε.

14.71. — Ce dernier reniement est le plus triste et le plus grave des trois. Pierre, pour rendre ses protestations plus énergiques, leur associa des anathèmes et des serments ; en outre, cette fois, il affirme très directement qu’il ne connaissait pas Jésus, ce Jésus à qui il disait naguère : « Tu es Christus, filius Dei vivi ». Il l’appelle hommem istum, prenant soin d’ajouter : quem dicitis, comme s’il n’eût jamais entendu parler de Jésus avant que les servantes et les valets de Caïphe le lui nommassent. Ces derniers mots sont une particularité de saint Marc.

Et aussitôt le coq chanta de nouveau. Et Pierre se souvint de la parole que Jésus lui avait dite : Avant que le coq chante deux fois, tu me renieras trois fois. Et il se mit à pleurer.

Et statim gallus iterum cantavit. Et recordatus est Petrus verbi quod dixerat ei Jesus : Priusquam gallus cantet bis, ter me negabis. Et cœpit flere.

καὶ εὐθὺς ἐκ δευτέρου ἀλέκτωρ ἐφώνησεν. καὶ ἀνεμνήσθη ὁ Πέτρος τὸ ῥῆμα ὡς εἶπεν αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς ὅτι Πρὶν ἀλέκτορα δὶς φωνῆσαι τρίς με ἀπαρνήσῃ· καὶ ἐπιϐαλὼν ἔκλαιεν.

14.72. — Statim gallus… L’adverbe « statim » est omis par la Recepta ; mais on le trouve dans les meilleurs manuscrits. — Iterum est propre à saint Marc, qui seul, nous l’avons vu, ℣. 30, avait mentionné deux chants successifs du coq dans la prédiction de Jésus. — Le premier chant avait probablement passé inaperçu, mais le second produisit une réaction dans le cœur de saint Pierre : recordatus est, les pajoles de son Maître lui revinrent subitement à la pensée, et alors, reconnaissant toute l’étendue de sa faute, ἐπιϐαλὼν ἔκλαιε, comme dit le texte grec. Quel est le sens exact de cette locution ? L’amphibologie du verbe ἐπιϐάλλω est cause qu’elle a reçu peut-être plus de vingt interprétations différentes, parmi lesquelles il est assez difficile de choisir. La traduction de la Vulgate, cœpit flere, est également celle de plusieurs versions anciennes, telles que la Peschito syriaque, l’arménienne, la gothique, etc ; elle est adoptée par Suidas, Euthymius, etc., et l’on cite, à son appui, divers passages soit sacrés, soit profanes, où tel parait être le sens de ἐπιϐάλλω ; par exemple, Diogenes Laërtius, vi, 2, 4, ἐπίϐαλε τερετίζειν, « cantillare cœpit » ; 2Ma 12.38, τῆς δὲ ἑϐδόμαδος ἑπιϐαλλούσης, Vulg. « cum septima dies superveniret ». De là sans doute la leçon καὶ ἤρξατο κλαίειν du manuscrit D. Théophylacte conserve au participe ἑπίϐάλων sa signification habituelle, et traduit comme s’il y avait : ἑπίϐάλων τò ἱμάτιον τῇ κεφαλῇ ἔκλαιε, ayant jeté son manteau sur sa tête, il pleura. D’autres donnent à la phrase le sens de « addens flebat », c’est-à-dire « repetitis vicibus flevit ». D’autres sous-entendent τòν νοῦν après ἑπίϐάλων : l’Évangéliste voudrait dire alors que saint Pierre « ayant fait attention » (à sa faute, ou bien au chant du coq) se mit à pleurer. D’assez nombreux auteurs modernes traduisent ἑπίϐάλων par « étant aussitôt sorti » (se proripiens, celeriter abiens). Les passages parallèles de saint Matthieu (Mt 26.75) et de saint Luc (Lc 22.62) ; « egressus foras flevit amare », favorisent cette interprétation. Voir Bretschneider[543]. — On a de remarquables compositions du Poussin, de Valentin, de Stella, sur les différentes scènes du reniement de saint Pierre. Carlo Dolci a immortalisé à sa manière les larmes du prince des Apôtres dans son tableau connu sous le nom de « saint Pierre pleurant ».

10. — Jésus jugé et condamné par Pilate.

Mc 15.1-15.

Saint Marc abrège ici d’une manière notable. Il ne dit rien de la mort de Judas, rien de la femme de Pilate, rien d’Hérode, etc. Il va droit au tragique dénouement, auquel la conduite du Sanhédrin nous a déjà préparés.

a. Jésus est livré aux Romains par les Juifs.

Mc 15.1. — Parall. Mt 27.1-2 ; Lc 23.1 ; Jn 18.28.

Dès le matin, les princes des prêtres, ayant délibéré avec les anciens, et les scribes, et tout le conseil, lièrent Jésus, l’emmenèrent, et le livrèrent à Pilate.

Et confestim mane consilium facientes summi sacerdotes cum senioribus, et scribis, et universo concilio, vincientes Jesum, duxerunt, et tradiderunt Pilato.

Καὶ εὐθὲως ἐπὶ τὸ πρωῒ συμϐούλιον ποιήσαντες οἱ ἀρχιερεῖς μετὰ τῶν πρεσϐυτέρων καὶ γραμματέων καὶ ὅλον τὸ συνέδριον δήσαντες τὸν Ἰησοῦν ἀπήνεγκαν καὶ παρέδωκαν τῷ Πιλάτῳ

15.1. — Confestim mane. De même dans le texte grec, εὐθὲως ἐπὶ τὸ πρωῒ. Saint Matthieu dit simplement « mane facto ». « Utrumque hoc verbum (c’est-à-dire cette réunion de deux adverbes), dit fort bien Maldonat, eo pertinet, ut indicet Evangelista, quanta usi fuerint principes sacerdotum, Scribæ et Pharisæi diligentia, ut Christum condemnarent ». — Consilium facientes, ou mieux, d’après le grec (ποιήσαντες), « quum fecissent ». Cette séance, distincte de celle qui avait eu lieu pendant là nuit, Mc 14.55 et ss., devait, d’une part, corriger ce qu’il y avait eu de défectueux, d’apres la loi juive, dans une sentence nocturne (voyez Mt 27.1 et le commentaire) ; d’autre part, permettre aux Sanhédristes de se concerter sur la manière dont ils accuseraient Jésus devant Pilate. — Et universo concilio. Expression évidemment emphatique, puisque les trois catégories du Sanhédrin ont été mentionnées auparavant. Saint Marc seul a pris soin de noter que cette seconde assemblée fut plénière. (Au lieu de l’ablatif, il faudrait le nominatif, car le grec porte καὶ ὅλον τὸ συνέδριον, apposition à ἀρχιερεῖς). — Duxerunt et tradiderunt Pilato. « Comme les Juifs n’avaient plus alors l’exercice de la justice vindicative, ni le droit de faire mourir un homme, mais seulement de lui faire son procès, et de le juger suivant leur loi, ils amènent eux-mêmes Jésus à Pilate, gouverneur de la province au nom des Romains, le priant, qu’étant jugé digne du dernier supplice selon leur loi, il lui plût de le condamner et de le faire exécuter[544] ». Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.1. Le nom complet de Pilate, cet homme sinistre dont la mémoire restera à tout jamais associée au plus grand crime commis sur la terre, était « Pontius Pilatus ». Cf. Mt 27.2. Saint Marc ne mentionne que le « cognomen », qui était sans doute plus usité que le « nomen ». Il ne signale pas le titre de Pilate parce que c’était un point d’histoire romaine que ses lecteurs connaissaient parfaitement. — En conduisant le Sauveur au prétoire, les Sanhédristes réalisaient sans le savoir une partie de sa prophétie à laquelle nous avons déjà fait plusieurs fois allusion : « Tradent eum (sacerdotes et scribæ et seniores) gentibus », Mc 13.33. Ils livraient Jésus aux Romains ; mais leur tour viendra bientôt d’être livrés eux-mêmes par Dieu entre les mains de ces ennemis de leur nation.

b. Jésus interrogé par Pilate.

Mc 15.2-5. — Parall. Mt 27.11-14 ; Lc 23.2-5 ; Jn 18.29-38.

Et Pilate l’interrogea : Es-tu le roi des Juifs ? Jésus lui répondit : Tu le dis.

Et interrogavit eum Pilatus : Tu es rex Judæorum ? At ille respondens, ait illi : Tu dicis.

καὶ ἐπηρώτησεν αὐτὸν ὁ Πιλᾶτος Σὺ εἶ ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων ὁ δὲ ἀποκριθεὶς εἶπεν αὐτῷ Σὺ λέγεις

15.2. — Tu es rex Judæorum ? « C’était la seule, ou au moins la principale des accusations qui pouvait intéresser Pilate ; car, pour le blasphème, par exemple, qui avait été le seul motif de la condamnation prononcée par les prêtres, cela ne le regardait point. À son égard, il ne s’agissait que de savoir si Jésus était un séditieux, et un homme qui cherchât à se faire un parti, et à se faire déclarer roi ». D. Calmet. En arrivant auprès de Pilate, les Sanhédristes avaient donc accusé Jésus d’un délit politique, d’un crime de lèse-majesté. — Tu dicis. Ce que tu dis est vrai ; il en est comme tu le dis. Cette manière de répondre affirmativement à une question est, aujourd’hui encore, usitée en Syrie. Elle n’a pas le sens ambigu que lui prête Théophylacte, lorsqu’il la commente en ces termes : « Jesus autem dixit illi, Tu dicis, sapientissimo responso, dato. Neque enim dixit, Non sum, nec contra, Ego sum ; sed medio quodam modo dixit, Tu dicis. Hoc enim potest et sic intelligit. Sum sicut dicis ; et sic : Ego quidem hoc non dico, tu autem dicis[545] ».

Les princes des prêtres l’accusèrent de beaucoup de choses.

Et accusabant eum summi sacerdotes in multis.

καὶ κατηγόρουν αὐτοῦ οἱ ἀρχιερεῖς πολλά

15.3. — Accusabant eum… in multis. Ce verbe à l’imparfait, et le πολλά aimé de saint Marc, sont également significatifs. Saint Jean, Jn 18.30, et saint Luc, Lc 23.5, ont conservé quelques-unes des accusations que les Sanhédristes portaient contre Jésus. « At illi invalescebant, lisons-nous dans le troisième Évangile, dicentes : Commovet populum, docens per universam Judæam, incipiens a Galilæa usque huc ». — Les mots « ipse vero nihil respondit », qu’on lit à la fin du ℣. 3 dans plusieurs manuscrits et quelques versions, sont probablement apocryphes, car ils sont omis par les meilleurs témoins.

Pilate l’interrogea de nouveau, en disant : Tu ne réponds rien ? Vois de combien de choses ils t’accusent.
Mais Jésus ne répondit plus rien, de sorte que Pilate était étonné.

Pilatus autem rursum interrogavit eum, dicens : Non respondes quidquam ? vide in quantis te accusant.
Jesus autem amplius nihil respondit, ita ut miraretur Pilatus.

ὁ δὲ Πιλᾶτος πάλιν ἐπηρώτησεν αὐτὸν λέγων, Οὐκ ἀποκρίνῃ οὐδέν ἴδε πόσα σου καταμαρτυροῦσιν
ὁ δὲ Ἰησοῦς οὐκέτι οὐδὲν ἀπεκρίθη ὥστε θαυμάζειν τὸν Πιλᾶτον

15.4 et 5. — Non respondes quidquam. Pilate qui déjà s’intéresse à l’accusé et voudrait lui sauver la vie, le presse de se défendre, espérant bien qu’un homme en qui se manifeste une telle dignité renversera sans peine les allégations évidemment passionnées des Sanhédristes. Mais, Jesus amplius nihil respondit, se contentant du « Tu dicis » prononcé quelques instants auparavant. Le Sauveur se tait ; il est prêt à subir, par amour pour nous, le sort qu’on lui destine ; il ne veut rien faire pour écarter la coupe amère de sa Passion. — La leçon κατηγοροῦσαν, accusant de la Vulgate, est favorisée par d’importants manuscrits, quoique la Recepta ait καταμαρτυροῦσιν, « testimonium dicunt ».

c. Jésus et Barabbas.

Mc 15.6-15. — Parall. Mt 27.15-26 ; Lc 23.17-25 ; Jn 18.39–19.1.

Saint Marc raconte à peu près de la même façon que saint Matthieu, quoique avec plusieurs variantes intéressantes, cet épisode qui put faire croire pendant quelques instants à Pilate qu’il réussirait à délivrer Jésus.

Or, le jour de la fête, il avait coutume de leur délivrer un des prisonniers, celui qu’ils demandaient.
Il y en avait un, nommé Barabbas, qui avait été emprisonné avec des séditieux, pour un meurtre qu’il avait commis dans une émeute.

Per diem autem festum solebat dimittere illis unum ex vinctis, quemcumque petissent.
Erat autem qui dicebatur Barrabas, qui cum seditiosis erat vinctus, qui in seditione fecerat homicidium.

Κατὰ δὲ ἑορτὴν ἀπέλυεν αὐτοῖς ἕνα δέσμιον ὅνπερ ἠτοῦντο
ἦν δὲ ὁ λεγόμενος Βαραϐϐᾶς μετὰ τῶν συστασιαστῶν δεδεμένος οἵτινες ἐν τῇ στάσει φόνον πεποιήκεισαν

15.6 et 7. — Avant d’arriver à la scène principale, l’Évangéliste note deux faits préliminaires, destinés à orienter le lecteur sur la suite de l’incident. Le premier fait, ℣. 6, consiste en une coutume ayant force de loi d’après laquelle, à l’occasion de la Pâque (per diem festum ; c’est à tort que les versions syriaque et arabe traduisent κατ’ ἑορτήν par « unoquoque die festo »), le gouverneur romain devait mettre en liberté un prisonnier juif, que le peuple se chargeait lui-même d’indiquer. Voyez, sur cet usage, l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.15. (Solebat dimittere : le texte grec a seulement ἀπέλυεν, « dimittebat » ; mais l’imparfait indique en réalité une coutume). — Second détail préliminaire, ℣. 7. Il y avait précisément alors dans la prison du prétoire un « vinctus insignis » (Matthieu), nommé Barabbas, dont saint Marc caractérise très nettement la conduite criminelle, afin de mieux faire ressortir le contraste qui va suivre (℣. 11). 1° Cum seditiosis erat vinctus. C’était un de ces nombreux sicaires qui s’insurgeaient fréquemment alors contre l’autorité romaine, surtout depuis que Pilate se faisait comme un plaisir de blesser les sentiments religieux et nationaux des Juifs. 2° In seditione fecerat homicidium. À la révolte il avait joint l’homicide. Ses mains étaient souillées de sang. Voilà l’homme qu’on va bientôt préférer à Jésus ! — Au lieu du singulier « qui… fecerat », le texte grec emploie le pluriel : οἵτινες ἐν τῇ στάσει φόνον πεποιήκεισαν.

La foule, étant montée, se mit à réclamer ce qu’il leur accordait toujours.

Et cum ascendisset turba, cœpit rogare, sicut semper faciebat illis.

καὶ ἀναϐοήσας ὁ ὄχλος ἤρξατο αἰτεῖσθαι καθὼς ἀεί ἐποίει αὐτοῖς

15.8. — Après ce petit préambule saint Marc reprend le fil du récit. — Cum ascendisset turba. La Vulgate a lu ἀναϐάς, avec les manuscrils B, D, et plusieurs versions, au lieu de l’ἀναϐοήσας du Textus receptus, « quum clamasset ». La traduction éthiopienne réunit les deux leçons : « ascendit et clamavit ». Ἀναϐάς indiquerait que la foule se rendit au prétoire de toutes les parties de la ville, ou bien gravit le Lithostrotos (cf. Jn 19.13) qui servait de tribunal au gouverneur. — Cœpit rogare sicut semper faciebat. Construction elliptique, pour « cœpit rogare ut faceret sicut… » La foule réclame donc à grands cris l’exercice de son privilège accoutumé.

Pilate leur répondit, et dit : Voulez-vous que je vous délivre le toi des Juifs ?
Car il savait que c’était par envie que les princes des prêtres l’avaient livré.

Pilatus autem respondit eis, et dixit : Vultis dimittam vobis regem Judæorum ?
Sciebat enim quod per invidiam tradidissent eum summi sacerdotes.

ὁ δὲ Πιλᾶτος ἀπεκρίθη αὐτοῖς λέγων, Θέλετε ἀπολύσω ὑμῖν τὸν βασιλέα τῶν Ἰουδαίων
ἐγίνωσκεν γὰρ ὅτι διὰ φθόνον παραδεδώκεισαν αὐτὸν οἱ ἀρχιερεῖς

15.9 et 10. — Vultis dimittam vobis… ? Cette demande du peuple coïncidait trop bien avec les désirs les plus intimes du gouverneur, pour qu’il hésitât un seul instant à l’exaucer. Saisissant ce moyen inattendu qui lui était offert de sauver Notre-Seigneur. Il suggère aussitôt à la multitude l’idée de lui appliquer l’amnistie. Par les mots regem Judæorum, il espérait peut-être exciter davantage la pitié du peuple : Ne vous laissez-vous pas toucher par l’état misérable de cet homme qui dit être votre roi ? Ou leur a donné parfois, mais à tort, un sens ironique. — Sciebat enim. Le cours même des débats avait révélé à Pilate que c’était par envie que les chefs du parti sacerdotal (leur mention en cet endroit est propre à saint Marc) voulaient à tout prix se défaire de Jésus. Voilà pourquoi, sans engager sa responsabilité, il essayait de s’appuyer sur la foule pour leur arracher leur victime.

Mais les pontifes excitèrent la foule à demander qu’il délivrât plutôt Barabbas.

Pontifices autem concitaverunt turbam, ut magis Barabbam dimitteret eis.

οἱ δὲ ἀρχιερεῖς ἀνέσεισαν τὸν ὄχλον ἵνα μᾶλλον τὸν Βαραϐϐᾶν ἀπολύσῃ αὐτοῖς

15.11. — Pontifices autem… Les prêtres comprirent la manœuvre du « Procurator », et ils s’empressèrent de la déjouer en excitant eux-mêmes le peuple contre Jésus. L’interruption produite dans l’audience par l’arrivée du messager de la femme de Pilate (cf. Mt 27.19,20) leur accorda quelques minutes dont ils profitèrent habilement pour arriver à leurs fins sataniques. — Concitaverunt. L’expression correspondante du texte grec, ἀνέσεισαν, est d’une grande énergie. On ne la trouve qu’ici et dans Lc 23.5. Elle désigne des efforts vigoureux, opérés en vue d’agiter une réunion d’hommes en soulevant leurs plus mauvaises passions. — Ut magis Barabbam… « Magis », plutôt, de préférence. Les prêtres représentaient sans doute au peuple que Barabbas était, après tout, un valeureux champion de la nationalité juive contre l’oppression romaine, un zélote plein de patriotisme, et, qu’à ce titre, c’était à lui qu’on devait donner la préférence.

Pilate, prenant de nouveau la parole, leur dit : Que voulez-vous donc que je fasse du toi des Juifs ?
Mais ils crièrent de nouveau : crucifie-le.

Pilatus autem iterum respondens, ait illis : Quid ergo vultis faciam regi Judæorum ?
At illi iterum clamaverunt : Crucifige eum.

ὁ δὲ Πιλᾶτος ἀποκριθεὶς πάλιν εἶπεν αὐτοῖς Τί οὖν θέλετε ποιήσω ὃν λέγετε βασιλέα τῶν Ἰουδαίων
οἱ δὲ πάλιν ἔκραξαν Σταύρωσον αὐτόν

15.12-13. — Quid ergo vultis… Nous avons ici un exemple de la manière dont saint Marc abrège et condense les faits. Il passe sous silence, parce qu’elles étaient contenues « in nuce » dans les deux lignes qui précèdent (℣. 11), une question de Pilate et une réponse de la foule. Nous trouvons l’une et l’autre dans le premier Évangile, Mt 27.21 : « Quem vultis vobis de duobus dimitti ? At illi dixerunt, Barabbam ». Quoique déçu dans son espérance, Pilate cherche encore à sauver Jésus, en demandant au peuple : Que ferai-je donc au roi des Juifs ? ou, d’après une leçon très accréditée : Que ferai-je à celui que vous dites être le roi des Juifs ? Il pensait obtenir, pour Jésus comme pour Barabbas, un vote d’élargissement. — Crucifige eum ! Telle fut la barbare sentence prononcée par la foule. Elle choisit, pour son Messie, le plus atroce et le plus ignominieux des supplices romains. On voit jusqu’à quel point les prêtres avaient réussi à la fanatiser.

Pilate, cependant, leur disait : Mais quel mal a-t-il fait ? Et ils criaient encore plus fort : Crucifie-le.

Pilatus vero dicebat illis : Quid enim mali fecit ? At illi magis clamabant : Crucifige eum.

ὁ δὲ Πιλᾶτος ἔλεγεν αὐτοῖς Τί γὰρ κακόν ἐποίησεν οἱ δὲ περισσοτέρως ἔκραξαν Σταύρωσον αὐτόν

15.14. — Quid enim mali fecit ? Tout entier aux moyens ingénieux, Pilate tâche d’attirer l’attention de la multitude sur l’innocence de celui dont elle demandait impitoyablement la mort. Mais une populace ameutée, avide de sang, s’inquiète bien de l’innocence de ceux qu’elle égorge ! « Judæi, insaniæ suæ satisfacientes, interrogationi præsidis non respondent ». — At illi magis clamabant : Crucifige eum, « ut impleretur illud Jeremiae (cap. xii) ; Facta est mihi hæreditas mea sicut leo in silva ; dederunt contra me vocem suam ». V. Bède. Pauvre peuple, que l’on égare aujourd’hui aussi facilement contre l’Église qu’on l’égarait alors contre Notre-Seigneur Jésus-Christ ! — Saint Pierre reprochera plus tard aux Juifs, Ac 3.13-15, leur conduite criminelle : « Jesum, quem vos quidem tradidistis, et negastis ante faciem Pilati, judicante illo dimitti. Vos autem Sanctum et Justum negastis, et petistis virum homicidam donari vobis : auctorem vero vitæ interfecistis ». Ces déïcides ne se doutaient guère alors qu’eux-mêmes ou leurs enfants expieraient bientôt sur la croix le crucifiement de Jésus. Un grand nombre de Juifs en effet furent condamnés à ce supplice par les Romains, durant la guerre qui mit fin à la nation théocratique[546].

Pilate, voulant satisfaire le peuple, leur remit Barabbas, et après avoir fait flagellé Jésus, il le livra pour être crucifié.

Pilatus autem volens populo satisfacere, dimisit illis Barabbam, et tradidit Jesum flagellis cæsum, ut crucifigeretur.

ὁ δὲ Πιλᾶτος βουλόμενος τῷ ὄχλῳ τὸ ἱκανὸν ποιῆσαι ἀπέλυσεν αὐτοῖς τὸν Βαραϐϐᾶν καὶ παρέδωκεν τὸν Ἰησοῦν φραγελλώσας ἵνα σταυρωθῇ

15.15. — Pilatus autem… Pilate a fait preuve assurément de quelque justice dans la scène qui précède ; mais il n’a résisté que trop mollement à la foule, et maintenant il n’est plus maître de la situation. À Césarée déjà, comme le raconte Josèphe[547], il avait appris dans une circonstance analogue jusqu’où pouvait aller l’obstination d’un attroupement israélite. Il cède donc lâchement aux deux volontés qui avaient été exprimées devant lui : il met Barabbas en liberté et condamne Jésus au supplice de la croix. « Ibis ad crucem », telle était, dans sa concision toute romaine, la sentence du juge en pareil cas. — Les mots volens populo satisfacere (sur la locution grecque τὸ ἱκανὸν ποιῆσαι, voyez les Lexiq.) montrent le but que se proposait le Procureur en décrétant ce supplice pour Jésus. Il voulait se débarrasser d’une foule devenue menaçante, relever par cette concession sa popularité depuis longtemps ébranlée. Il est vrai qu’il sacrifiait pour cela un innocent. Mais un gouverneur romain, et surtout un Pilate, n’y regardait pas de si près ! — Flagellis cæsum : voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.26. Nous avons dit (ibid.) que, dans l’intention de Pilate, la flagellation devait être une sorte de compromis destiné à calmer les désirs sauvages du peuple et à épargner la vie de Jésus. Mais, cet expédient ayant échoué comme les autres, ce ne fut en réalité qu’une cruauté inutile. Il servit du moins à réaliser la prophétie de Jésus, « et flagellabunt eum », Mc 10.33, et à nous mériter un surcroît de grâces. — On a, sur la flagellation du Christ, de beaux tableaux de Carrache, du Bassan, de Palmer (musée de Lyon), de Murillo, de Rubens, etc.

11. — Jésus outragé au prétoire.

Mc 15.16-19. — Parall. Mt 27.27-30 ; Jn 19.2-3.

Alors les soldats le conduisirent dans la cour du prétoire ; puis ils rassemblent toute la cohorte.

Milites autem duxerunt eum in atrium prætorii, et convocant totam cohortem,

Οἱ δὲ στρατιῶται ἀπήγαγον αὐτὸν ἔσω τῆς αὐλῆς ὅ ἐστιν πραιτώριον καὶ συγκαλοῦσιν ὅλην τὴν σπεῖραν

15.16. — Milites autem… Le contexte indique qu’il s’agit des soldats romains. Cf. Mt 27.27, « milites præsidis ». Quand Jésus eut été condamné à mort par le Sanhédrin, les valets du grand-prêtre se mirent à l’accabler d’outrages. Cf. Mc 14.63. La soldatesque impériale agit de même à son égard, quand Pilate eut ratifié la sentence du grand Conseil. — In atrium prætorii. Plus exactement, d’après le texte grec, « in atrium, quod est prætorium ». La scène à laquelle nous venons d’assister s’était passée dans la cour extérieure du palais qui servait de résidence à Pilate, et qui portait le nom de prétoire selon la coutume romaine ; celle du couronnement d’épines aura lieu dans la cour intérieure, avec laquelle la caserne (castra prætoriana) était sans doute en communication. — Convocant totam cohortem. La cohorte formait la dixième partie de la légion, et comprenait de cinq à six cents hommes[548]. Le « Procurator » de Judée avait six cohortes à sa disposition : cinq d’entre elles étaient stationnées à Césarée de Palestine ; la sixième restait à Jérusalem[549].

Ils le revêt(ir)ent de pourpre, et lui mettent (mirent) sur la tête une couronne d’épines qu’ils avaient tressée.

et induunt eum purpura, et imponunt ei plectentes spineam coronam.

καὶ ἐνδύουσιν αὐτὸν πορφύραν καὶ περιτιθέασιν αὐτῷ πλέξαντες ἀκάνθινον στέφανον·

15.17. — Induunt eum purpura. « Comme on avait appelé Jésus le roi des Juifs, et que le crime que lui avaient reproché les Scribes et les prêtres était d’avoir voulu usurper le pouvoir sur le peuple d’Israël, les soldats en font le sujet de leurs dérisions, et c’est pour cela que, le dépouillant de ses habits, ils le revêtent de la pourpre, distinction des anciens rois ». V. Bède. D’après la relation plus exacte de saint Matthieu, Mt 27.28 (voyez le commentaire), c’est d’une chlamyde, d’un de leurs manteaux écarlates, que les soldats revêtirent Notre-Seigneur. Les anciens auteurs ne se piquent pas d’une parfaite exactitude lorsqu’il s’agit des couleurs : ils confondent souvent les nuances voisines. C’est pour cela que saint Marc et saint Jean appellent « purpura, vestis purpurea ». ce que saint Matthieu nomme « coccinea ». Cf. saint Augustin[550]. — Spineam coronam. La dérision sera complète : au simulacre d’un vêtement royal, on ajoute celui du diadème royal.

Ils se mirent ensuite à le saluer : Salut, roi des Juifs.

Et cœperunt salutare eum : Ave rex Judæorum.

καὶ ἤρξαντο ἀσπάζεσθαι αὐτόν Χαῖρε βασιλεῦ τῶν Ἰουδαίων·

15.18. — Ave, Rex Judæorum. De même la Recepta : Χαῖρε, βασιλεῦ τῶν Ἰουδαίων. Mais, d’après de nombreux manuscrits (A, C, E, F, G, etc.), la leçon authentique parait avoir été : Χαῖρε, ὁ βασιλεύς τῶν Ἰουδαίων, Salut, toi qui es le roi des Juifs. Cette seconde locution est plus énergique, par conséquent plus outrageante.

Ils lui frappaient la tête avec un roseau, et crachaient sur lui, et fléchissant les genoux, ils l’adoraient.

Et percutiebant caput ejus arundine : et conspuebant eum, et ponentes genua, adorabant eum.

καὶ ἔτυπτον αὐτοῦ τὴν κεφαλὴν καλάμῳ καὶ ἐνέπτυον αὐτῷ καὶ τιθέντες τὰ γόνατα προσεκύνουν αὐτῷ

15.19. — Percutiebant caput ejus arundine. Nous savons par saint Matthieu, Mt 27.29, que ce roseau avait d’abord été placé en guise de sceptre dans la main droite du Sauveur. — Conspuebant… adorabant. Remarquez ces imparfaits qui indiquent la répétition, la multiplication des insultes, chacun des soldats de la cohorte voulant jouer son rôle dans cette scène affreuse. Ainsi, se réalisait une autre partie de la prophétie de Jésus : « Illudent ei, et conspuent eum (gentes) », Mc 10.34. — La dérision du Christ et le couronnement d’épines ont inspiré des œuvres magistrales à Schidone, au Guide, à Valentin, à Luini, à Titien, à Rubens. L’attitude vraiment royale de Jésus y a été en général bien reproduite.

12. — Le chemin de croix.

Mc 15.20-22. — Parall. Mt 27.31-33 ; Lc 23.36-32 ; Jn 19.2-3.

Après s’être moqués de lui, ils lui ôtèrent la pourpre, et lui remirent ses vêtements ; puis ils l’emmenèrent pour le crucifier.

Et postquam illuserunt ei, exuerunt illum purpura, et induerunt eum vestimentis suis : et educunt illum ut crucifigerent eum.

καὶ ὅτε ἐνέπαιξαν αὐτῷ ἐξέδυσαν αὐτὸν τὴν πορφύραν καὶ ἐνέδυσαν αὐτὸν τὰ ἱμάτια τὰ ἴδια καὶ ἐξάγουσιν αὐτὸν ἵνα σταυρώσωσιν αὐτόν

15.20. — Quoique déjà rassasié d’opprobres, comme l’avait prédit Isaïe, Jésus n’a pas encore vidé la coupe jusqu’à la lie. Il lui faut encore gravir péniblement le Calvaire et y subir par amour pour nous une mort cruelle. C’est pourquoi educunt ilium (milites) ut crucifigerent, afin que s’accomplit encore la prédiction du Sauveur : « Et interficient eum », Mc 10.34. « Educunt », ils le font sortir d’abord du prétoire, puis de la ville ; car, chez les anciens, les exécutions avaient lieu en dehors de l’enceinte des cités. Cf. Mt 27.32 et l’explication. C’est aussi en vertu d’une coutume soit romaine, soit orientale, que nous voyons le supplice suivre d’aussi près la sentence.

Et ils contraignirent un certain Simon de Cyrène, père d’Alexandre et de Rufus, qui passait par là en revenant des champs, de porter la croix de Jésus.

Et angariaverunt prætereuntem quempiam, Simonem Cyrenæum venientem de villa, patrem Alexandri et Rufi, ut tolleret crucem ejus.

Καὶ ἀγγαρεύουσιν παράγοντά τινα Σίμωνα Κυρηναῖον ἐρχόμενον ἀπ’ ἀγροῦ τὸν πατέρα Ἀλεξάνδρου καὶ Ῥούφου ἵνα ἄρῃ τὸν σταυρὸν αὐτοῦ

15.21. — Et angariaverunt… Voir, sur ce mot, l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 5.41, et Beelen[551]. Il a ici la signification générale de réquisitionner. — Simonem Cyrenæum. Ce surnom de Cyrénéen indique-t-il que Simon habitait la Cyrénaïque, et qu’il ne se trouvait en ce moment à Jérusalem qu’à l’occasion de la Pâque ? ou bien signifie-t-il que le porte-croix de Jésus était simplement originaire de cette province, et que son domicile actuel était depuis un certain temps fixé dans la capitale juive ? Le détail qui suit, vementem de villa (ἀπ’ ἀγροῦ), commun à saint Marc et à saint Luc, rend la seconde opinion très vraisemblable. En effet, il paraît supposer ou que Simon possédait aux environs de Jérusalem une propriété de laquelle il revenait en ce moment, ou, d’après le sens plus ordinaire du mot ἀγρος, qu’il avait sa résidence accoutumée à la campagne, à quelque distance de la ville. Le vague prætereuntem quempiam montre qu’il n’était pas connu des lecteurs de saint Marc ; mais, d’un autre côté, les mots patrem Alexandri et Rufi, propres à notre Évangéliste, annoncent que les deux fils du Cyrénéen étaient non seulement des chrétiens, mais des chrétiens célèbres dans l’Église de Rome, pour laquelle était spécialement composé le second Évangile. Il est même probable qu’Alexandre et Rufus étaient eux-mêmes alors, ou du moins avaient été autrefois domiciliés à Rome ; car parmi les salutations personnelles qui terminent l’Épître de saint Paul aux Romains, nous trouvons la suivante, Rm 16.13 : « Salutate Rufum, electum in Domino, et matrem ejus, et meam ». Or, on admet communément que le Rufus de saint Paul et celui de saint Marc sont identiques. Cette opinion se rencontre déjà dans l’écrit apocryphe intitulé « Acta Andreæ et Petri ». Rien ne prouve au contraire qu’il faille confondre l’autre fils de Simon avec le personnage du même nom mentionné d’une manière peu honorable en divers endroits du Nouveau Testament. Cf. Ac 19.33 ; 1Ti 1.20 ; 2Ti 4.14. Détail curieux : de ces trois noms que nous trouvons dans une famille juive contemporaine de Notre-Seigneur, le premier seul (Simon) était juif. Le second (Alexandre) était grec, le troisième (Rufus) était latin. Ce simple fait suffit pour montrer jusqu’à quel point le Judaïsme tendait à se désagréger, pour devenir cosmopolite. — Ut tolleret crucem ejus. « Tout vice, écrit Plutarque, porte son propre tourment, de même que tout criminel porte sa propre croix[552] ». Cf. Artemidorus[553]. Aussi Notre-Seigneur porta-t-il lui-même pendant un certain temps sa croix sur ses épaules. Si les soldats l’en déchargèrent avant la fin du pénible trajet, ce fut assurément parce que, épuisé de fatigue et de douleur, il n’avait plus la force de traîner son pesant fardeau. C’est pour cela qu’au moment où le convoi sortait de la ville (« exeuntes », Mt 27.32) par la « Porta judiciaria » de la tradition, les bourreaux, rencontrant Simon le Cyrénéen, l’obligèrent de porter la croix à la place de Jésus. Du reste, le but principal était atteint, puisque le divin « Cruciarius » avait eu l’humiliation de traverser, avec l’instrument de son supplice sur le dos, les rues alors si populeuses de Jérusalem, et de recevoir mille outrages.

Ils le conduisirent ainsi au lieu appelé Golgotha ; ce qui signifie : lieu du Calvaire.

Et perducunt illum in Golgotha locum : quod est interpretatum Calvariæ locus.

καὶ φέρουσιν αὐτὸν ἐπὶ Γολγοθᾶ τόπον ὅ ἐστιν μεθερμηνευόμενον Κρανίου Τόπος

15.22. — Perducunt illum. Dans le grec, φέρουσιν αὐτὸν. Quoique la signification habituelle de φέρω soit « porter », ce verbe s’emploie souvenl aussi dans le sens de « adduco ». Peut être indiquerait-il ici, comme l’ont pensé divers auteurs, le grand état de faiblesse de Jésus, de sorte que les soldats furent forcés de le soutenir tandis qu’il gravissait le Calvaire. Comparez le ℣. 20, où l’Évangéliste s’était servi de ἐξάγω. — In Golgotha locum. Sur le nom et l’emplacement du Golgotha, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.33. — « Ce serait un beau problème résolu, de retrouver à Jérusalem le Chemin que Jésus a parcouru, arrosé de son sang pendant sa Passion. Malheureusement les traditions relatives à la Voie douloureuse sont presque modernes ; c’est-à-dire que les stations désignées aujourd’hui n’ont été définitivement arrêtées qu’au moyen âge. Les seuls points fixes sont le prétoire, qui certainement était situé dans la tour Antonia, le Calvaire et le tombeau : tout le reste est conjectural. Les transformations profondes et successives qu’a subies la Ville sainte rendent presque impossible de reconnaître exactement la ligne parcourue ; on se perd dans un dédale de constructions modernes qui empêchent de l’aborder. Au point de vue de la foi une approximation est tout à fait suffisante[554] ». La « Via crucis », telle que les pèlerins la suivent à Jérusalem depuis plusieurs siècles, a une longueur d’environ 1200 pas. Sa direction générale est de l’Est à l’Ouest, entre la porte saint Étienne et le couvent latin[555]. De ces quatorze stations, les neuf premières sont dans la rue, les cinq autres dans l’Église du Saint-Sépulcre. « Il y a, dit un auteur protestant, quelque chose qui impressionne vivement dans cette rue sombre, avec ses passerelles voûtées, ses taches d’ombre et de lumière, et ses pierres vénérées autour desquelles on aperçoit toujours quelques petits groupes de pèlerins[556] ». La partie de la Voie douloureuse qui monte au Saint-Sépulcre d’une manière assez abrupte a un cachet tout à fait pittoresque. Voyez Rohault de Fleury[557], de Vogüé[558], Sepp[559], Schegg[560], Gratz[561], Mgr Mislin[562]. — Parmi les chefs-d’œuvre presque innombrables qu’a produits la représentation intégrale ou partielle du Chemin de la Croix, bornons-nous à signaler un tableau de Titien, « image saisissante du Christ portant sa croix et ayant autour du cou une corde tirée par un Juif ignoble » (Rio) et le « Spasimo » de Raphaël. « Le mélange de souffrance et de pitié dans le regard du Christ, quand il s’affaire sous sa croix, et qu’il dit aux filles de Jérusalem de ne pas pleurer sur lui, donne à cette partie du tableau une force d’attraction qui semble avoir été calculée pour provoquer un élan d’amour ou de contrition » (Rio).

13. — Crucifiement, agonie et mort de Jésus.

Mc 15.23-37. — Parall. Mt 27.34-50 ; Lc 23.33-46 ; Jn 23.18-30.

Et ils lui donnaient à boire du vin mêlé de myrrhe ; mais il n’en prit pas.

Et dabant ei bibere myrrhatum vinum : et non accepit.

καὶ ἐδίδουν αὐτῷ πιεῖν ἐσμυρνισμένον οἶνον· ὁ δὲ οὐκ ἔλαϐεν

15.23. — Ce verset raconte l’un des préliminaires du supplice de Jésus. Quand l’auguste victime fut arrivée chancelante sur le Golgotha, en vertu d’un ancien usage juif on lui offrit, tout à la fois pour la fortifier et pour la rendre moins sensible aux horribles souffrances du crucifiement, un breuvage que saint Matthieu (Mt 27.34, voyez le commentaire) appelle « vinum (ὄξον) felle mistum », mais que saint Marc désigne plus exactement par les mots myrrhatum vinum, c’est-à-dire un mélange de vin et de myrrhe. On sait que les anciens recherchaient ce mélange à cause de son goût aromatique très prononcé[563] ; mais, de plus, ils le regardaient comme un puissant narcotique[564], et c’est pour ce motif que, d’après l’opinion généralement suivie, des personnes dévouées l’offrirent à Jésus. — Non accepit. Le Christ, en effet, devait mourir vivant, et non pas endormi ! Néanmoins, comme le dit saint Matthieu, Jésus consentit à prendre quelques gouttes du vin myrrhé.

Après l’avoir crucifié, ils partagèrent ses vêtements, tirant au sort ce que chacun en apporterait.

Et crucifigentes eum, diviserunt vestimenta ejus, mittentes sortem super eis, quis quid tolleret.

καὶ σταυρώσαντες αὐτὸν διεμερίζον τὰ ἱμάτια αὐτοῦ βάλλοντες κλῆρον ἐπ’ αὐτὰ τίς τί ἄρῃ

15.24. — Crucifigentes eum. Quelles souffrances dans ce seul mot ! « Mes Frères, je vous en conjure, soulagez ici mon esprit ; méditez vous-mêmes Jésus crucifié, et épargnez-moi la peine de vous décrire ce qu’aussi bien les paroles ne sont pas capables de vous faire entendre : contemplez ce que souffre un homme qui a tous les membres brisés et rompus par une suspension violente ; qui, ayant les mains et les pieds percés, ne se soutient plus que sur ses blessures, et tire ses mains déchirées de tout le poids de son corps entièrement abattu par la perte du sang ; qui, parmi ses excès de peine, ne semble élevé si haut, que pour découvrir de loin un peuple infini, qui se moque, qui remue la tête, qui fait un sujet de risée d’une extrémité si déplorable[565] ». Cf. l’intéressant ouvrage de Richter[566]. — Pour toutes les questions relatives à la croix et au crucifiement, nous renvoyons le lecteur à notre Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.35. Au point de vue artistique, on pourrait remplir un volume si l’on voulait décrire tout ce que le crucifiement de Jésus a produit de remarquable en fait de tableaux, de gravures et de sculptures. Avec la crèche, c’est la croix qui a le plus inspiré les grands maîtres le tous les temps. Les œuvres de Duccio, de Bernardino Luini, de Cavallini, de Lorenzetti, d’Avanzi, de Ferrari, de Véronèse, du Pérugin, de Rubens, de fra Angelico, nous plaisent entre toutes. — Diviserunt (scil. milites) vestimenta ejus… Valentin et Lebrun ont bien reproduit cette scène. Les licteurs ou soldats qui remplissaient l’office de bourreaux avaient droit aux vêtements des suppliciés. Les dés à jouer, que tout guerrier romain portait habituellement sur lui, servirent à déterminer le lot de chacun des quatre exécuteurs. — Sur la locution quis quid tolleret, voyez Beelen[567].

C’était la troisième heure quand ils le crucifièrent.

Erat autem hora tertia : et crucifixerunt eum.

ἦν δὲ ὥρα τρίτη καὶ ἐσταύρωσαν αὐτόν

15.25. — Erat autem hora tertia. Trait propre à saint Marc. La troisième heure des anciens équivaut environ à 9 h du matin. Comme d’après saint Jean, Jn 19.14, Jésus se trouvait encore au prétoire vers la sixième heure, on a souvent pensé, à la suite de saint Jérôme, que l’adjectif « tertia » de notre texte devait être une erreur de copiste pour « sexta » ; mais nous verrons plus tard que saint Jean avait adopté une numération spéciale. Il n’y a donc rien à changer. — Et crucifixerunt est pour « quum crucifixerunt ».

Et l’inscription qui indiquait la cause de sa condamnation portait : Le roi des Juifs.

Et erat titulus causæ ejus inscriptus : Rex Judæorum.

καὶ ἦν ἡ ἐπιγραφὴ τῆς αἰτίας αὐτοῦ ἐπιγεγραμμένη Ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων

15.26. — Titulus causae ejus… « Titulus », ἡ ἐπιγραφὴ, tels étaient bien les mots techniques de la Grèce et de Rome pour désigner la planchette sur laquelle on écrivait le motif de la condamnation des crucifiés, et qu’on attachait au sommet de la croix. Voyez Mt 27.37 et le commentaire. — Rex Judæorum. Des quatre inscriptions qui nous ont été conservées dans les saints Évangiles, celle de saint Marc est notablement la plus courte. Elle indique seulement la nature du crime, imputé à Jésus. Peut-être était-ce l’inscription latine.

Ils crucifièrent avec lui deux voleurs, l’un à sa droite, et l’autre à sa gauche.
Ainsi fut accomplie cette parole de l’Écriture : Il a été rangé parmi les criminels.

Et cum eo crucifigunt duos latrones : unum a dextris, et alium a sinistris ejus.
Et impleta est Scriptura, quæ dicit : Et cum iniquis reputatus est.

Καὶ σὺν αὐτῷ σταυροῦσιν δύο λῃστάς ἕνα ἐκ δεξιῶν καὶ ἕνα ἐξ εὐωνύμων αὐτοῦ
καὶ ἐπληρώθη ἡ γραφὴ ἡ λέγουσα, Καὶ μετὰ ἀνόμων ἐλογίσθη

15.27 et 28. — Cum eo crucifigunt… C’était, on le devine aisément, pour humilier davantage Notre-Seigneur Jésus-Christ qu’on avait crucifié auprès de lui deux scélérats de la pire espèce. En les plaçant l’un à sa droite, l’autre à sa gauche, comme des assesseurs, on jouait encore sur son titre de roi ; car, dans cette situation, ils semblaient se tenir à côté de son trône à la façon de deux premiers ministres. « Ces deux larrons, dit Théophylacte, étaient la figure des deux peuples, le peuple juif et le peuple païen, tous les deux coupables, mais celui-ci pénitent, celui-là blasphémateur jusqu’à la fin ». — Et impleta est Scriptura… On a douté parfois de l’authenticité de ce ℣. 28, soit parce qu’il est omis par d’importants manuscrits (A, B, C, D, X, Sinait. etc.), soit parce qu’il n’est guère dans le genre de saint Marc de mentionner l’accomplissement des anciens oracles. Mais, à ces allégations, nous répondrons, d’une part que la grande majorité des manuscrits, des versions et des Pères citent le passage incriminé, d’autre part que notre Évangéliste, tout à fait au début de son récit, 1, 2 et ss., a déjà signalé à propos du Précurseur la réalisation des prophéties de l’Ancien Testament. Nous avons donc des preuves largement suffisantes pour maintenir que le ℣. 28 est authentique. Il forme une des particularités de saint Marc, et nous tenons à la lui conserver. — Et cum iniquis… Cette prophétie est extraite d’Isaïe, Es 53.12. « Les anciens Juifs et le paraphraste chaldéen l’entendent du Messie. Saint Philippe, dans les Actes, Ac 8.32,33, lui en fait aussi l’application. Et Jésus-Christ lui-même dans saint Luc, Lc 12.37, avait averti qu’il fallait qu’on en vît l’application dans sa personne[568] ».

Les passants le blasphémaient, branlant la tête, et disant : Eh ! Toi qui détruis le temple de Dieu et qui le rebâtis en trois jours,
sauve-toi toi-même, en descendant de la croix.
Pareillement, les princes des prêtres, se moquant de lui avec les scribes, se disaient l’un à l’autre : Il a sauvé les autres ; et il ne peut se sauver lui-même.
Que le Christ, le roi d’Israël, descende maintenant de la croix, afin que nous voyions et que nous croyions ! Ceux qui avaient été crucifiés avec lui l’insultaient aussi.

Et prætereuntes blasphemabant eum, moventes capita sua, et dicentes : Vah ! qui destruis templum Dei, et in tribus diebus reædificas,
salvum fac temetipsum descendens de cruce.
Similiter et summi sacerdotes illudentes, ad alterutrum cum scribis dicebant : Alios salvos fecit ; seipsum non potest salvum facere.
Christus rex Israël descendat nunc de cruce, ut videamus, et credamus. Et qui cum eo crucifixi erant, convitiabantur ei.

Καὶ οἱ παραπορευόμενοι ἐϐλασφήμουν αὐτὸν κινοῦντες τὰς κεφαλὰς αὐτῶν καὶ λέγοντες Οὐὰ ὁ καταλύων τὸν ναὸν καὶ ἐν τρισὶν ἡμέραις οἰκοδομῶν
σῶσον σεαυτὸν καὶ κατάϐα ἀπὸ τοῦ σταυροῦ
ὁμοίως δὲ καὶ οἱ ἀρχιερεῖς ἐμπαίζοντες πρὸς ἀλλήλους μετὰ τῶν γραμματέων ἔλεγον Ἄλλους ἔσωσεν ἑαυτὸν οὐ δύναται σῶσαι·
ὁ Χριστὸς ὁ βασιλεὺς τοῦ Ἰσραὴλ καταϐάτω νῦν ἀπὸ τοῦ σταυροῦ ἵνα ἴδωμεν καὶ πιστεύσωμεν καὶ οἱ συνεσταυρωμένοι αὐτῷ ὠνείδιζον αὐτόν

15.29-32. — Saint Marc passe au récit navrant des outrages dont les Juifs n’eurent pas bonté d’abreuver le divin Crucifié. Les détails qu’il donne à ce sujet diffèrent à peine de ceux que nous avons lus dans saint Matthieu. Il distingue, lui aussi, trois classes d’insulteurs : les passants, ℣℣. 29 et 30, les Sanhédristes, ℣℣. 31 et 32a, et les voleurs 32b. Il abrège un peu, selon sa coutume : mais il a aussi plusieurs petits traits originaux, par exemple, le pittoresque ad alterutrum du ℣. 31, et les mots ut videamus du ℣. 32. — Cette affreuse scène montre jusqu’à quel point allait la haine des ennemis de Jésus : elle est du reste très conforme aux mœurs de l’Orient, où l’on ne craint pas d’insulter les condamnés à mort jusque sur le gibet où ils agonisent.

La sixième heure étant venue, les ténèbres couvrirent toute la terre, jusqu’à la neuvième heure.

Et facta hora sexta, tenebræ factæ sunt per totam terram usque in horam nonam.

γενομένης δὲ ὥρας ἕκτης σκότος ἐγένετο ἐφ’ ὅλην τὴν γῆν ἕως ὥρας ἐννάτης

15.33. — Tenebræ factæ sunt. Trois heures déjà s’étaient écoulées depuis que Jésus avait été attaché à la croix. Cf. ℣. 25. Vers midi (hora sexta), le ciel se voila tout à coup d’une manière mystérieuse et surnaturelle (voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.45), comme pour n’être pas témoin des souffrances et de la mort du Christ. Ces ténèbres, qui enveloppèrent non seulement la ville déicide, mais la Palestine entière et probablement une partie considérable du vieux monde, totam terram, persévérèrent jusqu’au dernier soupir de Jésus.

Et à la neuvième heure, Jésus poussa un grand cri, en disant : Eloï, Eloï, lamma sabacthani ? Ce qui signifie : Mon Dieu, mon Dieu, pourquoi m’avez-vous abandonné ?

Et hora nona exclamavit Jesus voce magna, dicens : Eloi, eloi, lamma sabacthani ? quod est interpretatum : Deus meus, Deus meus, ut quid dereliquisti me ?

καὶ τῇ ὥρᾳ τῇ ἐννάτῃ ἐϐόησεν ὁ Ἰησοῦς φωνῇ μεγάλῃ λέγων, Ελωι ελωι λαμμᾶ σαϐαχθανι ὅ ἐστιν μεθερμηνευόμενον Ὁ θεός μου ὁ θεός μου εἰς τί με ἐγκατέλιπές

15.34. — Hora nona. À trois heures de l’après-midi. C’est alors qu’on offrait dans le temple le sacrifice du soir. À ce moment suprême, l’agonie de Jésus expirant atteignit son plus haut degré. Délaissé de son Père céleste, de même qu’il était délaissé des hommes, Notre-Seigneur prononça d’une voix forte ce texte des Psaumes : Eloï, Eloï, lamma sabacthani ! Cf. Mt 27.46 et l’explication. Dans le premier Évangile, nous lisions « Eli » (אלי) au lieu de « Eloï » (אלהי). Saint Marc a conservé la forme araméenne, qui fut vraisemblablement celle dont le divin Maître se servit. Quelles angoisses dans cette exclamation déchirante ! « C’est un prodige inouï qu’un Dieu persécute un Dieu, qu’un Dieu abandonne un Dieu, qu’un Dieu délaissé se plaigne, et qu’un Dieu délaissant soit inexorable : c’est ce qui se voit sur la croix. La sainte âme de mon Sauveur est remplie de la sainte horreur d’un Dieu tonnant ; et comme elle se veut rejeter entre les bras de ce Dieu pour y chercher son soutien, elle voit qu’il tourne la face,… qu’il la livre tout entière en proie aux fureurs de sa justice irritée. Où sera votre recours, ô Jésus ? Poussé à bout par les hommes avec la dernière violence, vous vous jetez entre les bras de votre Père ; et vous vous sentez repoussé, et vous voyez que c’est lui-même qui vous persécute… lui-même qui vous accable par le poids intolérable de ses vengeances[569] ».

Quelques-uns de ceux qui étaient présents, l’ayant entendu, disaient : Voici qu’il appelle Élie.
Et l’un d’eux courut, et remplit une éponge de vinaigre ; et l’ayant mise au bout d’un roseau, il lui présentait à boire, en disant : Laissez ; voyons si Élie viendra le détacher.

Et quidam de circumstantibus audientes, dicebant : Ecce Eliam vocat.
Currens autem unus, et implens spongiam aceto, circumponensque calamo, potum dabat ei, dicens : Sinite, videamus si veniat Elias ad deponendum eum.

καί τινες τῶν παρεστηκότων ἀκούσαντες ἔλεγον Ἰδού, Ἠλίαν φωνεῖ
δραμὼν δέ εἶς καὶ γεμίσας σπόγγον ὄξους περιθεὶς τε καλάμῳ ἐπότιζεν αὐτόν λέγων, Ἄφετε ἴδωμεν εἰ ἔρχεται Ἠλίας καθελεῖν αὐτόν

15.35 et 36. — Ecce Ëliam vocat. Notre Évangéliste raconte presque dans les mêmes termes que saint Matthieu l’incident auquel donna lieu le cri de détresse poussé par Jésus. Le dernier trait, sinite, videamus, a néanmoins reçu dans sa narration une forme spéciale. En effet, tandis que c’est à une personne animée d’un certain sentiment de compassion à l’égard de Jésus qu’il fait dire : Laissez ! voyons si Élie viendra l’aider à descendre, saint Matthieu prête cette réflexion à toute l’assistance : « Cæteri vero dicebant : Sine, videamus… ». Mais qui donc prononça en réalité cette parole ? « Intelligimus et illum et cæteros hoc dixisse », répond fort bien saint Augustin[570]. En combinant les dieux récits, on obtient un tableau vivant de la surexcitation créée au pied de la croix par le cri du Sauveur. — Notons encore, d’un côté l’expression ad deponendum eum (καθελεῖν αὐτόν), plus pittoresque que le « liberans, eum » du premier Évangile ; d’un autre côté, les quatre participes δραμών, γεμίσας, περιθείς, λέγων, qui, dans les meilleures éditions du texte grec, se suivent sans liaison d’aucun genre, ce qui rend la description aussi rapide que dût l’être le fait lui-même. C’est bien là le style de saint Marc.

Mais Jésus, ayant poussé un grand cri, expira.

Jesus autem emissa voce magna expiravit.

ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀφεὶς φωνὴν μεγάλην ἐξέπνευσεν

15.37. — Emissa voce magna, expiravit. Ce cri poussé d’une voix forte était le cri d’un vainqueur plutôt que celui d’un agonisant. Jésus expira donc dans la plénitude de sa liberté, et non comme une victime de la sentence terrible qui a condamné tous les hommes à la mort. — « Avant de mourir, Prudhon peignit le Christ mourant (galeries du Louvre), ce beau Christ qui ne ressemble à aucun autre, qui est éclairé d’une lumière fantastique, et dont la sublime figure se perd dans les ombres d’une tristesse infinie ». Ch. Blanc. Autre beau tableau de Lebrun. Fresque de Flandrin à Saint-Germain-des-Prés : les yeux de Jésus ne sont pas encore fermés, mais déjà la mort les envahit ; agonie très émouvante.

14. — Ce qui suivit immédiatement la mort du Christ.

Mc 15.38-41. — Parall. Mt 27.51-56 ; Lc 23.47-49.

Alors le voile du temple se déchira en deux, depuis le haut jusqu’en bas.

Et velum templi scissum est in duo, a summo usque deorsum.

Καὶ τὸ καταπέτασμα τοῦ ναοῦ ἐσχίσθη εἰς δύο ἀπὸ ἄνωθεν ἕως κάτω

15.38. — « Postquam narravit Evangelista passionem et mortem Christi, nunc prosequitur de his quæ post mortem Domini contigerunt », Glossa ordinaria. Saint Marc, comme saint Matthieu, mentionne trois sortes d’incidents ; mais il abrège considérablement le premier car, se contentant de parler du voile du temple, il ne dit rien du tremblement de terre, des rochers fendus, des morts ressuscités. — Premier fait : Velum templi scissum est. Ce fut là certainement un éclatant prodige et un profond symbole. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.51. Grâce à la mort de Jésus, il n’y a désormais plus de barrière entre Dieu et les hommes. La porte du royaume des cieux est largement ouverte. Le καταπέτασμα qui séparait les deux parties du temple nommées Saint et Saint des Saints était un voile magnifique : il était composé en grande partie de pourpre et d’or ; des Chérubins brodés le recouvraient presque en entier.

Et le centurion qui était en face de Jésus, voyant qu’il avait expiré en poussant ce grand cri, dit : Cet homme était vraiment le Fils de Dieu.

Videns autem centurio, qui ex adverso stabat, quia sic clamans expirasset, ait : Vere hic homo Filius Dei erat.

Ἰδὼν δὲ ὁ κεντυρίων ὁ παρεστηκὼς ἐξ ἐναντίας αὐτοῦ ὅτι οὕτως κράξας ἐξέπνευσεν εἶπεν Ἀληθῶς ὁ ἄνθρωπος οὗτος υἱὸς ἦν θεοῦ

15.39. — Videns autem centurio. C’est le second fait. Saint Marc, dans la relation qu’il en donne, a plusieurs particularités intéressantes. D’abord, il emploie pour désigner le centurion un mot latin grecisé, κεντυρίων, tandis que les deux autres synoptiques se servent de l’expression classique ἐκατόνταρχος : de même aux ℣℣. 44 et 45 (voir la Préface, § IV, 3). En second lieu, il est seul à noter un trait pittoresque, qui ex adverso stabat (ὁ παρεστηκὼς ἐξ ἐναντίας αὐτοῦ, littéral. « stans ex adverso ejus » scil. Jesu), d’où il ressort que le centurion avait parfaitement vu et entendu. En troisième lieu, il signale explicitement le dernier cri du Sauveur comme la cause de l’étonnement du Centenier, quia sic damans expirasset. Cet homme de guerre, qui avait sans doute assisté à un grand nombre d’agonies, ne se souvenait pas d’avoir jamais été témoin d’un pareil fait. Dans ce cri, d’autant plus extraordinaire que les « cruciarii » mouraient presque toujours d’épuisement, il vit donc quelque chose de surnaturel : puis, l’associant à la conduite si noble de Jésus, à sa patience, aux ténèbres mystérieuses, etc., il en vint jusqu’à formuler ce jugement intérieur : Vere hic homo Filius Dei erat. C’est la seconde conversion opérée par le Christ mourant : la première avait été celle du bon larron.

Il y avait là aussi des femmes qui regardaient de loin ; parmi elles étaient Marie-Madeleine, et Marie, Mère de Jacques le Mineur et de Joseph, et Salomé,
qui le suivaient et le servaient lorsqu’il était en Galilée ; et beaucoup d’autres encore, qui étaient montées avec lui à Jérusalem.

Erant autem et mulieres de longe aspicientes : inter quas erat Maria Magdalene, et Maria Jacobi minoris, et Joseph mater, et Salome :
et cum esset in Galilæa, sequebantur eum, et ministrabant ei, et aliæ multæ, quæ simul cum eo ascenderant Jerosolymam.

Ἦσαν δὲ καὶ γυναῖκες ἀπὸ μακρόθεν θεωροῦσαι ἐν αἷς ἦν καὶ Μαρία ἡ Μαγδαληνὴ καὶ Μαρία ἡ τοῦ Ἰακώϐου τοῦ μικροῦ καὶ Ἰωσῆ μήτηρ καὶ Σαλώμη
αἳ καὶ ὅτε ἦν ἐν τῇ Γαλιλαίᾳ ἠκολούθουν αὐτῷ καὶ διηκόνουν αὐτῷ καὶ, ἄλλαι πολλαὶ αἱ συναναϐᾶσαι αὐτῷ εἰς Ἱεροσόλυμα

15.40 et 41. — Troisième fait. Erant autem et mulieres. « Et » a le sens de « etiam » : Avec le Centurion, il y avait encore des femmes… — De longe aspicientes. Ces mots font tableau, de même que « ex adverso stabat » au verset précédent. — Comme saint Matthieu, saint Marc signale à part trois des saintes amies de Jésus, les plus connues sans doute et les plus dévouées. Mais il y a quelque chose de spécial dans sa mention des deux dernières. 1° Au nom de Jacques, fils de Marie, il ajoute l’épithète minoris (τοῦ μικροῦ, le petit), pour le distinguer de l’Apôtre saint Jacques dit le Majeur. D’où provenait ce surnom ? Suivant les uns de la taille, suivant d’autres de la jeunesse relative du fils de Marie ; on a dit aussi qu’il se l’était lui-même imposé par modestie. 2° Saint Marc désigne la mère des enfants de Zébédée par son nom de Salome. Cf. Mt 27.56. — In Galilæa sequebantur eum… L’Évangéliste condense dans ces quelques paroles une longue série de services généreux et dévoués. Cf. Lc 8.1-3. Remarquez l’emploi de l’imparfait, ἠκολούθουν, διηκόνουν. — Quæ simul cum eo ascenderant… Ces saintes femmes n’ont pas voulu se séparer de leur Maître : elles l’ont suivi jusqu’à la mort.

15. — La sépulture de Jésus.

Mc 15.42-47. — Parall. Mt 27.57-61 ; Lc 23.50-56 ; Jn 19.38-42.

Saint Marc est ici plus complet que saint Matthieu. Il a plusieurs détails intéressants qui lui sont propres.

Le soir étant déjà venu, comme c’était la préparation, c’est-à-dire la veille du sabbat,

Et cum jam sero esset factum (quia erat parasceve, quod est ante sabbatum),

Καὶ ἤδη ὀψίας γενομένης ἐπεὶ ἦν παρασκευή ὅ ἐστιν προσάϐϐατον

15.42. — Nous trouvons dans ce verset deux circonstances de temps, relatives, la première, sero, à l’heure du jour vers laquelle se passèrent les faits qui vont être racontés, la seconde, erat parasceve, au jour lui-même. C’était un jour de « Parascève », παρασκευὴ, c’est-à-dire de Préparation ; or, comme l’indique ensuite saint Marc pour ses lecteurs non-juifs, ce mot technique παρασκευή équivaut (quod est, ὅ ἐστι) à προσάϐϐατον, avant-sabbat, par conséquent, à « veille du sabbat ». C’est donc le vendredi qu’on désignait ainsi dans le Judaïsme. Cf. Mt 27.62. Mais, comme le sabbat approchait (comp. Lc 23.54 et le commentaire) lorsqu’on procéda à l’ensevelissement du Sauveur, et comme, d’un autre côté, les jours commençaient chez les Juifs au coucher du soleil, la vague formule cum jam sero factum esset doit indiquer les dernières heures du vendredi, de trois à six heures environ. — Ces renseignements de l’Évangéliste ont pour but d’expliquer pourquoi Joseph d’Arimathie et les autres amis de Jésus se hâtèrent de l’ensevelir. Une grande diligence était nécessaire, puisqu’on ne pouvait disposer que d’un temps peu considérable avant l’ouverture du repos sacré.

Joseph d’Arimathie, membre distingué du conseil, qui attendait, lui aussi, le royaume de Dieu, vint et entra hardiment chez Pilate, et demanda le corps de Jésus.

venit Joseph ab Arimathæa nobilis decurio, qui et ipse erat exspectans regnum Dei, et audacter introivit ad Pilatum, et petiit corpus Jesu.

ἦλθεν Ἰωσὴφ ὁ ἀπὸ Ἁριμαθαίας εὐσχήμων βουλευτής ὃς καὶ αὐτὸς ἦν προσδεχόμενος τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ τολμήσας εἰσῆλθεν πρὸς Πιλᾶτον καὶ ᾐτήσατο τὸ σῶμα τοῦ Ἰησοῦ

15.43. — Joseph ab Arimathæa. On ajoute au nom de Joseph celui de sa patrie, pour le distinguer de ses homonymes évangéliques. Sur la situation probable d’Arimathie, voyez l’Évangile selon saint Matthieu, Mt 27.57. — Nobilis decurio. Dans le grec, εὐσχήμων βουλευτής. L’adjectif εὐσχήμων (de εὖ et σχῆμα) signifie au propre « forma pulcher, decorus », au figuré « honestus », puis, « nobilis, spectabilis », et telle est ici sa vraie signification[571]. Quant au substantif βουλευτὴς, littéral. « consiliarius », il a été différemment interprété. Lightfoot, supposant que Joseph d’Arimathie était prêtre, le traduit par « conseiller du temple[572] » ; Érasme, Casaubon, Michaelis[573] et Grotius, par « conseiller municipal », avec cette différence que le conseil municipal dont Joseph aurait fait partie était celui de Jérusalem d’après Grotius, celui d’Arimathie suivant Érasme. Mais on admet communément et plus justement (cf. Lc 23.50,51 et l’explication) que βουλευτής signifie dans le Nouveau Testament « assessor synedrii magni ». Joseph était donc l’un des 70 membres du sanhédrin juif. — Qui et ipse…, ὃς καὶ αὐτὸς, expression emphatique. Lui aussi, comme saint Siméon, comme sainte Anne, comme tant d’autres Juifs pleins de foi, « il attendait le royaume de Dieu », c’est-à dire l’avènement du Messie et de son règne mystique. Remarquez la construction erat expectans (calquée sur le grec ἦν προσδεχόμενος), qui marque une attente anxieuse, constante et fidèle[574]. Mais, voici que les pieux désirs de Joseph ont été satisfaits : le royaume de Dieu est arrivé pour lui. À en croire une tradition vénérable, ce « nobilis decurio », devenu plus tard missionnaire, aurait évangélisé la grande Bretagne, et construit à Glastonbury, comté de Somerset, le premier oratoire chrétien de l’Angleterre[575]. Une autre tradition, qui présente moins de garanties, le range parmi les 72 disciples[576]. — Audacter introivit. Excellente traduction du grec τολμήσας εἰσῆλθεν (littéral.  ayant osé il entra). Ces mots sont significatifs à divers titres : d’abord, parce qu’il fallait en soi un courage réel pour faire alors ouvertement une démarche favorable à Jésus ; en second lieu parce que, jusqu’à cet instant, Joseph était demeuré disciple secret du divin Maître « propter metum Judæorum », Jn 19.38. Mais la croix du Sauveur l’a transformé en héros ! Sa timidité antérieure disparaît complètement, et il s’approche sans crainte de Pilate pour lui demander le corps de Jésus.

Pilate s’étonna qu’il fût mort si tôt ; et ayant fait venir le centurion, il lui demanda s’il était déjà mort.
Et lorsqu’il s’en fut assuré par le centurion, il donna le corps à Joseph.

Pilatus autem mirabatur si jam obiisset. Et accersito centurione, interrogavit eum si jam mortuus esset.
Et cum cognovisset a centurione, donavit corpus Joseph.

ὁ δὲ Πιλᾶτος ἐθαύμασεν εἰ ἤδη τέθνηκεν καὶ προσκαλεσάμενος τὸν κεντυρίωνα ἐπηρώτησεν αὐτὸν εἰ πάλαι ἀπέθανεν·
καὶ γνοὺς ἀπὸ τοῦ κεντυρίωνος ἐδωρήσατο τὸ σῶμα τῷ Ἰωσήφ

15.44 et 45. — Pilatus mirabatur… Détail propre à saint Marc. Les « cruciarii » demeuraient ordinairement un jour et demi, deux jours, parfois même trois jours sur la croix avant d’expirer. Aucun organe essentiel n’étant lésé en eux, la vie ne les quittait qu’avec lenteur. De là cet étonnement de Pilate ; de là aussi l’enquête qu’il fit faire auprès du centurion de garde. — Donavit corpus. Ἐδωρήσατο signifie proprement « donner en présent, donner d’une manière gratuite ». Il n’était pas rare que les magistrats romains ne consentissent que moyennant une somme considérable à livrer aux parents ou aux amis les corps des suppliciés, pour qu’on leur accordât une sépulture honorable[577] : Pilate se montra généreux et ne demanda rien. C’est sans doute ce que notre Évangéliste a voulu exprimer par le verbe δωρέω. Si, après ce verbe, nous lisons avec les manuscrits B, D, L, etc., τὸ πτῶμα, « cadaver », au lieu de τὸ σῶμα, nous obtenons une petite nuance caractéristique, qui serait tout à fait dans le genre de saint Marc. Joseph demanda le corps sacré (τὸ σῶμα) de Jésus, ℣. 43 ; Pilate lui fit donner le cadavre du supplicié. Ces mots expriment très bien la différence des sentiments qui animaient Joseph et Pilate à l’égard de Notre-Seigneur.

Joseph, ayant acheté un linceul, descendit Jésus de la croix, l’enveloppa dans le linceul, et le déposa dans un sépulcre qui était taillé dans le roc ; puis il roula une pierre à l’entrée du sépulcre.

Joseph autem mercatus sindonem, et deponens eum involvit sindone, et posuit eum in monumento quod erat excisum de petra, et advolvit lapidem ad ostium monumenti.

καὶ ἀγοράσας σινδόνα καὶ καθελὼν αὐτὸν ἐνείλησεν τῇ σινδόνι καὶ κατέθηκεν αὐτὸν ἐν μνημείῳ ὃ ἦν λελατομημένον ἐκ πέτρας καὶ προσεκύλισεν λίθον ἐπὶ τὴν θύραν τοῦ μνημείου

15.46. — Après avoir raconté les préliminaires de la sépulture de Jésus, l’Évangéliste passe au fait même de l’ensevelissement. — Mercatus est une particularité de saint Marc. C’est au sortir du prétoire que Joseph alla acheter le sindon, c’est-à-dire une grande pièce d’étoffe destinée à servir de linceul à Jésus. — Deponens, καθελὼν : expression classique pour indiquer l’action de descendre de la croix les corps des « cruciarii ». Cf. Bretschneider[578]. — Posuit eum in monumento, « suo novo », ajoute saint Matthieu, Mt 27.60 (voyez le commentaire). Ainsi s’accomplissait un oracle célèbre d’Isaïe, Es 53.9[579]. — Les grands maîtres ont souvent pris ce verset pour thème de leurs magnifiques développements. 1° Descente de croix : Schidone, fra Bartolomeo, Andrea del Sarto, Raphaël, Jouvenet, Lesueur, Bourdon, B. Luini, Antonio Razzi, Giotto, fra Angelico, Rubens, etc. 2° Le Christ porté au tombeau : Schidone, Titien. 3° L’ensevelissement : le Bassan, Rosso, Van der Werff, Pinfuricchio, Raphaël, etc.

Cependant Marie-Madeleine, et Marie, mère de Joseph, regardaient où on le mettait.

Maria autem Magdalene et Maria Joseph aspiciebant ubi poneretur.

ἡ δὲ Μαρία ἡ Μαγδαληνὴ καὶ Μαρία Ἰωσῆ ἐθεώρουν ποῦ τίθεται

15.47. — L’épisode de la sépulture se termine, dans les deux premiers Évangiles, comme celui du crucifiement. Cf. ℣℣. 40 et 41 ; Mt 17.55,56,61. De part et d’autre nous voyons, à l’arrière-scène du tableau, les saintes femmes debout, et pourtant attentives à ce qui se passait autour d’elles (aspiciebant, ἐθεώρουν) : elles ne quitteront le Calvaire que lorsque les restes précieux de Jésus auront été mis dans le sépulcre, et encore ne sera-ce qu’avec l’intention de revenir au plus tôt. C’est pour cela qu’elles regardaient ubi poneretur. Le grec flotte entre le présent τίθεται et le parfait τέθειται.

[504] Dom Augustin Calmet. Compar. Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 190.

[505] Nardostachys jatamansi, de la famille des Valérianées, De Candolle.

[506] Dioscorides, lib. I, c. lxxii.

[507] Cf. Horace, Carmina IV, xii, 16 et 17.

[508] Pline l’Ancien, Histoire naturelle, xii, 26.

[509] Cf. Celestino Cavedoni, Numismatica biblica, p. 105 et 106.

[510] Jacques-Bénigne Bossuet, Méditatation sur l’Évangile, Dernière Semaine 8e jour.

[511] Crombez, Commentaire autographié.

[512] Saint Augustin d’Hippone, Tractatus lxi in Joan.

[513] Saint Augustin, ibid. Tractatus lv

[514] Daniel Stauben, Scènes de la vie juive en Alsace, Paris, 1860, pp. 98 et ss.

[515] Édouard Coypel, Le Judaïsme, Esquisse des mœurs juives, pp. 231 et ss.

[516] Cf. Francesco Saverio Patrizi, s.j., de Evangeliis, lib. II, Annot. clvii.

[517] Jacques-Bénigne Bossuet, Méditatation sur l’Évangile, Dernière semaine, 20e jour.

[518] Guillaume Estius, Commentaria in I Cor. xi, 24.

[519] Jacques-Bénigne Bossuet, loc. cit., 22e jour.

[520] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 494.

[521] Giovanni Perrone, Prælectiones theologicæ, Taurini, 1866, t. VIII, pp. 103 et ss.

[522] Saint Jean Chrysostome, Homilia lxxxii in Matth.

[523] Saint Augustin d’Hippone, De Doctrina christiana, ii, 3.

[524] Saint Jérôme de Stridon, Ad Hedibiam, quæst. ii.

[525] Saint Thomas d’Aquin, Summa Theologica, iii, q. 84, a. 4.

[526] Cf. ℣. 32. Voir Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. VI.

[527] Francesco Saverio Patrizi, h. l.

[528] Johann Nepomuk Sepp, Das Leben Jesu Christi, t. III, p. 477.

[529] Pseudo-Hieronymous, ap. Caten. D. Thom.

[530] Jacques-Bénigne Bossuet, 1er Sermon pour le Vendredi Saint, Exorde.

[531] Jacques-Bénigne Bossuet, ibid.

[532] Georg Benedikt Winer, Grammatik des neutestamentlichen Sprachidioms, p. 67.

[533] Franciscus Lucas Brugensis (Fr. Luc), h. l.

[534] Francesco Saverio Patrizi, s.j., In Marcum commentarium, p. 202.

[535] Saint Jean Chrysostome, Homilia in Ps. xiii ; Saint Ambroise de Milan, Enarratio in Ps. xxxvi ; Saint Grégoire, Moralia, xiv, 24.

[536] Saint Épiphane, Panarion, lxxxvii, 13.

[537] Cf. Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, p. 586.

[538] Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti.

[539] Xénophon, Histoire de la guerre du Péloponnèse, vi, 2, 17.

[540] Augustin Lémann, Valeur de l’Assemblée qui prononça la peine de mort contre Jésus-Christ, Lyon, 1876, p. 76.

[541] Augustin Lémann, l. c., p. 83. Cf. Origène, Saint Jérôme de Stridon, Théophylacte, Euthymius et Saint Thomas d’Aquin, in Matth. xxvi, Saint Léon-le-Grand, De passione Domini, sermo vi.

[542] Francesco Saverio Patrizi, h. l.

[543] Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, t. I, p. 381.

[544] Dom Augustin Calmet, Commentaire littéral sur saint Marc, h. l.

[545] Théophylacte, Enarratio in Evangelii, Matth. xxvii, 2.

[546] Cf. Flavius Josèphe, Bellum Judaicum, vi, 28.

[547] Flavius Josèphe, Antiquités judaïques, iv, 3, 1.

[548] Cf. Anthony Rich, Dictionnaire des Antiquités grecques et romaines, pp. 176 et 358.

[549] Cf. Johann Jahn, Archæologio biblica, § 240.

[550] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. III, c. ix.

[551] Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 20.

[552] Plutarque, De sera numinis vindicta, ix.

[553] Artemidorus Daldianus, Oneirocritica, ii, 61.

[554] Charles Rohault de Fleury, Mémoire sur les Instruments de la Passion, p. 280 et s.

[555] Voir Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. vi ; Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L’étude De L’ancien Et Du Nouveau Testament, pl. xvii.

[556] Josias Leslie Porter, A Handbook for Travellers in Syria and Palestine, 2e édit., p. 208.

[557] Charles Rohault de Fleury, l. c., p. 280-286.

[558] Melchior de Vogüé, Le temple de Jérusalem, p. 125 et ss.

[559] Johann Nepomuk Sepp, Jerusalem und das heilige Land, t. I, p. 161 et ss.

[560] Peter Schegg, Gedenkbuch einer Pilger-Reise, t. I, p. 306 et ss.

[561] Lorenz Clemens Gratz, Théâtre des Évènements racontés dans les Saintes Écritures, t. I, pp. 375 et ss.

[562] Mgr Jacques Mislin, Les Saints Lieux, 2e édit. t. II, p. 206 et ss.

[563] Cf. Pline l’Ancien, Histoire naturelle, xiv, 15

[564] Dioscorides, i, 77.

[565] Jacques-Bénigne Bossuet, 4e sermon pour le Vendredi saint, Édit. de Versailles, t. III, p. 488.

[566] Georg Gottlob Richter, Dissertationes quatuor medicæ, Gœtling., 1775.

[567] Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 539.

[568] Dom Augustin Calmet, h. l.

[569] Jacques-Bénigne Bossuet, Troisième sermon pour le Vendredi saint, 2d point.

[570] Saint Augustin d’Hippone, De Consensu Evangelistarum, l. ii, c. 17

[571] Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, s. v.

[572] John Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, Marc, pp. 569 et ss.

[573] Johann David Michaelis, Begräbnis und Auferstehungsgeschichte Christi, p. 44.

[574] Cf. Ian Theodor Beelen, Grammatica græcitatis N. T., p. 380.

[575] Cf. William Dugdale, Monasticon Amglicanum, i, 1 ; Thomas Hearne, The History and Antiquities of Glastonbury ; Acta Martyrum, ii, 507 et ss. ; François Giry, Vie des Saints, iii, 328-331.

[576] Cf. Joseph Simonius Assemani, Bibliotheca orientalis Clementino-Vaticana, III, i, 319 et ss.

[577] Cf. Cicéron, Verrines, v, 45 ; Justin (Marcus Junianus Justinus), ix, 4, 6.

[578] Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, s. v. καθαιρέω.

[579] Du moins d’après la traduction probable de l’hébreu. Cf. le commentaire de M. Trochon, p. 251.

TROISIÈME PARTIE — VIE GLORIEUSE DE NOTRE-SEIGNEUR JÉSUS-CHRIST.

Mc 16.

Le ministère public et la Passion du Sauveur, tel est, à vrai dire, le fond de sa vie messianique. Aussi les Évangélistes passent-ils très rapidement sur ses mystères glorieux. Ils les signalent néanmoins, et saint Marc le fait avec son originalité ordinaire. Bien plus, il partage avec saint Luc le mérite d’avoir mentionné l’Ascension de Jésus à la suite de sa Résurrection.

1. — Le Christ ressucité.

Mc 16.1-14.

a. Les saintes femmes au sépulcre.

Mc 16.1-8. — Parall. Mt 28.1-10 ; Lc 24.1-8.

Lorsque le sabbat fut passé, Marie-Madeleine, et Marie mère de Jacques, et Salomé, achetèrent des parfums pour venir embaumer Jésus.

Et cum transisset sabbatum, Maria Magdalene, et Maria Jacobi, et Salome emerunt aromata ut venientes ungerent Jesum.

Καὶ διαγενομένου τοῦ σαββάτου Μαρία ἡ Μαγδαληνὴ καὶ Μαρία ἡ τοῦ Ἰακώβου καὶ Σαλώμη ἠγόρασαν ἀρώματα ἵνα ἐλθοῦσαι ἀλείψωσιν αὐτόν

Chap. xvi. — 1. — « Post sabbati tristitiam, felix irradiat dies, quæ primatum in diebus tenet, luce prima in eo lucescente, et Domino in eo cum triumpho resurgente ». Pseudo-Hieron. h. l. Les détails de ce premier verset sont propres à notre Évangéliste. Ils consistent en une date, en un fait, en un but. — 1° La date : Cum transisset sabbatum ; c’était donc le samedi soir après le coucher du soleil, puisque, à ce moment, le sabbat et son repos obligatoire cessaient. — 2° Le fait : les trois saintes femmes que nous avions vues la veille auprès de la croix de Jésus expirant, Mc 15.40, achètent des baumes et des parfums précieux, aromata. Elles le pouvaient alors ; car, aussitôt que le sabbat avait pris fin, les magasins, fermés pendant les vingt-quatre heures précédentes, s’ouvraient afin que chacun pût faire ses achats pour les besoins du soir et du lendemain matin. — Maria Jacobi est la même que « Maria Joseph » de la fin du chap. xv (℣. 47). D’abord désignée, Mc 15.40, par les noms réunis de ses deux fils, elle l’est ensuite alternativement par les noms séparés de l’un et de l’autre. — 3° Le but : ut ungerent Jesum. L’ensevelissement du Sauveur avait eu lieu à la hâte et d’une manière imparfaite à cause de l’approche du sabbat (Cf. Mc 15.42). Les pieuses amies de Jésus se proposent de le compléter.

Et de grand matin, le premier jour après le sabbat, elles vinrent au sépulcre, le soleil étant déjà levé.

Et valde mane una sabbatorum, veniunt ad monumentum, orto jam sole.

καὶ λίαν πρωῒ τῆς μιᾶς σαββάτων ἔρχονται ἐπὶ τὸ μνημεῖον ἀνατείλαντος τοῦ ἡλίου

2. — La formule una sabbatorum équivaut à « prima die post sabbatum », et indique par conséquent le dimanche. Voyez l’Évangile selon saint Matthieu, p. 563.— Veniunt au présent : trait graphique. Le verbe est à l'aoriste dans les deux autres synoptiques. — Orto jam sole. Saint Marc ayant dit une ligne plus haut qu’il était valde mane, λίαν πρωῒ, quand les saintes femmès vinrent auprès du sépulcre, divers interprètes anciens et modernes ont donné à ἀνατείλαντος le sens du présent ἀνατέλλοντος (« oriente jam sole », saint August.), afin de mettre ainsi l’Évangéliste tout à fait d’accord avec lui-même. Mais la grammaire s’oppose à une telle traduction. La conciliation se fait sans peine si l’on admet que, parties de chez elles avant le lever du soleil, les deux Marie et Salomé arrivèrent au tombeau de Jésus quand cet astre commençait à paraître. Du reste, à cette époque de l’année, en Orient surtout, l’heure du lever du soleil peut s’appeler matinale. Compares Jn 20.1 et l'explication.

Et elles disaient entre elles : Qui nous retirera la pierre de devant l’entrée du sépulcre ?
Et en regardant, elles virent que cette pierre, qui était fort grande, avait été roulée de côté.

Et dicebant ad invicem : Quis revolvet nobis lapidem ab ostio monumenti ?
Et respicientes viderunt revolutum lapidem. Erat quippe magnus valde.

καὶ ἔλεγον πρὸς ἑαυτάς Τίς ἀποκυλίσει ἡμῖν τὸν λίθον ἐκ τῆς θύρας τοῦ μνημείου
καὶ ἀναβλέψασαι θεωροῦσιν ὅτι ἀποκεκύλισται ὁ λίθος· ἦν γὰρ μέγας σφόδρα

3 et 4. — Dicebant ad invicem. Chemin faisant, Marie Madeleine et ses compagnes ont un sujet d'anxiété. Se rappelant qu'une grosse et lourde pierre avait été roulée à rentrée de la grotte sépulcrale, Mc 15.46, elles se demandent : Quis revolvet nobis lapidem… ? Elles craignent, à celle heure peu avancée du jour, de ne rencontrer personne qui puisse leur rendre ce bon office. On le voit, elles sont dans une ignorance absolue de ce qui s’était passé l’avant-veille auprès du sépulcre. Elles ne savent rien des gardes, ni des sceaux apposés sur la pierre. Cf. Mt 27.62-66. — Respicientes, ἀναβλέψασαι : l’expression a été très heureusement choisie, car elle signifie « voir de bas en haut ». Or le sépulcre était précisément sur une éminence, et les saintes femmes arrivaient par en bas. Ce trait est donc tout à fait pittoresque. D’ailleurs, tous les détails contenus dans ces deux versets sont de nouvelles particularités du second Évangile. — Erat quippe magnus valde. Ces mots viendraient peut-être mieux à la suite du ℣. 3, et c’est là en effet que les placent le Cod. D et plusieurs manuscrits latins. Dans leur situation actuelle, qui est probablement la bonne, ils expliquent comment les saintes femmes purent remarquer de loin que la pierre avait été roulée en avant du tombeau.

Et entrant dans le sépulcre, elles virent un jeune homme assis du côté droit, vêtu d’une robe blanche, et elles furent effrayées.

Et introëuntes in monumentum viderunt juvenem sedentem in dextris, coopertum stola candida, et obstupuerunt.

καὶ εἰσελθοῦσαι εἰς τὸ μνημεῖον εἶδον νεανίσκον καθήμενον ἐν τοῖς δεξιοῖς περιβεβλημένον στολὴν λευκήν καὶ ἐξεθαμβήθησαν

5. — Introeuntes in monumentum. Les sépulcres juifs des environs de Jérusalem, du moins les plus considérables, consistaient en des chambres plus on moins profondes, creusées dans le roc[334]. Les saintes femmes purent donc pénétrer dans le tombeau où avait reposé Jésus. — Viderunt juvenem. Ce jeune nomme était évidemment un ange, d’après l’ensemble du récit ; mais saint Marc a surtout voulu décrire sa forme, son apparition extérieure. De là le nom de νεανίσκος qu’il lui donne. Était-ce le même ange qui, selon le récit de saint Matthieu, Mt 28.2-4, avait roulé en avant la pierre du sépulcre, et fait fuir les gardiens postés par le Sanhédrin ? Tout porte à le croire. Il est vrai que l’auteur du premier Évangile nous le montre assis à l’entrée du tombeau et invitant les saintes femmes à entrer, tandis que, d’après saint Marc, Madeleine et ses compagnes le trouvèrent dans l’intérieur du sépulcre. Il est également vrai que saint Luc, Lc 24.4 et ss., parle non d’un seul ange, mais de deux anges qui seraient apparus aux saintes femmes. Toutefois, ce sont là de simples nuances, qui n’impliquent nullement une contradiction réelle. Pour concilier les trois narrations, il suffit de rappeler, comme nous l’avons fait en des circonstances analogues, qu’aucun des Évangélistes n’a voulu tout raconter, mais que chacun d’eux s’est contenté de noter les circonstances parvenues à sa connaissance, ou qui entraient le mieux dans son plan. Sans doute, tous les faits qu’ils exposent ont eu lieu tels qu’ils les exposent, mais successivement. De là ce principe que nous avons déjà mentionné : « Distingue tempora et concordabit Scriptura ». Voyez le commentaire de Théophylacte, h. l., et saint Augustin, de Cons. Evang. l. iii, c. 24. — Sedentem in dextris : à droite par rapport aux visiteuses ; ou, mieux encore, à droite d’une manière absolue, c’est-à-dire au Sud, d’après la manière des Juifs. On sait que, dans la langue hébraïque, le mot droite équivaut à Midi, gauche à Septentrion. — Coopertum stola candida. Sur la « stola » des anciens, voyez Mc 12.38 et l’explication. — Obstupuerunt. Dans le grec, ἐξεθαμβήθησαν, expression énergique, qui désigne une terreur extrême.

Il leur dit : Ne vous effrayez pas ; vous cherchez Jésus de Nazareth, qui a été crucifié ; Il est ressuscité, Il n’est point ici ; voici le lieu où on L’avait mis.
Mais allez dire à Ses disciples, et à Pierre, qu’Il vous précède en Galilée ; c’est là que vous Le verrez, comme Il vous l’a dit.

Qui dicit illis : Nolite expavescere : Jesum quæritis Nazarenum, crucifixum : surrexit, non est hic, ecce locus ubi posuerunt eum.
Sed ite, dicite discipulis ejus, et Petro, quia præcedit vos in Galilæam : ibi eum videbitis, sicut dixit vobis.

ὁ δὲ λέγει αὐταῖς Μὴ ἐκθαμβεῖσθε· Ἰησοῦν ζητεῖτε τὸν Ναζαρηνὸν τὸν ἐσταυρωμένον· ἠγέρθη οὐκ ἔστιν ὧδε· ἴδε ὁ τόπος ὅπου ἔθηκαν αὐτόν
ἀλλ’ ὑπάγετε εἴπατε τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ καὶ τῷ Πέτρῳ ὅτι Προάγει ὑμᾶς εἰς τὴν Γαλιλαίαν· ἐκεῖ αὐτὸν ὄψεσθε καθὼς εἶπεν ὑμῖν

6 et 7. — Qui dicit illis. On trouvera l’explication des paroles de l'Ange dans l’Évangile selon saint Matthieu, p. 564 et s. Elles sont encore plus rapides et plus entrecoupées ici que dans la narration du premier Évangéliste. Du reste, ces « asyndeta » sont très naturels dans la circonstance. Saint Marc ajoute deux détails spéciaux. 1° Non seulement il mentionne la croix du divin Ressuscité, crucifixum, dont le souvenir est actuellement si glorieux pour Jésus, si consolant pour nous (« Radix amara crucis evanuit, flos vitæ cum fructibus surrexit in gloria », Gloss.), mais il donne au Sauveur l’humble nom de Nazarenum. Cf. Ac 22.8, où Notre-Seigneur, parlant de sa gloire céleste, s’appelle lui-mème Jésus de Nazareth. — 2° Et Petro est un autre trait caractéristique du second Évangile. Voyez la Préface, § IV. Mais pourquoi saint Pierre est-il signalé à part entre les disciples ? Peut-être à cause de sa dignité ; mais plus encore, ainsi que le disait déjà Victor d’Antiocbe, en signe du pardon complet que le Sauveur lui avait accordé. Aussi comme ces deux mots, « et Petro », durent consoler le cœur désolé du prince des Apôtres ! — Sicut dixit vobis. Variante qui prouve l’indépendance des Évangélistes. Selon saint Matthieu, l’ange aurait dit : « Ecce prædixi vobis ». La prophétie de Jésus, à laquelle il est fait allusion en cet endroit, avait été prononcée à l’issue de la Cène, Mc 14.28. — Notons encore, au commencement du ℣. 7, la particule ἀλλα (sed), par laquelle l’ange s’interrompt tout à coup pour passer à un autre sujet. C’est une transition usitée dans la plupart des langues. Cf. Winer, Grammat. p. 392.

Elles sortirent du sépulcre, et s’enfuirent, car le tremblement et la peur les avaient saisies ; et elles ne dirent rien à personne, à cause de leur crainte.

At illæ exeuntes, fugerunt de monumento : invaserat enim eas tremor et pavor : et nemini quidquam dixerunt : timebant enim.

καὶ ἐξελθοῦσαι ταχὺ ἔφυγον ἀπὸ τοῦ μνημείου εἶχεν δὲ αὐτὰς τρόμος καὶ ἔκστασις· καὶ οὐδενὶ οὐδὲν εἶπον, ἐφοβοῦντο γὰρ

8. — Les saintes femmes se hâtent d’obéir. Saint Marc, à propos de leur départ, note plusieurs circonstances particulières. D’abord, trait pittoresque, il nous montre ce départ se transformant aussitôt en une vraie fuite, fugerunt de monumento ; ταχὺ ἔφυγον, dit la Recepta d’une manière encore plus expressive, elles s’enfuirent au plus vite. Pourquoi fuyaient-elles ainsi ? Le contexte l’indique : invaserat (dans le grec, εἶχε, « habebat, possidebat ») enim eas tremor et pavor. Ce dernier mot est représenté dans le texte grec par ἔκστασις, d’où il suit que les amies de Jésus étaient hors d’elles-mêmes d’épouvante. De là leur fuite précipitée, pour échapper au domaine du surnaturel. Voyez dans saint Matthieu, Mt 28.8, une nuance non moins intéressante. — Nemini quidquam dixerunt. Cos mots ne signifient point que les saintes femmes négligèrent d’exécuter les ordres de l’Ange, puisque nous savons, d’après le premier Évangile, qu’« elles allèrent en courant porter la nouvelle aux disciples ». Ils veulent dire, ainsi que l’admettent de concert la plupart des exégètes anciens et modernes, qu'elles gardèrent, le long du chemin, toujours par suite de la frayeur qui les animait, un silence complet sur les événements extraordinaires dont elles venaient d’être témoins. Cf. Euthymius, Fr. Luc, Grotius, etc., h. l.

b. Jésus apparaît à Marie-Madeleine.

Mc 14.9-11. — Parall. Jn 20.11-18.

(Sur l’authenticité des versets 9-20, voyez la Préface, § III).

Après avoir signalé le fait de la Résurrection, saint Marc le prouve par une exposition sommaire des principales apparitions du divin Ressuscité. Sa narration, quoique extrêmement concise, abonde néanmoins en particularités intéressantes. On peut même dire que la plupart des détails qu’il mentionne lui sont propres.

Or Jésus, étant ressuscité le matin, le premier jour après le sabbat, apparut d’abord à Marie-Madeleine, dont Il avait chassé sept démons.

Surgens autem mane prima sabbati, apparuit primo Mariæ Magdalene, de qua ejecerat septem dæmonia.

Ἀναστὰς δὲ πρωῒ πρώτῃ σαββάτου ἐφάνη πρῶτον Μαρίᾳ τῇ Μαγδαληνῇ ἀφ’ ἡς ἐκβεβλήκει ἑπτὰ δαιμόνια

9. — Surgens antem. Le grec porte ἀναστὰς, « quum resurrexisset ». — Prima sabbati. Saint Marc, fidèle jusqu’au bout à ses habitudes de précision, répète la date qu'il avait indiquée déjà au ℣. 2. Du reste, cette date ajoute ici quelque chose à la narration ; car, plus haut elle ne se rapportait qu’à la visite des saintes femmes, tandis qu’elle indique maintenant d’une manière stricte le jour de la Résurrection du Christ. — Apparuit primo Mariæ Magdalene. Des témoignages irrécusables, par exemple ceux de l’Ange, du sépulcre vide, avaient démontré déjà que Jésus était vraiment ressuscité d’entre les morts ; mais on ne l’avait pas encore vu lui-même. C’est Marie Madeleine qui eut la première le bonheur de le contempler après son triomphe (voyez dans Jn 20.11 et ss., les détails de cette apparition). Les mots de qua ejecerat septem dæmonia (cf. Lc 8.2 et le commentaire) sont emphatiques, comme « et Petro » du ℣. 7. Ils ont pour but de mettre en relief la bonté, la condescendance généreuse de Notre-Seigneur. Voyez Bède, Fr.Luc, h. l. — Les mots ἐφάνη πρῶτον de saint Marc peuvent se concilier sans peine avec la pieuse croyance, déjà partagée par saint Ambroise (Lib. de Virginib.), saint Anselme (Lib. VI de Excell. Virgin.), saint Bonaventure (Méditat. de vita Christi), Maldonat, Suarez, etc., d’après laquelle c’est à sa sainte Mère que Jésus aurait tout d'abord apparu après sa Résurrection.

Elle alla l’annoncer à ceux qui avaient été avec Lui, et qui s’affligeaient et pleuraient.

Illa vadens nuntiavit his, qui cum eo fuerant, lugentibus et flentibus.

ἐκείνη πορευθεῖσα ἀπήγγειλεν τοῖς μετ’ αὐτοῦ γενομένοις πενθοῦσιν καὶ κλαίουσιν·

10. — Illa vadens, πορευθεῖσα. Ceux qui nient l’authenticité de ce passage répètent à tour de rôle que le verbe πορεύω, employé de nouveau dans les ℣℣. 12 et 15, ne se retrouve nulle part ailleurs dans le second Évangile. Il est aisé de répondre que saint Marc se sert souvent des composés de πορεύω, et que c'est là du reste une expression si commune, qu’il n’est pas permis d’attacher une importance quelconque à son omission ou à son emploi. — His qui cum eo fuerant. Cette formule, qui désigne tous les disciples et plus spécialement les Apôtres, est, il est vrai, nouvelle dans le récit évangélique ; mais elle existe dans les Actes, Ac 20.18, et n’a rien non plus de bien particulier. D’ailleurs, l’idée de disciples, de compagnons, est en plusieurs endroits exprimée dans notre Évangile par la locution analogue οἱ μετ’ αὐτοῦ. Cf. Mc 1.36 ; 2.25 ; 5.40. — Lugentibus et flentibus. Belle répétition, qui peint au vif la désolation extrême dans laquelle les disciples étaient plongés depuis la mort de leur Maître.

Mais eux, entendant dire qu’Il vivait et qu’elle L’avait vu, ne crurent point.Après cela, Il apparut, sous une autre forme, à deux d’entre eux, qui étaient en chemin et qui allaient à la campagne.

Et illi audientes quia viveret, et visus esset ab ea, non crediderunt.

κἀκεῖνοι ἀκούσαντες ὅτι ζῇ καὶ ἐθεάθη ὑπ’ αὐτῆς ἠπίστησαν

11. — Visus esset ab ea. Nouvelle objection à propos du verbe ἐθεάθη (cf. ℣. 14), qui est relativement rare dans les Évangiles. Nous répondons avec M. Cook, Holy Bible, N. T., t. I, p. 297, que « les mots rares sont adaptés aux rares évènements ; que celui-ci, qui est très solennel, convient parfaitement à la circonstance présente ». — Non crediderunt. Et pourtant, Μ. E. Renan, Les Apôtres, p. 13, affirme audacieusement « que la gloire de la résurrection appartient à Marie de Magdala. Après Jésus, c’est Marie qui a le plus fait pour la fondation du Christianisme. Sa grande affirmation de femme : Il est ressuscité ! a été la base de la foi de l’humanité ». Or il se trouve au contraire, et l’Évangile le dit de la façon la plus formelle, cf. Lc 24.11, que les Apôtres refusèrent les premiers d’ajouter foi au témoignage de Madeleine ! Ils ne crurent que lorsqu’ils eurent eux-mêmes contemplé de leur propres yeux le Sauveur ressuscité.

c. Apparition à deux disciples.

Mc 16.12-13. — Parall. Lc 24.13-35.

Post hæc autem duobus ex his ambulantibus ostensus est in alia effigie, euntibus in villam :

Μετὰ δὲ ταῦτα δυσὶν ἐξ αὐτῶν περιπατοῦσιν ἐφανερώθη ἐν ἑτέρᾳ μορφῇ πορευομένοις εἰς ἀγρόν·

12. — Dans cette seconde apparition notée par saint Marc, on reconnaît sans peine celle que saint Luc raconte « in extenso » dans son xxive chapitre. C’est ainsi que les Évangélistes se confirment et se complètent mutuellement. — « L’expression Après ces choses (μετὰ ταῦτα, post hæc de la Vulg.), dit M. Alford, New Test. for english Readers, t. I, p. 288, ne se rencontre nulle part dans saint Marc, quoiqu’il eût de nombreuses occasions de l’employer ». Nos réflexione précédentes ont montré que ce raisonnement ne prouve absolument rien. — Duobus ex his, scil. « qui cum eo fuerunt », ℣. 10. Nous savons toutefois par saint Luc que ce n’étaient pas des Apôtres. — Ostensus est. Au ℣. 9, nous lisions « apparuit », ἐφάνη ; ici nous avons le verbe ἐφανερώθη, littéralement, « manifestatus est », qui semble avoir été choisi à dessein pour indiquer que Jésus ne fut pas immédiatement reconnu par les deux disciples. Cf. Lc 24.16,31. Saint Marc l’avait déjà employé plus haut, Mc 4.22, bien que les autres synoptiques ne s’en servent jamais. — In alia effigie. « Effigies » représente ici, comma son équivalent grec μορφή, l’apparence extérieure, physique. Cf. Phil. ii, 7. Cette apparence était « autre », vraisemblablement parce qu’elle avait quelque chose de transfiguré, de plus céleste, depuis la Résurrection, ce qui faisait qu’on ne reconnaissait pas toujours immédiatement Notre-Seigneur. Mais il est possible aussi que ce mot fasse allusion à l’apparition précédente : en effet, tandis que Jésus s’était présanté à Marie-Madeleine sous la figure d’un jardinier, Jn 20.45, il se présente maintenant aux disciples sous celle d’un voyageur. — L’objection tirée de ce que l’adjectif ἑτέρος n’apparaît pas ailleurs dans le récit de saint Marc n’a pas la moindre force probante. — Euntibus in villam. Dans le grec, « euntibus rus » (εἰς ἀγρόν), la campagne par opposition à la ville. Cf. Mc 15.26 et le commentaire.

Et ceux-ci vinrent l’annoncer aux autres ; mais ils ne les crurent pas non plus.

et illi euntes nuntiaverunt ceteris : nec illis crediderunt.

κἀκεῖνοι ἀπελθόντες ἀπήγγειλαν τοῖς λοιποῖς· οὐδὲ ἐκείνοις ἐπίστευσαν

13. — Et illi euntes ; mieux « redeuntes » (ἀπελθόντες). Les deux disciples reprirent le chemin de Jérusalem aussitôt après l’apparition, se hâtant d’en porter la bonne nouvelle aux autres amis de Jésus. Mais ceux-ci persistèrent dans leur incrédulité, nec illis crediderunt. Ce nouveau témoignage les laissa aussi froids que celui de Madeleine, ℣. 11. — Toutefois, l'épisode des deux pèlerins d’Emmaüs se termine d’une manière bien différente dans le troisième Évangile, Lc 24.33-35 : « Surgentes eadem hora, regressi sunt in Jerusalem, et invenerunt congregatos undecim et illos qui cum illis erant, dicentes : Quod surrexit Dominus vere et apparuit Simoni. Et ipsi narrabant quæ gesta erat in via, et quomodo cognoverunt eum infractione panis ». Ainsi donc, là on accueille les deux messagers, on leur annonce que Jésus est vraiment ressuscité. Des narrations aussi divergentes peuvent-elles se concilier ? Quand on lit, dans les quatre Évangiles, l’hisloire détaillée des incidents qui eurent lieu le jour de la Résurrection, on est frappé de voir que les disciples, durant cette journée mémorable, furent agités par deux sentiments très distincts, qui les emportaient tour à tour en sens divers, la joie et l’incrédulité. Un moment, ils croient que leur Maître a triomphé de la mort et du tombeau ; puis, l'instant d’après, le doute les saisit et ils refusent de s’en rapporter à ceux qui l'ont vu et entendu. Saint Luc a noté un de ces éclairs de foi, saint Marc au contraire l’autre sentiment, qui avait presque aussitôt repris le dessus. Voyez Bède, Théophylacte, Fr. Luc, et la Synopsis criticorum, h. l.

d. Apparition aux Apôtres.

Mc 16.14. — Parall. Lc 14.36-43 ; Jn 20.19-25.

Enfin Il apparut aux onze, tandis qu’ils étaient à table ; et Il leur reprocha leur incrédulité et la dureté de leur coeur, parce qu’ils n’avaient pas cru ceux qui avaient vu qu’Il était ressuscité.

Novissime recumbentibus illis undecim apparuit : et exprobravit incredulitatem eorum et duritiam cordis : quia iis, qui viderant eum resurrexisse, non crediderunt.

Ὕστερον ἀνακειμένοις αὐτοῖς τοῖς ἕνδεκα ἐφανερώθη καὶ ὠνείδισεν τὴν ἀπιστίαν αὐτῶν καὶ σκληροκαρδίαν ὅτι τοῖς θεασαμένοις αὐτὸν ἐγηγερμένον οὐκ ἐπίστευσαν

14. — Il y a une gradation manifeste dans les trois apparitions de Jésus dont saint Marc a conservé le souvenir : le Sauveur se montre d’abord à une femme, puis à deux disciples, puis aux onze Apôtres. — Novissime n’est pas une traduction exacte, car, dans le texte grec, il n’y a point ὕστατον, mais ὕστερον, « postea ». Cet adverbe n’introduit donc pas nécessairement la dernière de toutes les manifeslations du Christ ressuscité, c’est-à-dire celle qui eut lieu le jour de l’Ascension, comme l’ont pensé saint Augustin. De Cons. Evang. l. VII, c. xxv, saint Grégoire-le-Grand, Hom. in Evang. xxix, et le Vén. Bède, h. l. Nous croyons, avec la plupart des exégètes, qu'il s’agit encore du jour de la Résurrection et de l’apparition faite en présence des Apôtres dans le Cénacle, à la manière racontée par saint Luc et par saint Jean. — Recumbentibus illis undecim, ἀνακειμένοις αὐτοῖς τοῖς ἕνδεκα. Le pronom « illis » est emphatique, de même que αὐτοῖς du texte grec. Les Onze, ou plus exactement les Dix, puisque saint Thomas était absent, Jn 20.24 et ss., étaient donc à table quand Jésus se montra subitement à eux. Cf. Lc 24.41 et ss. — Apparuit. Dans le texte original, ἐφανερώθη, comme au ℣. 12. — Exprobravit incredulitatem… Le verbe ὠνείδισε est très expressif et désigne de sérieux reproches, qui étaient d’ailleurs justement mérités. Cf. les ℣℣. 41 et 43. Saint Marc, en signalant ainsi à plusieurs reprises l’incrédulité des Apôtres par rapport au grand fait de la Résurrection au Sauveur, confirme énergiquement la réalité de ce fait. « Son récit prouve que les témoins du miracle n'élaient pas des enthousiastes qui crurent aussitôt ce qu’ils désiraient être vrai ». Westcott, Introd. to the Study of the Gosp., 5e éd. p. 334. « Après ce verset, on lisait autrefois dans certains exemplaires, surtout dans les grecs, ces paroles : Mais ils lui répondirent. Ce siècle est formé d’iniquité et d'incrédulité, qui nous empêche, par le moyen des esprits impurs, de parvenir à la vraie vertu de Dieu. C'est pourquoi, commencez enfin à découvrir votre justice. On voit aisément que ces paroles sont une addition tirée de quelques livres apocryphes, et venue originairement des Montanistes, ou de quelques autres hérétiques qui admettaient dans le monde un mauvais principe, cause nécessaire du mal ». D. Calmet, Comment. littér. sur saint Marc, p. 162. Cf. saint Jérôme, Contr. Pelag. ii, 6.

[334] Comp. Jahn, Archæol. bibl. § 207 ; Burder, Oriental Customs, n° 1046.

2. — Le Christ montant au ciel.

Mc 16.15-20.

a. Ordres donnés aux Apôtres.

Mc 16.15-18.

Et il leur dit : Allez dans le monde entier, et prêchez l’Évangile à toute créature.

Et dixit eis : Euntes in mundum universum prædicate Evangelium omni creaturæ.

καὶ εἶπεν αὐτοῖς Πορευθέντες εἰς τὸν κόσμον ἅπαντα κηρύξατε τὸ εὐαγγέλιον πάσῃ τῇ κτίσει

16.15. — Et dixit eis. « Non tunc quum illis recumbentibus apparuit, et eorum exprobravit incredulitatem, sed postea ». Maldonat. À la façon des anciens historiens lorsqu’il voulaient abréger, saint Marc réunit, sans tenir compte des intervalles ni des événements intermédiaires, parce qu’ils n’entraient pas dans son plan, deux faits qui furent en réalité séparés par un temps plus ou moins notable. D’après divers auteurs, les paroles qui vont suivre auraient été prononcées lors de la grande apparition que Jésus fit à ses disciples en Galilée (cf. Mt 28.16-20). Nous croyons, avec d’autres interprètes assez nombreux, qu’elles le furent plutôt dans les derniers moments qui précédèrent l’Ascension de Notre-Seigneur. Elles se composent d’un ordre intimé, ℣℣. 15 et 16, et de pouvoirs considérables accordés aux disciples, ℣℣. 17 et 18, par le divin Maître. L’ordre est d’abord solennellement exprimé, ℣. 15. — Euntes in mundum universum… Cf. Mt 28.19 et le commentaire. Désormais plus de restrictions ! Toutes les barrières de nationalités tombent devant la prédication évangélique. Ce n’est plus seulement en Judée que les Apôtres doivent annoncer la bonne nouvelle, mais dans l’univers entier ; ce n’est plus seulement à leurs coreligionnaires qu’ils doivent s’adresser en vue de les convertir, mais omni creaturæ, πάσῃ τῇ κτίσει, littéralement, « omni creationi ». Les Rabbins employaient de la même manière l’expression identique כלי־בריאה, pour désigner tout le genre humain. Cf. Lightfoot[595]. Le mot κτίσις, qu’on trouve plusieurs fois dans saint Marc, n’est pas usité dans les autres Évangiles.

Celui qui croira et qui sera baptisé, sera sauvé ; mais celui qui ne croira pas sera condamné.

Qui crediderit, et baptizatus fuerit, salvus erit : qui vero non crediderit, condemnabitur.

ὁ πιστεύσας καὶ βαπτισθεὶς σωθήσεται ὁ δὲ ἀπιστήσας κατακριθήσεται

16.16. — Cet ordre si formel : Prêchez ! est maintenant motivé. La prédication excitera la foi, et la foi procurera le salut. Cf. Rm 10.14 et ss. — La nécessité de la foi et du Baptême en vue du salut éternel est nettement marquée dans ce passage : Qui crediderit et baptizatus fuerit… « Jésus n’a pas dit : Celui qui se contentera de croire ; il n’a pas dit non plus : Celui qui se contentera de se faire baptiser ; mais il a uni les deux choses, car l’une sans l’autre ne saurait suffire pour sauver l’homme ». Euthymius. Voyez les théologiens, aux traités de la foi et du baptême. — Qui non crediderit condemnabitur. C’est le contraire du premier hémistiche. Il est à noter que Jésus n’ajoute pas « et non baptizatus fuerit », bien que le parallélisme semblât exiger ces mots ; mais ils eussent été superflus, car il est évident que ceux qui refuseront de croire à l’Évangile ne consentiront jamais à se laisser baptiser. — Voyez dans Maldonat un aperçu des nombreuses erreurs théologiques qui sont nées de ce verset mal compris.

Voici les miracles qui accompagneront ceux qui auront cru : en mon nom, ils chasseront les démons, ils parleront des langues nouvelles,
ils prendront les serpents, et s’ils boivent quelque breuvage mortel, il ne leur fera pas de mal ; ils imposeront les mains sur les malades, et ils seront guéris.

Signa autem eos qui crediderint, hæc sequentur : in nomine meo dæmonia ejicient : linguis loquentur novis :
serpentes tollent : et si mortiferum quid biberint, non eis nocebit : super ægros manus imponent, et bene habebunt.

σημεῖα δὲ τοῖς πιστεύσασιν ταῦτα παρακολουθήσει· ἐν τῷ ὀνόματί μου δαιμόνια ἐκϐαλοῦσιν γλώσσαις λαλήσουσιν καιναῖς
ὄφεις ἀροῦσιν κἂν θανάσιμόν τι πίωσιν οὐ μὴ αὐτοὺς βλάψει, ἐπὶ ἀρρώστους χεῖρας ἐπιθήσουσιν καὶ καλῶς ἕξουσιν

16.17 et 18. — Pouvoirs accordés aux disciples par Notre-Seigneur Jésus-Christ. — Ces pouvoirs qu’il nomme des signes, signa, σημεῖα, ne diffèrent point de ce que saint Paul appelle χαρίσματα, ni des « gratiæ gratis datæ » des théologiens. Ils avaient pour but de procurer le bien général de l’Église, et tout d’abord de confirmer la prédication de l’Évangile. Ils formaient donc, à ce point de vue, les lettres de créance des Apôtres, quoiqu’ils ne fussent pas exclusivement restreints au cercle apostolique, puisque Jésus promet de les étendre sans exception à toutes les âmes fidèles, eos qui crediderint. — Sequentur. Le verbe grec παρακολουθήσει, bien que saint Marc ne l’emploie pas ailleurs, rend admirablement l’idée que l’écrivain sacré voulait exprimer. On ne saurait donc l’objecter comme un indice du caractère apocryphe de ce passage. — Les miracles que les amis de Jésus pourront faire par la vertu toute-puissante ou par l’invocation de son nom (in nomine meo domine la liste entière jusqu’à la fin du ℣. 18) ne pouvaient être tous signalés : les cinq qui reçoivent ici une mention spéciale servent donc simplement d’exemples. Ce sont du reste les principaux, et ceux qui devaient être le plus fréquemment accomplis. — 1° Dæmonia ejicient. Les Apôtres avaient usé déjà de ce grand pouvoir, que leur Maître leur avait communiqué depuis assez longtemps. Cf. Mc 3.15 ; Lc 10.17,18. Le livre des Actes nous les montre plusieurs fois encore occupés à chasser victorieusement les démons, Ac 5.16 ; 8.7 ; 16.18, etc. Et, au second siècle, c’était un fait si commun parmi les fidèles, que Tertullien pouvait écrire : « Dæmones de hominibus expellimus, sicut plurimis notum est[596] ». Cf. Tertullien[597], et saint Irénée[598]. — 2° Linguis loquentur novis. Ce prodige devait se réaliser quelques jours seulement après l’Ascension. Cf. Ac 2.4 et ss. Il devint ensuite très fréquent dans la primitive Église (cf. 1Co 12–14) : saint François-Xavier le renouvela d’une manière étonnante. L’adjectif καιναί a ici le sens d’« étrangères, inconnues ». — 3° Serpentes tollent, scil. « manibus », comme saint Paul à Malte, Ac 28.3. D’après saint Luc, Lc 10.19, ce pouvoir avait aussi été conféré précédemment aux Douze. — 4° Si mortiferum quid biberint… Grâce au privilège concédé par Jésus à ses disciples, ceux-ci n’auront à redouter ni le venin des vipères, ainsi qu’il vient d’être dit, ni les autres poisons quels qu’ils soient. Le nom sacré du Seigneur sera pour eux un puissant antidote. La tradition raconte que saint Jean l’Évangéliste et plusieurs autres saints personnages échappèrent ainsi à une mort certaine. — 5° Super ægros… Dans le grec, ἐπὶ ἀρρώστους, sur les infirmes, les invalides. Une simple imposition des mains, et, comme résultat, le prompt et entier rétablissement de la santé, bene habebunt (l’expression καλῶς ἕχειν est aimée de saint Marc, qui en fait usage jusqu’à six fois !) Pour l’accomplissement de cette promesse, voyez Ac 5.15 ; 19.12, etc., et saint Irénée, ii, 32, 4. Elle aussi, elle avait été faite antérieurement aux Apôtres. Cf. Mt 10.1 et parall.

b. L’Ascension de Notre-Seigneur Jésus-Christ.

Mc 16.19-20. — Parall. Lc 24.50-53.

Tableau d’une grandiose simplicité, qui termine admirablement le second Évangile.

Le Seigneur Jésus, après leur avoir parlé, fut élevé dans le ciel, et (où) il est assis à la droite de Dieu.

Et Dominus quidem Jesus postquam locutus est eis, assumptus est in cælum, et sedet a dextris Dei.

Ὁ μὲν οὖν κύριος μετὰ τὸ λαλῆσαι αὐτοῖς ἀνελήφθη εἰς τὸν οὐρανὸν καὶ ἐκάθισεν ἐκ δεξιῶν τοῦ θεοῦ

16.19. — Dominus quidem Jesus. Ce début est solennel. Le titre de Seigneur, Κύριος, ainsi appliqué au divin Maître, n’est pas, comme on l’a dit, « étranger à la diction de saint Marc » (Alford), car notre Évangéliste l’emploie d’une manière analogue en deux autres endroits, Mc 2.28 et Mc 11.3. — Assumptus est (ἀνελήφθη) scil. « a Patre ». Ailleurs, Ep 4.40, 1P 3.22, on montre le Christ s’élevant au ciel par sa propre vertu : ici et dans les Actes, Ac 1.2,11,22 (cf. 1Ti 3.16) son Ascension est représentée comme quelque chose de passif. Cette différence provient des points de vue divers auxquels se sont placés les écrivains sacrés ; ici c’est la nature humaine de Jésus, là sa nature divine qui est surtout envisagée. Venu sur la terre d’une manière mystérieuse et toute céleste, c’est encore d’une manière mystérieuse et céleste que le Sauveur quitte la terre pour retourner vers son Père. — Sedet a dextris Dei. Belle métaphore, pour exprimer que Jésus participe à la toute-puissance de Dieu. Cf. Ac 7.55 ; Rm 8.34 ; Ep 1.20-23. Ainsi donc,

  |

Æthereas evectiis abit sublimis in auras,
Et dextram subit ipse Patris, mumdumque gubernat.

|
  | --Sedulius, Carm. lib. v

Et eux, étant partis, prêchèrent partout, le Seigneur coopérant avec eux, et confirmant leur parole par les miracles dont elle était accompagnée.

Illi autem profecti prædicaverunt ubique, Domino cooperante, et sermonem confirmante, sequentibus signis.

ἐκεῖνοι δὲ ἐξελθόντες ἐκήρυξαν πανταχοῦ τοῦ κυρίου συνεργοῦντος καὶ τὸν λόγον βεϐαιοῦντος διὰ τῶν ἐπακολουθούντων σημείων Ἀμήν

16.20. — Illi putem profecti. Le pronom « illi » désigne les Apôtres. Cf. ℣℣. 14, 15, 19. La particule « autem » (δὲ) correspond à « quidem » (μὲν) du verset précédent. La vie de Jésus parmi les hommes a pris fin avec l’Ascension, aussitôt commence, sans la moindre interruption, la vie de son Église : c’est par cette grande pensée que saint Marc achève son récit. Voilà pourquoi ses dernières lignes sont consacrées à décrire, avec cette rapidité, ce pittoresque, cette concision, que nous avons si souvent admirés dans sa rédaction, le ministère des Apôtres succédant à celui du Christ, l’Église chrétienne s’établissant dans le monde entier. — Prædicaverunt ubique. Dociles aux ordres de leur Maître, les ouvriers évangéliques se répandent partout. « Et quidem, pouvait déjà dire saint Paul, en leur appliquant un texte des Psaumes (Ps 18.5), in omnem terram exivit sonus eorum, et in fines orbis terræ verba eorum ». Rm 10.18. — Domino cooperante. Si les disciples n’oublient pas les prescriptions de Jésus, Jésus de son coté n’oublie pas ses promesses. Il a dit : « Ecce ego vobiscum sum omnibus diebus usque ad cosummationem sæculi », Mt 28.20, et voici qu’en effet, d’après l’énergique parole de saint Marc, il se fait le collaborateur (συνεργοῦντος) de ses prédicateurs. Et il manifeste sa collaboration divine par les prodiges qui se multiplient sous les pas des Apôtres, et qui communiquent à leur prédication une efficacité toute divine. L’histoire de l’Église est là pour le prouver. — Dans le texte grec, nous trouvons à la fin du second Évangile, comme à la fin du premier, un Ἀμήν apocryphe et inutile.

[595] John Lightfoot, Horæ hebraicæ et talmudicæ in quatuor evangelistas, h. l.

[596] Tertullien, Ad Scapulam, c. ii.

[597] Tertullien, De spectaculis, xxvi.

[598] Saint Irénée, v, 6.

PRÉFACE

§ I. — NOTICE BIOGRAPHIQUE SUR SAINT MARC

Quel est ce saint Marc, auquel la tradition a toujours unanimement attribué la composition du second Évangile canonique ? La plupart des exégètes et des critiques contemporains[1] admettent qu’il ne diffère pas du personnage mentionné alternativement dans plusieurs écrits de la nouvelle Alliance sous les noms de Jean, Ac 13.5,13 ; de Jean-Marc, Ac 11.12,25 ; Ac 15.37, et de Marc, Ac 15.39 ; Col 4.10, etc.[2], Baronius[3], Grotius, Du Pin, Tillemont, D. Calmet, de nos jours Danko[4], le P. Patrizi[5], M. Drach[6], etc., nient au contraire cette identité. Pour eux, l’évangéliste saint Marc serait complètement inconnu ; ou bien, il devrait se confondre avec le missionnaire apostolique que saint Pierre appelle « Marcus filius meus » dans sa première Épître, 1P 5.13. D’autres auteurs[7], allant encore plus loin, distinguent l’évangéliste saint Marc, Jean-Marc et un autre Marc, parent de saint Barnabé. Cf. Col 4.10. Mais ces multiplications ne reposent pas sur des fondements bien sérieux. Quoique plusieurs écrivains apostoliques des premiers siècles, en particulier Denys d’Alexandrie et Eusèbe de Césarée[8], semblent vaguement supposer l’existence de deux Marcs distincts dont l’un aurait été compagnon de saint Pierre, l’autre collaborateur de saint Paul, on ne saurait affirmer que la tradition se soit jamais prononcée à fond sur ce point. Aussi dirons-nous, en prenant Théophylacte pour guide : Ἦν μὲν γὰρ οὗτος ὁ Μάρϰος Πέτρου μαθητής· ὃν ϰαὶ υἱὸν αὐτοῦ ὁ Πέτρος ὀνομάζει… Ἐϰαλεῖτο δὲ ϰαὶ Ἰωάννης· ἀνεψιὸς δέ Βαρνάϐα. ἀλλὰ ϰαί Παύλου συνέϰδημος· τέως μέντοι Πέτρῳ συνὼν τὰ πλεῖστα, ϰαὶ ἐν Ῥώμη συνῆν[9]. Μάρϰος… ἐϰαλεῖτο δὲ ὁ Ἰωάννης, écrivait déjà Victor d’Antioche[10].

Notre Évangéliste avait reçu à la circoncision le nom hébreu de Jean, יוחבן, Jochanan ; ses parents y ajoutèrent, ou il adopta lui-même plus tard le surnom romain de Marc, qui, d’abord uni au « nomen », ne tarda pas à le remplacer complètement. C’est ainsi que saint Pierre et saint Paul, dans les passages cités, ne mentionnent que le « cognomen[11] ». Saint Marc était l’ἀνεψιός de saint Barnabé, c’est-à-dire le fils de la sœur de ce célèbre apôtre ; cf. Col 4.10, et Bretschneider[12]. Peut-être était-il lévite comme son oncle ; cf. Ac 4.26[13]. Sa mère se nommait Marie et résidait à Jérusalem[14], bien que la famille fût originaire de l’île de Chypre[15]. Convertie au Christianisme, soit avant, soit depuis la mort du Sauveur, elle égalait en zèle pour la religion nouvelle les Marie de l’Évangile, car nous voyons les Apôtres et les premiers chrétiens se réunir dans sa maison pour la célébration des saints mystères[16]. C’est là que saint Pierre, délivré de sa prison par miracle, alla directement chercher un refuge. Cette circonstance suppose qu’il existait déjà d’intimes relations entre le prince des Apôtres et la famille de saint Marc ; elle explique en même temps l’influence exercée par saint Pierre et sur la vie et sur l’Évangile de Jean-Marc[17]. Quant au nom de « fils » que Céphas lui donne dans sa première Épître[18], il indique, selon toute probabilité, une filiation produite par la collation du baptême : ce n’est donc pas seulement un titre de tendresse[19].

Saint Épiphane[20], saint Hippolyte[21], et plusieurs autres écrivains ecclésiastiques des premiers siècles[22] font de l’évangéliste saint Marc l’un des soixante-douze disciples. On a dit aussi qu’après s’être attaché de bonne heure à Notre-Seigneur Jésus-Christ, il fut l’un de ceux qui l’abandonnèrent après le célèbre discours prononcé dans la synagogue de Capharnaüm, Jn 6.66[23]. Mais ces deux conjectures sont réfutées par l’antique assertion de Papias : οὔτε ᾔϰουσε τοῦ ϰυρίου οὐτε παρηϰολούθησεν αὐτῷ[24]. Il est possible cependant, comme divers commentateurs l’ont pensé, qu’il ait été le héros de l’incident plein d’intérêt dont il a seul gardé le souvenir dans son Évangile, Mc 14.51-52[25].

Les Actes des Apôtres nous fournissent sur sa vie ultérieure des renseignements plus authentiques. Nous y lisons d’abord, Ac 12.25, que Saul et Barnabé, après avoir porté aux pauvres de Jérusalem les riches aumônes que leur envoyait l’Église d’Antioche, cf. Ac 11.27-30, emmenèrent Jean-Marc en Syrie ; de là, il partit avec eux pour l’île de Chypre, quand Paul entreprit son premier grand voyage de missionnaire (an 45 après J.-C). Mais lorsque, après plusieurs mois de séjour dans l’île, ils arrivèrent à Perga, en Pamphylie[26], d’où ils devaient s’enfoncer dans les provinces les plus inhospitalières de l’Asie-Mineure, pour y accomplir un ministère pénible et dangereux, il refusa d’aller plus loin. Il les abandonna donc et rentra à Jérusalem, cf. Ac 13.13[27]. Néanmoins, au début de la seconde mission de saint Paul, Ac 15.36,37, nous le trouvons de nouveau à Antioche, résolu cette fois à affronter toutes les difficultés et tous les périls pour la diffusion de l’Évangile (an 52). Aussi son oncle proposa-t-il à Paul de le reprendre en qualité d’auxiliaire. Mais l’Apôtre des Gentils n’y voulut point consentir. « Paul lui représentait que celui qui les avait quittés en Pamphylie et qui n’était point allé avec eux à l’ouvrage ne devait pas être repris. Il y eut alors dissension entre eux ». Saint Paul ne crut pas pouvoir céder aux instances de saint Barnabé ; mais les Apôtres s’arrangèrent à l’amiable. Il fut entendu que Paul irait évangéliser la Syrie et l’Asie-Mineure avec Silas, tandis que Barnabé, accompagné de Marc, retournerait en Chypre. Ce dissentiment occasionné par Jean-Marc servit donc les plans de la Providence pour la propagation plus rapide de la bonne nouvelle.

À partir de cet instant, nous perdons de vue le futur évangéliste : mais la tradition enseigne, comme nous le verrons plus loin, qu’il devint le compagnon habituel de saint Pierre ; cf. 1P 5.13. Toutefois, il ne fut pas à tout jamais séparé de saint Paul. Nous aimons à le trouver à Rome, vers l’an 63, auprès de ce grand apôtre qui s’y trouvait alors captif pour la première fois. Col 4.10 ; Phm 1.24. Nous aimons à entendre Paul, durant sa seconde captivité, cf. 2Ti 4.11 (vers l’an 66), recommander instamment à Timothée de lui conduire Marc, qu’il désirait voir encore avant de mourir. Heureux saint Marc, qui eut le bonheur d’avoir, pendant une partie notable de sa vie, des relations si choisies avec les deux illustres Apôtres Pierre et Paul !

Nous n’avons que de rares données sur le reste de ses travaux apostoliques et sur sa mort. Les Pères disent cependant en termes formels qu’il évangélisa la Basse-Égypte, et qu’il fonda l’Église d’Alexandrie, dont il fut le premier évêque[28] Cf. Eusèbe[29], saint Jérôme[30], saint Épiphane[31]. Suivant une conjecture très vraisemblable de saint Irénée, sa mort n’aurait eu lieu qu’après celle de saint Pierre, par conséquent après l’an 67[32]. Plusieurs écrivains anciens assurent qu’elle consista en un douloureux mais glorieux martyre, que lui fit subir le peuple d’Alexandrie[33]. L’Église a adopté ce sentiment, qu’elle a consigné dans le Bréviaire et le Martyrologe (ad. diem 25 April). Pendant de longs siècles, on conserva à Alexandrie le manteau de saint Marc, dont chaque nouvel évêque était solennellement revêtu au jour de son intronisation[34]. Mais, tandis que la renommée de l’Évangéliste s’effaçait en Égypte, Venise la fit refleurir en Occident : cette ville a depuis longtemps choisi saint Marc pour son protecteur spécial, et a construit en son honneur une des plus elles et des plus riches basiliques du monde entier[35].

[1] Parmi les catholiques MM. Hug, Welte, Schwarz, A. Maier, Reithmayr, de Valroger, Reischl, Gilly, Dehaut, Allioli, Schegg, Bisping, etc.

[2] Voir Carl Friedrich August Fritzche, Evangelium Marci : recensuit et cum commentariis perpetuis, p. 13 et s.

[3] Cæsar Baronius, Annales ecclesiastici à christo nato ad ann. 1198, ann. 45, § 46.

[4] Joseph Danko, Historia revelationis divinæ novi testamenti, Sumpt. Guilelmi Braumüller, 1867, p. 274 et s.

[5] Francesco Saverio Patrizi s.j., In Marcum commentarium, 1862, p. 233 et ss. ; de Evangeliis, 1853, l. III, p. 35 et s.

[6] Paul-Augustin Drach, Commentaire sur les Épîtres de saint Paul, in La Sainte Bible: Texte de la Vulgate, traduction française en regard, avec commentaires théologiques, moraux, p. 503.

[7] Jean-Baptiste Cotelier, Constitut. apost., l. II, c. 56 ; Fabric. Lux evangel., p. 117.

[8] Voyez Patrizi, loc. cit.

[9] Théophylacte d’Ohrid, Enarratio In Evangelium Marci, in Patrologia Græca, t. 123, p. 492.

[10] Cf. John Anthony Cramer, Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum, t. i, p. 263 ; t. ii, p. 4.

[11] Aujourd’hui, les Israélites reçoivent très habituellement deux prénoms, l’un emprunté à l’Ancien Testament, comme Abraham, Nathan, Esther, l’autre tiré du calendrier chrétien, par exemple Louis, Jules, Rose. Le premier n’apparaît guère que dans les actes civils ou religieux ; l’autre est employé dans les relations ordinaires de la vie, et il a pour but, sinon toujours de cacher entièrement l’origine juive, du moins de la dissimuler autant que possible.

[12] Karl Gottlieb Bretschneider, Lexicon Manuale Græco-Latinum in libros Novi Testamenti, s.v. ἀνεψιός.

[13] Voir le Vénérable Bède, Prolog. In Marcum.

[14] Cf. Ac 12.12.

[15] Cf. Ac 4.36.

[16] Cf. Ac 12.12 et suiv.

[17] Voir Préface, § 4, n° 4.

[18] Cf. 1P 5.13.

[19] Plusieurs exégètes protestants, entre autres Bengel, Neander, Credner, Stanley, de Wette, Tholuck, prennent le mot fils à la lettre et supposent que Pierre parle de l’un de ses enfants. Mais cette hypothèse n’a pas le moindre fondement.

[20] Saint Épiphane, Panarion, li, 6.

[21] Saint Hippolyte, Philosophoumena, vii, 20.

[22] Francesco Saverio Patrizi, de Evangeliis, 1852, p. 33.

[23] Adamantius, De recta in Deum fide ; Doroth., in Synopsi Procop. diac., apud Bolland, 25 april.

[24] Apud Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, iii, 39.

[25] Voir l’explication de ce passage.

[26] Voir Victor Ancessi, Atlas Géographique Et Archéologique Pour L'étude De L'ancien Et Du Nouveau Testament, pl. 19 ; Richard von Riess, Bibel-Atlas, pl. 5.

[27] Le motif de son départ n’est pas indiqué ; mais la conduite subséquente de Paul, Ac 15.37-39, prouve suffisamment que Jean-Marc n’avait pas agi d’une manière irréprochable et qu’il avait momentanément fait preuve ou de faiblesse, ou d’inconstance et de légèreté. Cf. saint Jean Chrysostome apud. John Anthony Cramer, Catenæ Græcorum Patrum in Novum Testamentum, Ac 15.38.

[28] Une tradition qui semble légendaire lui fait gagner les bonnes grâces et l’admiration du célèbre Juif Philon. Cf. Brooke Foss Westcott, Introduction to the study of the Gospel, 5e édit., p. 236.

[29] Eusèbe, Historia Ecclesiastica, ii, 16.

[30] Saint Jérôme de Stridon, De viris illustribus, c. viii.

[31] Saint Épiphane, Panarion, li, 6.

[32] Saint Irénée de Lyon, Adversus Hæreses, iii, 1.

[33] Cf. Nicéphore Calliste, Historia Ecclesiastica, ii, 43 ; Simeon Metaphr. in Martyr. Saint Marci. Voir Dom Augustin Calmet, Dictionnaire de la Bible, au mot Marc I.

[34] Les Études religieuses des pères Jésuites, 15° année, 4° série, t. v, p. 672 et ss., contiennent un article aussi intéressant que savant de Arthur Marie Le Hir sur la chaire de saint Marc transportée d’Alexandrie à Venise.

[35] On y voit, entre autres richesses, le magnifique tableau de Fra Bartolomeo, qui représente notre Évangéliste. Le lion, emblème de saint Marc, est encore gravé sur les armes de la célèbre république. — Sur la vie de saint Marc, voir les Bollandistes au 25 avril ; Agostino Maria Molini, De Vita et lipsanis s. Marci evangelistae, Rome, 1864.

§ II. — AUTHENTICITÉ DU SECOND ÉVANGILE

« Libri authentia in dubium vocari nequit[36] » dit très justement le Dr Fritzsche. Elle est tout aussi certaine que celle de l’Évangile selon saint Matthieu ; les Pères des premiers siècles affirment, en effet, d’un commun accord que saint Marc est vraiment l’auteur d’un Évangile, et il n’y a pas la moindre raison de douter que cet Évangile ne soit celui qui est parvenu jusqu’à nous.

1° Témoignages directs. — Ici encore, c’est Papias qui ouvre la marche. « Le prêtre Jean rapporte que Marc, devenu l’interprète de Pierre, consigne exactement par écrit tout ce dont il se souvenait ; mais il n’observait pas l’ordre des choses que le Christ avait dites ou faites, car il n’avait pas entendu le Seigneur, et ne l’avait pas suivi personnellement[37] ». Dans ces lignes, nous avons ainsi deux autorités réunies, celle du prêtre Jean et celle de Papias.

Saint Irénée : « Matthieu composa son Évangile tandis que Pierre et Paul prêchaient la bonne nouvelle à Rome et y fondaient l’Église. Après leur départ, Marc, le disciple et l’interprète de Pierre, nous livra lui aussi par écrit les choses qui avaient été prêchées par Pierre[38] ».

Clément d’Alexandrie : « Voici quelle fut l’occasion de la composition de l’Évangile selon saint Marc. Pierre ayant publiquement enseigné la parole (τὸν λόγον) à Rome, et ayant exprimé la bonne nouvelle dans l’Esprit-Saint, un grand nombre de ses auditeurs prièrent Marc de consigner par écrit les choses qu’il avait dites, car il l’avait accompagné de loin et se souvenait de sa prédication. Ayant donc composé l’Évangile, il le livra à ceux qui le lui avaient demandé. Quand saint Pierre l’apprit, il n’y apporta ni obstacle ni encouragement[39] ».

Origène : « Le second Évangile est celui de saint Marc, qui l’écrivit sous la direction de saint Pierre[40] ». Tertullien : « Marcus quod edidit Evangelium Petri affirmatur, cujus interpres Marcus[41] ».

Eusèbe de Césarée ne se borne pas à signaler les assertions de ses prédécesseurs ; à plusieurs reprises il parle en son propre nom, et tout à fait dans le même sens. Dans sa Démonstration évangélique, il dit que sans doute le Prince des Apôtres n’a pas composé d’Évangile, mais qu’en revanche saint Marc a écrit τὰς τοῦ Πέτρου περὶ τῶν πράξεων τοῦ Ἰησοῦ διαλέξεις[42]. Puis il ajoute : πὰντα τὰ παρὰ Μαρϰὸν τοῦ Πέτρου διαλεξέων εἶναι λέγεται ἀπομνη μονεύματα[43].

Saint Jérôme : « Marcus discipulus et interpres Petri, juxta quod Petrum referentem audierat, rogatus Romæ a fratribus, breve scripsit Evangelium[44] ». « Marcus… cujus Evangelium, Petro narrante et illo scribente, compositum est[45] ».

Nous pourrions citer encore des affirmations identiques de saint Épiphane, de saint Jean Chrysostome, de saint Augustin ; mais les témoignages qui précèdent montrent suffisamment qu’il n’y eut qu’une seule voix dans l’Église primitive pour attribuer à saint Marc la composition du second de nos Évangiles.

2° Les témoignages indirects sont moins nombreux que pour les trois autres biographies de Jésus, et il n’y a en cela rien de surprenant. L’œuvre de saint Marc est en effet la plus courte de toutes. De plus, elle s’occupe d’une manière presque exclusive de l’histoire et des faits : elle n’a presque rien de didactique. Enfin, les détails qu’elle renferme sont pour la plupart contenus dans l’Évangile selon saint Matthieu. Pour tous ces motifs, les anciens écrivains l’ont citée plus rarement que les autres. Néanmoins elle n’a pas été oubliée. Saint Justin[46] rapporte que le Sauveur donna à deux de ses Apôtres le nom de « Fils du tonnerre » (Βοανεργές, ὅ ἔστιν υἱοὶ βροντῆς). Or, saint Marc seul a raconté ce fait, Mc 3.17. Le même auteur[47] dit encore que les Évangiles furent composés par des Apôtres ou par des disciples des Apôtres : ce dernier trait s’applique nécessairement à saint Marc et à saint Luc. Comparez encore Apolog. i, c. 52, et Mc 9.44,46,48 ; Apol. i, c. 16, et Mc 12.30. Les Valentiniens prouvent aussi, par des citations indirectes, qu’il existait de leur temps un Évangile tout a fait semblable à celui que nous possédons actuellement sous le nom de saint Marc[48]. On trouve des réminiscences analogues dans les écrits de Porphyre[49]. Enfin, nous savons que les Docètes préféraient cet Évangile aux trois autres[50].

Du reste, à défaut de tous ces témoignages directs et indirects, sa seule présence dans les versions syriaque et italique, composées au second siècle, serait une garantie suffisante de son authenticité. Aussi, pour nier qu’il fût l’œuvre de saint Marc, a-t-il fallu l’audace du rationalisme contemporain[51]. Un mot de Papias avait amené nos hypercritiques modernes à soutenir que le premier Évangile était de beaucoup postérieur à l’ère apostolique[52] ; un mot du même Père leur a fait dire aussi que le second Évangile, sous sa forme actuelle, ne saurait avoir été écrit par saint Marc. Dans le texte que nous avons cité plus haut, Papias, décrivant la composition de saint Marc, signalait ce trait particulier : ἔγραψεν οὐ μέντοι τάξει. Or, objectent Schleiermacher[53], Credner[54] et les partisans de l’école de Tubingue, il règne un ordre remarquable dans le second Évangile tel que nous le lisons aujourd’hui ; tout y est généralement bien agencé. Par conséquent, le livre primitivement écrit par saint Marc s’est perdu, et la biographie de Jésus qui nous a été transmise sous son nom lui a été faussement attribuée, car elle est d’une date beaucoup plus récente. — Pour peu qu’on lise avec attention le texte de Papias, répondrons-nous à la suite du Dr Reithmayr[55], on voit qu’il n’attribue pas un défaut d’ordre absolu à l’écrit de saint Marc. Voici la vraie pensée du saint évêque : Marc a écrit avec une grande exactitude ce que Jésus-Christ a fait et enseigné ; mais il ne lui était pas possible de mettre dans son récit un ordre historique rigoureux attendu qu’il n’avait pas été témoin oculaire. Il se borna à retracer de mémoire ce qu’il avait appris de la bouche de saint Pierre. Mais, quand le prince des Apôtres avait à parler des actions ou de l’enseignement de Jésus, il ne s’astreignait pas à un ordre fixe, il s’accommodait chaque fois aux besoins de ses auditeurs. Ainsi comprises, et tel est leur véritable sens, les paroles de Papias ne prouvent absolument rien contre l’authenticité du second Évangile. Il est bien certain, en effet, que la narration de saint Marc ne tient pas toujours compte de l’ordre chronologique. Saint Jérôme l’affirmait déjà, « juxta ﬁdem magis gestorum narravit quam ordinem[56] », et la critique négative est elle-même forcée d’admettre que le second Évangile intervertit plus d’une fois la suite réelle des événements. Les mots οὐ μέντοι τάξει du prêtre Jean et de Papias signifient donc « non ordine reali », et ils sont suffisamment justifiés même par l’état présent de l’écrit de saint Marc[57].

Eichhorn[58] et de Wette[59] ont fait une autre objection. Après un calcul attentif, ils ont découvert que les détails particuliers à saint Marc ne remplissent pas au-delà de vingt-sept versets : tout le reste de l’Évangile qui porte son nom se retrouverait presque mot pour mot dans la rédaction de saint Matthieu ou dans celle de saint Luc. Évidemment, concluent-ils, ce n’est pas une œuvre originale, mais une fusion tardive des deux autres synoptiques. Pour toute réponse, nous renvoyons ces deux critiques aux assertions si claires, si nombreuses, de la tradition, qui attribuent à saint Marc, disciple et compagnon de saint Pierre, la composition d’un Évangile distinct de celui de saint Matthieu et de celui de saint Luc[60].

[36] Carl Friedrich August Fritzsche, Evangelium Marci, Lipsiae, 1830, Prolegomenon, § 5.

[37] Papias, apud Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, iii, 39.

[38] Saint Irénée de Lyon, Adversus Hæreses, iii, 1, 1 ; apud Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, v, 8. Cf. iii, 10, 6, où le saint Docteur cite les premières et les dernières lignes de l’Évangile selon saint Marc : « Quapropter et Marcus, interpres et sectator Petri, initium evangelicæ conscriptionis fecit sic : Initium Evangelii Jesu Christi Fili Dei, quemadmodum scriptum est in Prophetis : Ecce ego mitto angelum meum ante faciem tuam qui præparabit viam tuam… In ﬁne autem Evangelii ait Marcus : Et quidem Dominus Jesus, postquam locutus est eis, receptus est in cœlos, et sedet ad dexteram Dei) ». Cf. Mc 1.1 et ss. ; 14.19.

[39] Apud Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, vi, 14.

[40] Ibid. vi, 25.

[41] Tertullien, Adversus Marcionem, iv, 5.

[42] Eusèbe de Césarée, Démonstration évangélique, iii, 3, 38 et suiv.

[43] Cf. Eusèbe de Césarée, Historia Ecclesiastica, ii, 15.

[44] Saint Jérôme de Stridon, De viris illustribus, c. 8.

[45] Saint Jérôme de Stridon, Epistola cxx, 10, ad Hedib.

[46] Saint Justin de Naplouse, Dialogus cum Tryphone, c. cvi.

[47] Ibid. c. ciii

[48] Cf. Saint Irénée de Lyon, Adversus Hæreses, i, 3 ; Saint Épiphane, Panarion, xxxiii ; Theodoti ecloge, c. ix. Voir Adalbert Maier, Einleitung in die Schriften des Neuen Testaments, p. 80.

[49] Voir Johannes Kirchhofer, Quellensammlung, p. 353 et ss.

[50] « Qui Jesum separant a Christo et impassibilem perseverasse Christum, passum vero Jesum dicunt, id quod secundum Marcum est præferentes Evangelium, cum amore veritatis legentes illud, corrigi possunt ». Saint Irénée de Lyon, Adversus Hæreses, iii, 11, 17 ; cf. Philosophum. viii, 8. Au contraire, les Ébionites donnaient leurs préférences au premier Évangile et les disciples de Marcion au troisième.

[51] M. Renan admet l’authenticité de notre Évangile. Cf. Ernest Renan, Les Évangiles et la seconde génération chrétienne, 1877, p. 114.

[52] Cf. notre Commentaire sur l’Évangile selon saint Matthieu, Préface, § II.

[53] Friedrich Schleiermacher, Studien und Kritiken, 1832, p. 758.

[54] Karl August Credner, Einleitung in das Neue Testament, t. i, p. 123.

[55] Franz Xaver Reithmayr, Einleitung in die canonischen Bücher des neuen Bundes, p. 123 et ss. Ernest Renan, loc. cit. p. 120, écrit à bon droit que « c’est bien à tort qu’on prétend que le Marc actuel ne répond pas à ce que dit Papias ».

[56] Saint Jérôme de Stridon, Comm. in Matth. Proœm.

[57] D‘autres les traduisent par « incompleta serie », par allusion aux lacunes que l’on trouve dans le second Évangile plus encore que dans les trois autres ; mais cette interprétation est moins naturelle, quoiqu’elle résolve très bien aussi la difficulté.

[58] Eichhorn, T. V, p. 495.

[59] Wilhelm Martin Leberecht de Wette, Einleit. p. 175.

[60] Voir aussi ce qui sera dit plus bas, § 7, touchant le caractère du second Évangile.